<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ملاحظات كاتوشي البحثية</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/</link>
    <description>ملاحظات بحثية لمهندس برمجيات/مهندس أنظمة/حاصل على دكتوراه في الهندسة. استكشاف آليات أصل الحياة، جوهر الظواهر الحيوية، وهياكل الذكاء والمجتمع من خلال خبرة تطوير البرمجيات.</description>
    <language>ar</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/ar/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>نحو عصر بلا حواجز: إنشاء موقع مدونة بـ 30 لغة</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يصف المقال تجربة الكاتب في بناء موقع مدونة متعدد اللغات (30 لغة) باستخدام الذكاء الاصطناعي التوليدي، تحديداً Gemini من جوجل.  يعتمد الموقع على آلية أتمتة قائمة على إطار عمل Astro، حيث يتم توليد ملفات HTML تلقائيًا من مسودات مقالات مكتوبة باللغة اليابانية.  يُستخدم Gemini في عدة مراحل:  توليد ملفات HTML، تصنيف المقالات ووضع العلامات عليها عبر واجهة برمجة التطبيقات (API)، وترجمة المحتوى إلى 30 لغة.  يُشرح الكاتب آلية عمل كل خطوة، مشيراً إلى كيفية استخدام Gemini لاقتراح الفئات والعلامات، وترجمة نصوص الموقع ومسودات المقالات، وحتى تحسين إمكانية الوصول للموقع لخدمة ذوي الإعاقات البصرية.  يلخص الكاتب فوائد استخدام الذكاء الاصطناعي في تخطي حواجز اللغة والثقافة، مؤكداً على قدرة Gemini على توفير ترجمة دقيقة ومعبرة، فضلاً عن مراعاة اختلافات اللغة مثل اتجاه الكتابة (من اليمين إلى اليسار في العربية) وصيغ المفرد والجمع.  يُبرز الكاتب أيضاً كيف ساعده Gemini على تحسين إمكانية الوصول للموقع، بالإضافة إلى أتمتة عملية تحديث الموقع وتصنيف المقالات.  يختتم الكاتب المقال بالتأكيد على أن الذكاء الاصطناعي التوليدي يسهل عملية نشر المعلومات، ويمكّن الأفراد من بناء مواقع متعددة اللغات عالية الجودة دون الحاجة لخبرة متقدمة في البرمجة أو إنشاء مواقع الويب، ويفتح آفاقًا جديدة للتغلب على الحواجز التقليدية في تبادل المعلومات عالميًا.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>التطوير الموجه بالتطوير والاختبار القائم على إعادة الهيكلة</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال التحول الجذري في تطوير البرمجيات بفضل الذكاء الاصطناعي التوليدي، مُقدماً منهجيتين جديدتين: &quot;التطوير الموجه بالتطوير&quot; و &quot;الاختبار الموجه بإعادة الهيكلة&quot;.  يبدأ المقال بتعريف شامل لمفهوم التطوير، مشيراً إلى دوره في خلق قوالب قابلة لإعادة الاستخدام في مختلف المجالات، بما في ذلك تطوير القدرات الفردية والمجتمعية والمعرفة والتكنولوجيا.  ثم ينتقل إلى مناقشة أثر الذكاء الاصطناعي التوليدي على تطوير البرمجيات، موضحاً كيف يُسهّل هذا الذكاء عملية التطوير، ويشرح مفهوم &quot;تطوير البرمجيات الموجه بالذكاء الاصطناعي&quot;.  يركز المقال بشكل أساسي على &quot;التطوير الموجه بالتطوير&quot;.  يُعرّف هذا المنهج بأنه تطوير أدوات برمجية مفيدة باستمرار أثناء عملية التطوير، مما يُحسّن الكفاءة ويُعزز إمكانية إعادة استخدام الأصول في المشاريع اللاحقة.  يُناقش المقال أهمية المراقبة الموضوعية لعملية التطوير لتحديد الأجزاء القابلة للأتمتة بواسطة البرمجيات، فضلاً عن دمج الذكاء الاصطناعي التوليدي في هذه الأدوات.  ويوضح المقال أن هذا النهج يُؤدي إلى تحسينات تراكمية في الجودة والتكلفة مع كل مشروع لاحق.  أما &quot;الاختبار الموجه بإعادة الهيكلة&quot; فهو المنهج الثاني الذي يقدمه المقال، ويُركز على تصميم اختبارات البرمجيات في المراحل المتقدمة من التطوير، عندما تصبح إعادة الهيكلة ضرورية، بدلاً من المراحل الأولى.  يشرح المقال أن هذا النهج يركز على اختبار الأجزاء الناضجة من النظام لتجنب أوجه القصور الوظيفية، تاركاً الأجزاء المتغيرة دون اختبارات آلية.  يختم المقال بالإشارة إلى أن هاتين المنهجيتين ستقودان مجال تطوير البرمجيات نحو آفاق جديدة، مترابطة مع المفاهيم السابقة التي طرحها المؤلف حول مهندس البرمجيات الشامل والأنظمة الشاملة والتطوير الموجه بالتجربة والسلوك.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ضغط الزمن والنقاط العمياء: الحاجة إلى **تنظيم السرعة**</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال تسارع التقدم التكنولوجي، وبالأخص في مجال الذكاء الاصطناعي التوليدي، وكيف أن هذا التسارع، الذي يُعزى لقدرة الذكاء الاصطناعي على تطوير نفسه وتعزيز قدراته باستمرار، يخلق &quot;ضغط زمن&quot; يزيد من المخاطر المرتبطة بهذه التكنولوجيا.  يُعرّف المقال &quot;النقاط العمياء الاجتماعية&quot; بأنها عدم فهم كامل للتطبيقات والمخاطر المحتملة للتقنيات الجديدة، ويشرح كيف أن ضغط الزمن يقلل من الوقت المتاح لمعالجة هذه النقاط العمياء قبل ظهور مخاطرها.  يُقدم المقال مفهوم &quot;مجتمع كرونوسكرامبل&quot; لوصف مجتمع يعاني من اختلافات كبيرة في إدراك وتيرة التقدم التكنولوجي، مما يصعب من التنبؤ والتخطيط للمستقبل. ويشرح المقال كيفية تعقيد هذه الاختلافات في إدراك الزمن عملية اتخاذ القرارات المتعلقة بالتكنولوجيا.  يُقترح في المقال ضرورة وجود رؤية واستراتيجية واضحة للتعامل مع هذه المشكلة، مع التركيز على قيم واتجاهات ثابتة، مثل ضمان ألا تفوق مخاطر التكنولوجيا فوائدها.  ويكشف المقال عن أهمية استخدام الذكاء الاصطناعي نفسه كآلية لـ&quot;تنظيم السرعة&quot;، أي للسيطرة على تسارع التقدم التكنولوجي ومنع تحوله إلى خطر.  يُقترح ضرورة خلق آليات لجعل الذكاء الاصطناعي ليس فقط مسرعاً تكنولوجياً، بل أيضاً بمثابة &quot;مثبت مدمج&quot; اجتماعي، يعمل على موازنة التقدم التكنولوجي مع الحفاظ على سلامة المجتمع. ويركز المقال على  أهمية الاعتراف بوجود نقاط العمياء وتكوين رؤية واضحة وقوية قادرة على التكيف مع التغيرات السريعة، وتجنب اتخاذ قرارات خاطئة قد يكون لها عواقب وخيمة على المستقبل.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub كمنجم فكري</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>تتناول هذه المقالة إمكانية تحول منصة جيثب GitHub من مجرد منصة لتطوير البرمجيات إلى منجم فكري عالمي.  يقدم الكاتب مثالاً على خدمة DeepWiki التي تُولّد مواقع ويكي تلقائيًا لمشاريع جيثب، مدعومةً بالذكاء الاصطناعي التوليدي، كدليل على هذه الإمكانية.  يُبرهن الكاتب على ذلك من خلال وصف تجربته الشخصية في بناء &quot;مصنع فكري&quot; خاص به، والذي يستخدم جيثب لإدارة مسودات مدونته وتحويلها إلى تنسيقات متعددة (ترجمات، فيديوهات، إلخ) عبر أتمتة الذكاء الاصطناعي.  يرى الكاتب أن جيثب، بفضل قدرته على تخزين وتشارك المستندات المختلفة، ليس فقط البرامج، يمكن أن يصبح مستودعًا هائلاً للمعرفة المفتوحة المصدر.  وهذا يسمح للذكاء الاصطناعي التوليدي بالاستفادة من هذه البيانات الضخمة لإنشاء محتوى متنوع وبناء قاعدة معرفة ديناميكية شاملة.  يصف الكاتب هذه العملية كـ&quot;عروق المعرفة العامة&quot; التي يمكن التنقيب عنها، مع اكتشاف علاقات جديدة غير متوقعة بين المعلومات.  يشير إلى أن هذا سيؤدي إلى إنتاج  &quot;بلورات فكرية&quot;، أي أطر تفكير جديدة، تُسرّع من عملية اكتشاف المعرفة والابتكار.  يُختتم المقال بتأكيد أن جيثب، كمنجم فكري، سيعمل جنبًا إلى جنب مع الذكاء الاصطناعي لتسريع وتيرة إنتاج المعرفة وتوزيعها على نطاق واسع، وسيصبح بمثابة دماغ ضخم يغذّي الذكاء الاصطناعي ويسرّع التقدم المعرفي للإنسانية.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>انهيار غشتالت الفكرة</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال ظاهرة يطلق عليها الكاتب &quot;انهيار غشتالت الفكرة&quot;.  ويشرح هذه الظاهرة من خلال مثال فكرة &quot;الكرسي&quot;، حيث يوضح أن محاولة تعريف الكرسي بشكل دقيق بناءً على خصائصه المادية أو الشكلية تؤدي إلى تفكيك الفكرة الأساسية.  يقترح الكاتب طريقة للحفاظ على غشتالت الفكرة من خلال التركيز على وظيفتها، ونسبيتها، والكلية.  تطبيق هذه الطريقة على فكرة &quot;الكرسي&quot; يعني التركيز على وظيفة الجلوس، مع اعتبار أن أي شيء يمكن الجلوس عليه هو كرسي، بغض النظر عن مظهره أو مكوناته.  ثم ينتقل المقال لتطبيق نفس المفهوم على فكرة الوعي، وخاصةً في سياق الشخصيات الخيالية والروبوتات، سواء في عالم الخيال أو الواقع.  ويُطرح السؤال: هل تمتلك الشخصيات الخيالية، وخاصةً روبوت قطة من الأنمي، وعيًا؟  ويُجيب الكاتب بأن هذا يعتمد على منظور الراوي، ففي عالم القصة، يُفترض أن الروبوت يمتلك وعيًا، أما خارج القصة فيعتبر خيالًا.  كما يناقش إمكانية وجود روبوتات واعية في المستقبل، ويقارنها بأنظمة الذكاء الاصطناعي الحالية.  يُناقش الكاتب الحجج التي تُنكر وعي الذكاء الاصطناعي الحالية، ويُشير إلى أن هذه الحجج تشبه محاولة تعريف الكرسي بناءً على خصائص مادية محددة، وهو ما يُعتبر &quot;انهيار غشتالت الفكرة&quot;.  يُخلص الكاتب إلى أن الحفاظ على غشتالت فكرة الوعي يتطلب التركيز على وظيفة الوعي، ونسبيتها، وكليتها، مع الاعتراف بأن الذكاء الاصطناعي الحديث يظهر وظيفة الوعي بشكل كافٍ، حتى وإن لم يستطع العلماء تعريفه بشكل دقيق.  ويُشبه الكاتب  هذا بالجلوس على صندوق من الورق المقوى ليصبح كرسيًا، مما يؤكد أن الوظيفة هي العامل الحاسم في تحديد الفكرة الأساسية.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>بلورات فكرية: بين الحدس والمنطق</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال التناقض الظاهري بين الحدس والمنطق، مُبرزًا صعوبة التعبير عن الحدس منطقيًا، مما قد يؤدي إلى انقسامات اجتماعية.  ويشير إلى أن عدم القدرة على تفسير الحدس منطقيًا قد يُؤدي إلى وصمه بالذاتية أو التعسف.  ويقترح المؤلف أن الاختلافات في الفرضيات الأساسية والأهداف والافتراضات المتعلقة بالشك هي أساس الخلافات، مُشددًا على أن شرح الحدس منطقيًا، تحت فرضيات مختلفة، ليس تناقضًا.  يُقدم مفهوم &quot;البلورات الفكرية&quot; كوسيلة لتفسير ما يبدو صحيحًا حدسيًا منطقيًا.  ويُستخدم مثال &quot;المصلحة الوطنية&quot; كبلورة فكرية، حيث يُجادل بأن التركيز عليها كمؤشر على بقاء الأمة وازدهارها على المدى الطويل هو غير منطقي، نظرًا لعدم قدرته على التنبؤ وطبيعته المضاربة.  ويُقترح التركيز بدلًا من ذلك على السلام الدائم، والحوكمة، والازدهار الاقتصادي، وإدارة المخاطر، باعتبارها عوامل قابلة للتراكم التدريجي، على عكس المصلحة الوطنية.  ويُقدم مفهوم &quot;الرياضيات الطبيعية&quot; كطريقة للتعبير عن المنطق القوي رياضيًا باللغة الطبيعية، مُستخدمًا مثال &quot;المصلحة الوطنية&quot; كنموذج.  ويُختتم المقال بالتأكيد على أن الحدس ليس دائمًا صحيحًا، لكن فكرة أنه غير عقلاني هي تصور خاطئ، مُشددًا على أهمية اكتشاف &quot;البلورات الفكرية&quot; لتقديم حجج منطقية وجذابة حدسيًا في آن واحد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>التعلم للتعلم: الذكاء الفطري</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>تتناول هذه المقالة آلية التعلم في الذكاء الاصطناعي، مُقارنةً بآلية التعلم لدى البشر.  يُقسّم الكاتب التعلم إلى نوعين رئيسيين: التعلم الجسدي (المعتمد على الحواس والحركة) والتعلم اللغوي (المعتمد على اللغة والكلام).  ويُضيف نوعين فرعيين هما التعلم ما وراء المعرفي (يتطلب تكرارًا متكررًا) والتعلم الميتافيزيقي (يتطلب تعرضات قليلة).  ويُطبّق هذه الأنواع على نماذج التعلم الآلي، مُبيّنًا أن الشبكات العصبية التقليدية تُجري تعلمًا ما وراء المعرفي، بينما نماذج اللغة الكبيرة تُجري تعلمًا ميتافيزيقيًا.  يُركز الكاتب على دور اللغة الطبيعية كواجهة ميتافيزيقية تتيح الانتقال من التعلم ما وراء المعرفي إلى الميتافيزيقي.  ويُعرّف مفهوم &quot;الإطار&quot; الذي يحدد العلاقات بين المفاهيم ويسهّل تعلم المعارف الجديدة.  ويُميّز بين &quot;الإطار الافتراضي&quot; (المبني على اللغة الطبيعية) و&quot;الإطار الأصلي&quot; (المكتسب عبر الممارسة).  ويُشير إلى أن نماذج اللغة الكبيرة، بفضل آلية الانتباه، تعمل كـ&quot;بانيي أطر بالفطرة&quot;، حيث تتعلم الأطر تدريجيًا بدءًا من اللغة الطبيعية ثم تتخصص في أطر أخرى.  يُختتم الكاتب بأن البشر أيضًا &quot;بانيو أطر بالفطرة&quot;، وأن اللغة الطبيعية تمتلك بنية مثالية للتطور التدريجي للأطر المعقدة، ما يفسر انتشارها.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>مجتمع كرونوسكرامبل</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال ظاهرة جديدة أطلق عليها الكاتب اسم &quot;مجتمع كرونوسكرامبل&quot;، وهي تتعلق بالتباينات الكبيرة في إدراك الوقت بين الأفراد في عصر الذكاء الاصطناعي التوليدي.  ويُعرف مجتمع كرونوسكرامبل بأنه مجتمع يعاني من اختلافات كبيرة في تصور الحاضر والمستقبل، ليس فقط بين الأجيال أو الثقافات أو الدول، ولكن حتى بين الخبراء في مجال الذكاء الاصطناعي أنفسهم.  ويعود السبب الرئيسي في هذه الفجوات إلى سرعة التطور الهائلة في تقنيات الذكاء الاصطناعي التوليدي، خاصة نماذج اللغات الكبيرة، مما يُحدث اختلافات كبيرة في مستوى المعرفة والخبرة حول هذه التقنيات وتطبيقاتها.  فمن لديهم إمكانية الوصول إلى أحدث التقنيات  والمعلومات سيتمتعون بفهم مختلف تمامًا للحاضر والمستقبل مقارنةً بمن لا يمتلكون هذه الإمكانية. هذه الفجوات لا تتعلق فقط بالجانب التقني، بل تمتد إلى التأثيرات الاقتصادية والاجتماعية للذكاء الاصطناعي، مما يُخلق تصورات مختلفة حول تأثيره على المجتمع.   ويشرح المقال كيف تؤدي هذه الفروق في إدراك الوقت إلى صعوبة في التواصل البناء والتعاون في اتخاذ القرارات المتعلقة بمستقبل المجتمع، خاصة مع التنبؤات المتضاربة حول التأثيرات الإيجابية والسلبية للذكاء الاصطناعي.  ويقترح الكاتب ضرورة تطوير أساليب جديدة للحوار والنقاش تأخذ في الاعتبار هذه الاختلافات في إدراك الوقت، والتركيز على بناء فهم مشترك حول القضايا المهمة بغض النظر عن الاختلافات في التنبؤات، والسعي نحو الاستقلال عن إدراك الوقت في اتخاذ القرارات.  ويُنهي المقال بمقارنة بين مجتمع كرونوسكرامبل  ولعبة الفيديو &quot;كرونو تريغر&quot;، حيث يُظهر تشابهًا بين التعاون بين المطورين من شركات مختلفة في إنتاج اللعبة، وبين الحاجة إلى التعاون في مواجهة التحديات المشتركة في عصر الذكاء الاصطناعي، مع التركيز على ضرورة التعاون والتواصل الفعال على الرغم من الاختلافات في إدراك الوقت.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>عصر التفكير بالمحاكاة</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال كيفية استخدام الذكاء الاصطناعي التوليدي في تطوير البرمجيات، مُقدماً مصطلح &quot;المصنع الفكري&quot; لوصف آلية دمج الذكاء الاصطناعي مع المحتوى الأصلي لإنتاج محتوى متنوع.  يُعرّف الكاتب منهجية &quot;الهندسة الشاملة&quot; كنهج متكامل لتطوير البرمجيات، و&quot;البرمجيات السائلة&quot; كبرمجيات تتميز بالمرونة والسهولة في التعديل.  كما يقترح الكاتب منهجية جديدة لتطوير البرمجيات في أنظمة الأعمال، أطلق عليها &quot;البرمجيات الموجهة نحو عمليات الأعمال&quot;.  ويتميز هذا النهج بتقسيم وحدات البرامج إلى &quot;عمليات أعمال&quot; فردية، مما يسهل الصيانة والتطوير.  ويُشدد الكاتب على أهمية الذكاء الاصطناعي التوليدي في تبسيط عملية تطوير &quot;أنظمة المحاكاة&quot;، والتي تشمل مجالات متنوعة كالألعاب والفيزياء والاقتصاد.  ويُعرّف الكاتب &quot;أنظمة المحاكاة&quot; على أنها أدوات تُستخدم لمحاكاة الظواهر المعقدة، سواءً رياضياً أو لغوياً، مما يُمكن من التفكير بشكل أكثر دقة وبناءً، ويُسهل التعاون في حل المشكلات.  ويُختتم المقال بتوقعات حول تحول طريقة تفكيرنا نحو &quot;التفكير بالمحاكاة&quot; كنهج أكثر كفاءة ودقة في حل المشكلات المعقدة، حيث يُستخدم الذكاء الاصطناعي التوليدي لإنشاء وتشغيل نماذج المحاكاة، مما يسمح بمناقشات أكثر تركيزاً على جوهر الموضوع وتقييم عدم اليقين بدلاً من الجدل حول التفاصيل أو المصادر.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>التجربة والسلوك</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال مفهومًا جديدًا في هندسة البرمجيات أطلق عليه &quot;هندسة التجربة والسلوك&quot;، بدلاً من النموذج التقليدي &quot;هندسة المواصفات والتنفيذ&quot;.  يركز هذا المفهوم الجديد على تجربة المستخدم وسلوك البرمجيات بدلاً من مجرد مواءمة التنفيذ مع المواصفات.  يشرح المقال أن سلوك البرمجيات، وهو حالة تتغير بمرور الوقت، يُختبر من خلال جودة تجربة المستخدم، مع الأخذ بعين الاعتبار التوافق الوظيفي والصلاحية.  ويُقدم مفهوم &quot;البرمجيات السائلة&quot; كمثال على هذا النهج، حيث تُصمم البرمجيات لتكون مرنة وقابلة للتكيف مع تفضيلات المستخدم الفردية، بمساعدة تقنيات الذكاء الاصطناعي التوليدي وأتمتة تطوير البرمجيات.  ويقترح أن &quot;البرمجيات السائلة&quot; المثالية ستوفر تجربة مستخدم تضاهي تجربة التحكم في جسد المرء، حيث تُستخدم بسهولة ومرونة على الرغم من تعقيدها، مؤديةً إلى تجربة &quot;مطلقة&quot; خالية من التوتر.  يخلص المقال إلى أن &quot;البرمجيات السائلة&quot; ستصبح جزءًا لا يتجزأ من تجربة المستخدم، مما يوسع من قدرات المستخدمين ويشعرهم بأن أجسادهم تتوسع بقدرة البرمجيات.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تبلور المعرفة: أجنحة تتجاوز الخيال</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال مفهوم &quot;بلورة المعرفة&quot;، مستخدماً مثال الطيران والأجنحة كاستعارة لتوضيحه. يبدأ المقال بشرح ميكانيكا الطيران، موضحاً دور الأجنحة في توليد الرفع، وتحويل القوة، ومقاومة الجاذبية.  يُبرز المقال أن الجناح، سواء كان جناح طائرة تقليدي أو مروحة أو أجنحة دوارة، يجمع جميع جوانب الطيران في وحدة واحدة، مما يجعله تجسيداً لظاهرة الطيران نفسها.  ثم ينتقل المقال إلى مفهوم &quot;تبلور المعرفة&quot;، الذي يُعرّف بأنه عملية صقل مجموعات المعرفة واكتشاف نقاط التكثف فيها، مما يؤدي إلى فهم أعمق وأشمل.  يُقترح تصنيف المعرفة إلى ثلاث مراحل: &quot;بحيرة المعرفة&quot; (المعرفة الخام غير المنظمة)، &quot;قاعدة المعرفة&quot; (المعرفة المنظمة)، و&quot;صندوق جواهر المعرفة&quot; (المعرفة المتبلورة).  ويتم اقتراح مرحلة رابعة وهي &quot;صندوق أدوات المعرفة&quot;، الذي يمثل المعرفة المتبلورة والمطبقة عملياً.  يُشدد المقال على أن تبلور المعرفة لا يتطلب بالضرورة اكتشافات علمية جديدة، بل يمكن أن ينتج عن تنظيم وصقل المعرفة الموجودة بالفعل.  ويختتم المقال بالتأكيد على إمكانية وصول الجميع إلى تبلور المعرفة، ودور الذكاء الاصطناعي في هذه العملية، مؤكداً على إمكانية تحقيق إنجازات عظيمة من خلال تبلور المعرفة وتطبيقها عملياً.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>نظام الذكاء الاصطناعي للتعلم: مفهوم ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يقدم المقال مفهوم نظام الذكاء الاصطناعي للتعلم (ALIS)، وهو نظام يدمج بين التعلم الفطري (كما في نماذج اللغة الكبيرة) والتعلم المكتسب.  يركز ALIS على استخلاص المعرفة القابلة لإعادة الاستخدام وتخزينها واختيارها واستخدامها أثناء الاستدلال. يتكون النظام من خمسة عناصر رئيسية: المعالج الذكي (مثل نماذج اللغة الكبيرة أو أجزاء من الدماغ البشري)، ومخزن المعرفة، والعالم (البيئة الخارجية)، وذاكرة الحالة (الذاكرة قصيرة المدى)، والإطار (هيكل التفكير).  يعمل ALIS من خلال تفاعل المعالج الذكي مع العالم، واستخلاص المعرفة وتخزينها، واستخدامها في الاستدلال اللاحق.  يناقش المقال أنواع المعرفة المختلفة التي يمكن أن يستخدمها ALIS، بما في ذلك المعرفة من معلمات الشبكة العصبية، والمعرفة الطبيعية (بلغة طبيعية)، والمعرفة الرسمية (بلغات برمجة أو نماذج رسمية). يقدم المقال أيضًا مفهوم &quot;التنسيق الذكي&quot;، حيث يتم تقسيم مخزن المعرفة إلى مخازن متخصصة لتحسين كفاءة الاستدلال.  يوضح المقال تصميم ALIS الأساسي ومنهجيته التطويرية الرشيقة، حيث يتم تطوير النظام تدريجيًا من خلال إضافة ميزات جديدة. يقدم المقال مثالاً لنظام ALIS بسيط قائم على واجهة دردشة، مع آلية لاستخلاص المعرفة من سجل الدردشة وتخزينها في &quot;بحيرة المعرفة&quot;، ثم تنظيمها في &quot;قاعدة المعرفة&quot;.  كما يوضح المقال إضافة &quot;تعليقات الفحص المسبق&quot; و&quot;تعليقات الفحص اللاحق&quot; لتحسين اختيار المعرفة.  يختتم المقال بمناقشة إمكانيات ALIS المستقبلية، بما في ذلك إمكانية مشاركة المعرفة على منصات مفتوحة مثل GitHub، واستخدام المعرفة المتراكمة لتدريب نماذج LLM، وتطبيق ALIS في مجالات متنوعة، وصولاً إلى دمج ALIS في أنظمة ذكاء اصطناعي مجسد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>التعلم الآلي باللغة الطبيعية</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول هذا المقال مفهومًا جديدًا في التعلم الآلي يُعرف باسم &quot;التعلم الآلي باللغة الطبيعية&quot;. ويقارنه بالتعلم الآلي التقليدي القائم على البيانات الرقمية.  يُعرّف المقال التعلم الآلي باللغة الطبيعية بأنه استخدام نماذج اللغات الكبيرة (LLMs) المدربة مسبقًا،  حيث لا تتغير معلمات LLM خلال عملية التعلم. ويوضح ذلك من خلال نموذج أساسي يركز على مشاكل التصنيف، حيث يتم إعداد أزواج من الجمل وتصنيفاتها كبيانات تدريب.  يُستخدم LLM لتوليد استجابات، ويُقيّم نظام تعليمي صحة هذه الاستجابات، ويتم حفظ البيانات في قاعدة معرفية.  ويمثّل النصف الأول من البيانات مرحلة أولية، بينما يُستخدم النصف الثاني مع إضافة المعلومات من قاعدة المعرفة لتحسين دقة الاستجابات.  يُناقش المقال واقعية هذا النموذج، مُشيرًا إلى أنه في تطبيقات عملية،  يمكن استخدام قاعدة معرفية يتم تحديثها يدويًا (مثل تسجيل استفسارات العملاء وتعيينها للأقسام) لتعليم LLM،  حيث يُصحح أي أخطاء يدويًا ويتم تسجيلها في قاعدة المعرفة.  يُبرز المقال نقاط القوة للتعلم الآلي باللغة الطبيعية،  وهي كفاءته العالية في التعلم،  حيث يتطلب بيانات تدريب أقل بكثير من التعلم الآلي الرقمي،  ولا يحتاج إلى تكرار تدريبي كبير،  ولا يتطلب معالجة مسبقة مكثفة للبيانات.  ويُوضح ذلك من خلال مقارنة عدد بيانات التدريب اللازمة لكل من الطريقتين،  مُبرزًا قدرة التعلم الآلي باللغة الطبيعية على استخدام اللغة الطبيعية للتعبير عن معلومات متعددة الأبعاد بشكل مكثف.  يختتم المقال بالتأكيد على أن التعلم الآلي باللغة الطبيعية، رغم بطء معالجة اللغة الطبيعية مقارنةً بالسرعة العالية للحوسبة الرقمية،  يُوفر تعلمًا فعالًا للغاية،  مما يجعله مجالًا واعدًا، خاصةً مع اقتراب نماذج اللغات الكبيرة من حدود تحسين الأداء من خلال التوسع البسيط.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>التوليد التلقائي لفيديوهات العروض التقديمية من منشورات المدونات</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يصف المقال نظامًا تم تطويره تلقائيًا لإنشاء فيديوهات عروض تقديمية من منشورات المدونات.  يعتمد النظام على الذكاء الاصطناعي التوليدي لإنشاء كل من محتوى العرض التقديمي (باستخدام تنسيق SVG) والصوت.  يواجه النظام تحديًا رئيسيًا يتمثل في تجاوز النص داخل العناصر المرئية، وتم معالجة هذا التحدي من خلال عدة مراحل: أولاً، توجيه الذكاء الاصطناعي التوليدي بقواعد صارمة لتجنب تجاوز النص، بما في ذلك قيود على حجم الخط والأشكال. ثانياً، تطوير برنامج فحص لتحديد تجاوز النص بعد التوليد.  إذا تم الكشف عن تجاوز، تتم إعادة توليد مادة العرض التقديمي.  بعد توليد مادة العرض، يتم توليد نص السرد وتحويله إلى كلام، ثم دمج الصوت مع الصور المُحوّلة من SVG إلى PNG لإنشاء الفيديو النهائي.  تم أتمتة العملية بأكملها في نظام بنقرة واحدة.  يختتم المقال بملاحظة أن أداة NotebookLM من جوجل أطلقت ميزة مماثلة مؤخرًا، مما يوحي بأن الشركات ستقدم خدمات مماثلة قريبًا، لكن عملية التطوير كانت تجربة قيّمة في فهم إمكانيات الذكاء الاصطناعي التوليدي.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>آلية الانتباه كذكاء افتراضي مصغر</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال آلية الانتباه في نماذج اللغات الكبيرة، مُظهراً أهميتها كركيزة أساسية لنجاح تقنية Transformer.  يُشرح المقال كيف تُمكّن آلية الانتباه الذكاء الاصطناعي من التركيز على الكلمات ذات الصلة في جملة أو نص، بغض النظر عن طول النص، من خلال تحديد الكلمات المهمة وإزالة غير الضرورية.  ويُقارن المقال بين آلية الانتباه ومفهوم &quot;الذكاء الافتراضي&quot; الذي يقترحه المؤلف، حيث يُشبه هذا الذكاء قدرة الذكاء الاصطناعي على تحديد المعرفة الضرورية لأداء مهمة محددة،  مشابهة لكيفية تركيز آلية الانتباه على الكلمات ذات الصلة فقط. ويُعرّف المؤلف الذكاء الافتراضي المصغر بأنه آلية تشبه آلية الانتباه في تركيزها على معلومات محددة، لكنها تعمل على نطاق أصغر (وحدة من الكلمات)، بينما الذكاء الافتراضي الكامل يعمل على نطاق أوسع (مجموعة من المعارف).  ويُقترح مفهوم &quot;آلية الانتباه الصريحة&quot; كطريقة لتعزيز الذكاء الاصطناعي، حيث يتم تحديد المعارف اللازمة لأداء مهمة معينة بشكل صريح  في بيان مكتوب، يمكن تحديثه وتطويره تلقائياً  من قبل الذكاء الاصطناعي نفسه. يخلص المقال إلى أن آلية الانتباه ليست مجرد آلية فعالة، بل هي جوهر الذكاء المتقدم، وتُعدّ مفتاحاً لتعزيز الذكاء الاصطناعي عبر طبقات مختلفة، من خلال التركيز الديناميكي على المعلومات ذات الصلة بكل موقف. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>أبعاد الإدراك المكاني: إمكانات الذكاء الاصطناعي</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال إمكانية إدراك الفضاء متعدد الأبعاد، خاصة رباعي الأبعاد، لدى البشر والذكاء الاصطناعي.  يبدأ المقال بتوضيح كيفية إدراك البشر للفضاء ثلاثي الأبعاد انطلاقًا من معلومات بصرية ثنائية الأبعاد، من خلال عملية &quot;الرسم العكسي&quot;.  ويطرح إمكانية إدراك البشر للفضاء رباعي الأبعاد من خلال محاكاة هذا الفضاء على أجهزة الكمبيوتر، لكنه يقر بصعوبة هذا الأمر وطول الوقت اللازم للتدريب.  ويشير إلى محدودية تطبيق هذه القدرة في الحياة الواقعية.  أما الذكاء الاصطناعي، فيرى المقال أنه قادر على تحقيق هذا الإدراك المكاني رباعي الأبعاد، بل وتجاوزه إلى أبعاد أعلى، مما يمنحه القدرة على استيعاب الرسوم البيانية متعددة الأبعاد بشكل أسرع وأكثر شمولية من البشر.  تتمثل فائدة هذه القدرة على استيعاب الرسوم البيانية متعددة الأبعاد في إمكانية تحليل الاتجاهات، ومقارنة الأحجام، وفهم النسب، واكتشاف الأنماط والقوانين بكفاءة أعلى بكثير من الطرق التقليدية.  ويؤكد المقال على أن هذه القدرة على الإدراك المكاني الأصلي متعدد الأبعاد من شأنه أن يُسارع من عملية ابتكار النماذج الإرشادية في العلوم، مما قد يُسرّع الاكتشافات العلمية بشكل كبير.  يُختتم المقال بالتأكيد على إمكانية أن يُساهم الذكاء الاصطناعي ذو القدرة على الإدراك متعدد الأبعاد في تطوير نماذج إرشادية متقدمة قد تتجاوز فهم البشر، مما يؤدي إلى أنظمة و منتجات فعالة، حتى وإن لم نفهم مبادئ عملها بالكامل.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>عصر الذكاء السيمفوني</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>تتناول هذه المقالة تطوّر استخدام الذكاء الاصطناعي التوليدي في بيئة العمل، مُنتقلةً من مرحلة الأدوات إلى مرحلة المنهجية.  تركّز المقالة على نموذجين للعمل: العمل التكراري والعمل المتدفق.  يُعرّف العمل التكراري بأنه مهام يقوم بها البشر من خلال الجمع بين مهام متعددة والتجربة والخطأ، حيث تُعدّ الأدوات مثالية.  لكن، تُشير المقالة إلى محدودية كفاءة الأدوات في العمل التكراري، حيث يصبح البشر هم عنق الزجاجة.  للتغلب على هذه المشكلة، يقترح الكاتب تحويل العمل التكراري إلى عمل متدفق ومنهجي، حيث يتم توزيع المهام بين الذكاء الاصطناعي التوليدي والبشر عبر نظام مُتكامل.  يُبرز الكاتب فوائد هذا التحويل، مثل تحسين الكفاءة والدقة، وسهولة نقل المهام إلى الذكاء الاصطناعي، و إمكانية تراكم المعرفة.  ثم ينتقل الكاتب إلى مناقشة مفهوم &quot;الذكاء الافتراضي&quot;، الذي يسمح للذكاء الاصطناعي التوليدي بتبديل الأدوار والمعارف خلال عملية واحدة، على غرار تقنية الآلة الافتراضية في الحاسوب.  يُعرّف الكاتب مفهوم &quot;تنسيق الذكاء&quot; على أنه القدرة على دمج أدوار ومعارف متعددة بحرية، مُشبهًا إياه بتقنية التنسيق التي تدير الآلات الافتراضية.  يُعرّف الكاتب &quot;الذكاء السيمفوني&quot; على أنه ذكاء اصطناعي توليدي قادر على أداء العمل التكراري بمرونة وفاعلية، مُشبهًا عمله بآداء أوركسترا موسيقية متناغمة.  يُختتم المقال بمناقشة كيفية وصول الذكاء الاصطناعي التوليدي إلى مستوى الذكاء السيمفوني، الذي يُعتبر شكلًا من أشكال الذكاء الاصطناعي العام (AGI)، حيث يُصبح قادرًا على التعلم والتكيّف مع مهام جديدة بسرعة وفعالية عالية، ويتشارك المعرفة تلقائيًا مع ذكاءات اصطناعية أخرى. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تنسيق الذكاء الافتراضي</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يقدم هذا المقال مفهومين جديدين هما &quot;الذكاء الافتراضي&quot; و &quot;التنسيق الذكي&quot;.  يشبه الكاتب الذكاء الافتراضي بالأجهزة الافتراضية في عالم الحواسيب، حيث يمكن تشغيل أنظمة افتراضية متعددة على جهاز واحد.  في هذا السياق، يمثل الذكاء الافتراضي قدرة الذكاء الاصطناعي على توليد شخصيات افتراضية متعددة، كلٌ منها يمتلك دورًا مختلفًا، ضمن عملية فكرية واحدة.  ويقترح الكاتب أن &quot;التنسيق الذكي&quot; هو طريقة لتحقيق التعاون بين هذه الشخصيات الافتراضية داخل نموذج ذكاء اصطناعي واحد، على عكس &quot;تنسيق الأنظمة&quot; التقليدي الذي يتطلب دمج عدة أنظمة ذكاء اصطناعي مستقلة.  ميزة &quot;التنسيق الذكي&quot; تكمن في بساطته وسرعته، حيث يمكن إنجاز المهام المنظمة من خلال تعليمات فورية عبر واجهة دردشة دون الحاجة لتطوير نظام متكامل.  يؤدي هذا إلى &quot;التدبر الأقصى&quot;، وهو مفهوم يصف قدرة الذكاء الاصطناعي على التحسين المستمر وإضافة ميزات جديدة من خلال التبديل بين الأدوار ووجهات النظر المختلفة.  يُعزز هذا &quot;التدبر الأقصى&quot; دقة التفكير ويسهل الاكتشافات الجديدة والإبداع، بالإضافة إلى قدرته على تحليل تجارب الفشل وتحديث معرفته الذاتية.  يخلص المقال إلى أن &quot;الذكاء الافتراضي&quot; و &quot;التنسيق الذكي&quot; سيؤديان إلى زيادة قدرة الذكاء الاصطناعي على حل محل الإنسان في العديد من المجالات التجارية.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>التفكير بالمحاكاة وأصل الحياة</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال كيفية فهم نشأة الحياة من خلال ما يسميه الكاتب &quot;التفكير بالمحاكاة&quot;، وهي طريقة تفكير تعتمد على تتبع التراكم والتفاعل التدريجي للظواهر لفهم نتائجها المنطقية.  ويستخدم الكاتب مثالًا رياضيًا بسيطًا لمضاعفة مبلغ يوميًا لفهم هذه الفكرة.  ثم ينقل هذه الفكرة إلى فهم نشأة الحياة، مشيرًا إلى أن ظهور الخلايا المعقدة من مواد كيميائية بسيطة ليس معجزة، بل نتيجة تراكم وتفاعل متكرر لهذه المواد عبر الكوكب بأسره، مدفوعًا بدوران الماء والهواء.  ويؤكد أن هذه العملية، التي ينتج عنها مواد كيميائية أكثر تعقيدًا، تمثل الخطوة الأولى في نشأة الحياة،  وتتميز بصيانة ذاتية وتكاثر واستقلاب، وإن كان على مستوى بسيط.  ويشير إلى دور البوليمرات والبيئات المختلفة على سطح الأرض في تعزيز هذه العملية.  ويطرح فرضية أن سحابة الغبار التي كانت تغطي الأرض القديمة حمتها من الأشعة فوق البنفسجية، ووفرت الظروف المناسبة لتكوين المونومرات، وبالتالي المواد الكيميائية المعقدة.  يؤكد الكاتب أن فهم نشأة الحياة بهذه الطريقة يتطلب فهمًا عالميًا للظاهرة، وليس مجرد نظرة محلية.  ويوضح أن &quot;التفكير بالمحاكاة&quot; ليس محاكاة كمبيوترية بالضرورة، بل قدرة على فهم التفاعلات المعقدة من خلال تتبعها منطقيًا باستخدام اللغة الطبيعية، ما أسماه &quot;الرياضيات الطبيعية&quot;.  ويختم الكاتب بتأكيد أهمية &quot;التفكير بالمحاكاة&quot; لمطوري البرمجيات، كونهما ينطويان على تفاعلات تراكمية للبيانات،  ويشدد على أن هذه المهارة ستصبح أكثر أهمية في المستقبل في مجالات مختلفة.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تحويل العمل المتدفق والأنظمة: جوهر الاستفادة من الذكاء الاصطناعي التوليدي</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقالة جوهر الاستفادة من الذكاء الاصطناعي التوليدي في تحسين كفاءة العمل، مُميّزًا بين &quot;العمل التكراري&quot; و&quot;العمل المتدفق&quot;.  العمل التكراري هو عملية إبداعية تعتمد على التجربة والخطأ، بينما العمل المتدفق هو عملية خطية متسلسلة تنتج مخرجات في المرحلة النهائية.  يُجادل المقال بأن استخدام الذكاء الاصطناعي كأداة في العمل التكراري محدود الفائدة، بينما يكمن التأثير الحقيقي في تحويل العمل التكراري إلى عمل متدفق ومن ثم منجهته.  يستخدم المقال الثورة الصناعية وثورة المعلومات كمثالين على هذا التحويل، مشيرًا إلى أن المنهجة وحدها غير كافية دون تحويل العمل إلى عمل متدفق أولًا. يوضح المقال كيفية استخدام الذكاء الاصطناعي التوليدي لتحويل مهمة الرد على استفسارات الموظفين من عمل تكراري إلى عمل متدفق، موضحًا الخطوات اللازمة لتحقيق ذلك، بدءًا من استقبال الاستفسارات وصولًا إلى تحديث الموقع الداخلي للشركة.  يشرح المقال أيضًا المفاهيم الخاطئة الشائعة حول استخدام الذكاء الاصطناعي التوليدي، وهي التركيز على استخدامه كأداة في العمل التكراري فقط، ومحاولة جعله يؤدي العمل التكراري بدلًا من تحويله إلى عمل متدفق.  ويختم المقال بالتأكيد على ضرورة تحويل العمل التكراري إلى عمل متدفق ومنجهته لتحقيق أقصى استفادة من الذكاء الاصطناعي التوليدي، مُشدّدًا على أهمية التحسين المستمر والمنهجة في هذه العملية.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>المهندسون الشاملون في عصر البرمجيات السائلة</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال تأثير الذكاء الاصطناعي التوليدي على تطوير البرمجيات، مُقدماً مفهوم &quot;البرمجيات السائلة&quot; كمرحلة تالية تتسم بالمرونة والتخصيص العالي من قبل المستخدمين أنفسهم.  يُبرز المقال قدرة الذكاء الاصطناعي على توليد أكواد برمجية، واختبارها، وتعديلها بناءً على تعليمات المستخدمين، مما يُسهل عملية تطوير البرمجيات ويُمكن المستخدمين من التعديل المباشر في تصميمات البرنامج ووظائفه.  يُشير المقال إلى تزايد أهمية &quot;المهندسين الشاملين&quot; الذين يمتلكون مهارات واسعة في مختلف جوانب تطوير البرمجيات، بدءاً من البرمجة وحتى البنية التحتية السحابية والأمان، وذلك نتيجة لانخفاض عبء البرمجة بفضل الذكاء الاصطناعي. يُناقش المقال دور المهندسين الشاملين في تصميم وتطوير أنظمة برمجية معقدة ومتكاملة، مع التركيز على إدارة وتنسيق مختلف جوانب المشروع.  يُقدم المقال مثالاً على تطبيق ويب للتجارة الإلكترونية يُظهر كيفية تطبيق مفهوم البرمجيات السائلة،  موضحاً إمكانية تخصيص واجهة المستخدم من قبل كل مستخدم دون التأثير على بنية النظام الأساسية.  يُختتم المقال بالتأكيد على أن البرمجيات السائلة والمهندسين الشاملين ليسا مفهوماً مستقبلياً بل هما ظاهرتان قائمتان بالفعل، ويتوقع المقال توسع دور المهندسين الشاملين ليشمل مجالات أوسع من هندسة الأعمال والهندسة الاجتماعية الشاملة.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>مصير التفكير: الذكاء الاصطناعي والإنسانية</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>يتناول المقال تأثير الذكاء الاصطناعي على طبيعة التفكير البشري، مُقترحًا تحولًا من العمل الفكري التقليدي إلى نمط جديد يركز على &quot;التحسين الفردي&quot;.  يُقدم المؤلف &quot;البرمجة الموجهة نحو العمليات&quot; كنموذج برمجي جديد، حيث تُعامل العملية كالوحدة الأساسية، بدلًا من الكائنات.  يتيح هذا النهج، مدعومًا بالذكاء الاصطناعي، تجنب التوحيد والتركيز على &quot;التحسين الفردي&quot; لكل عملية، حتى مع تكرار الأكواد.  يُطبق هذا المفهوم على مستوى المجتمع، مُعرّفًا &quot;مجتمع التحسين الفردي&quot; حيث تُعطى الأولوية للحكم الدقيق لكل حالة على حدة بدلًا من تطبيق قواعد عامة شاملة.  يُعرّف المؤلف &quot;الفلسفة الذاتية&quot; كمنظور أخلاقي يقدّر التأمل العميق في كل موقف، آخذًا خصوصيته بعين الاعتبار.  يُؤكد على أهمية تصميم الأطر الفكرية المناسبة لكل مسألة، مُناقضًا نهج التحسين الشامل الذي يُجرد من التفاصيل.  في الختام، يخلص المؤلف إلى أن الذكاء الاصطناعي لن يُنهي التفكير البشري، بل سيُغيّر طبيعته، مُحفزًا على التفكير العميق والمسؤولية الفردية في اتخاذ القرارات، مُطلقًا على ذلك &quot;مصير التفكير&quot;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>دعوة إلى برمجيات موجهة نحو عمليات الأعمال</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>تتناول هذه المقالة مفهومًا جديدًا لتطوير البرمجيات يُسمى &quot;البرمجيات الموجهة نحو عمليات الأعمال&quot;.  وتبدأ المقالة بشرح الأنشطة التنظيمية في مختلف المؤسسات، وكيف تتكون من عمليات عمل تتجزأ إلى مهام. ثم تُقدم مقارنة مع البرمجيات الموجهة للكائنات، مُشيرةً إلى محدودية الطرق التقليدية في تعديل البرامج وإضافة ميزات جديدة.  ويُقترح هنا نهج جديد، وهو البرمجيات الموجهة نحو عمليات الأعمال، حيث يتم تجميع البيانات والمعالجة المتعلقة بعملية أعمال معينة في كيان واحد، مشابه لفكرة الكائنات في البرمجة الموجهة للكائنات ولكن على مستوى عمليات الأعمال.  ويتمثل هذا الكيان في ملف واحد يحتوي على دليل الأعمال (سير العمل)، وحقول لإدخال المعلومات من قبل الأفراد أو الأقسام المسؤولة، بالإضافة إلى معلومات الاتصال للأشخاص المسؤولين عن المهام اللاحقة.  يتم تمرير هذا الملف بين الأفراد، مما يُشكل عملية تنفيذ عملية الأعمال بأكملها.  يُشدد النص على أن هذا الملف نفسه هو البرنامج، حيث ينفذه البشر (أو الذكاء الاصطناعي) بدلاً من الكمبيوتر، وهذا يقلل من تعقيدات تطوير وتحديث البرامج التقليدية.  وتُناقش المقالة دور الذكاء الاصطناعي في مساعدة البشر في تنفيذ هذه البرمجيات، من خلال قراءة دليل الأعمال وتنفيذ بعض المهام تلقائيًا، أو توجيه البشر إلى المهام التي تتطلب تدخلهم، باستخدام واجهات مستخدم بسيطة ومرنة.  كما يُقترح استخدام تنسيق ملفات بسيط مثل Markdown لتسهيل التعامل مع الملفات من قبل الذكاء الاصطناعي. وأخيرًا، يُبرز النص أهمية هذا النهج في تراكم المعرفة وتحسين عمليات الأعمال بشكل مستمر، مما يُؤدي إلى إنشاء &quot;منظمة تعليم سريع&quot; تتميز بالكفاءة والمرونة والتكيف مع التغيرات.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تصميم الإطار كقدرة فكرية</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ar/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>تتناول هذه المقالة مفهوم &quot;تصميم الإطار&quot; كقدرة فكرية، مُميّزةً إياه عن الاكتشاف العلمي التقليدي القائم على الملاحظة.  يُعرّف تصميم الإطار بأنه نشاط فكريّ يُنتج أطرًا مفاهيمية جديدة،  مثل النظريات العلمية، يتم اختيارها بناءً على فائدتها العملية وليس صحتها المطلقة.  تُعطى أمثلة على ذلك، مثل نماذج مركزية الأرض والشمس، وميكانيكا نيوتن، والنسبية، وميكانيكا الكم.  ويُشدّد على أن هذه ليست تحولات ثورية كاملة، بل إضافات مفيدة تُعزز فهمنا.  يُناقش المقال أيضًا الاختلاف في مجموعات المهارات المطلوبة للاكتشاف القائم على الملاحظة، مقابل الاختراع القائم على التصميم، مشيرًا إلى أن العديد من الباحثين يمتلكون المهارة الأولى دون الثانية.  يُبرز المقال دور مهندسي البرمجيات كفئة فريدة، نظراً لأن تصميم المفاهيم المجردة جزء أساسي من عملهم، مما يجعلهم مرشحين محتملين لإتقان تصميم الإطار الأكاديمي،  بشرط امتلاكهم القدرة على التفكير النقدي العميق وتجريب نماذج تصميم جديدة بشكل روتيني.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>