<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (de)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/rss.xml</link>
<description>Latest articles (de)</description>
<item>
  <title>Orchestrierung virtueller Intelligenz</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel stellt das Konzept der virtuellen Intelligenz vor, das die Fähigkeit einer KI beschreibt, mehrere Rollen oder Persönlichkeiten gleichzeitig zu simulieren und zu agieren, ähnlich wie Menschen dies tun. Diese Fähigkeit wird als Ergänzung zur virtuellen Maschinentechnologie betrachtet. Der Hauptfokus liegt auf der „Intelligenz-Orchestrierung“, einem Prozess, bei dem mehrere virtuelle Intelligenzen innerhalb eines einzelnen KI-Modells kombiniert werden, um organisatorische Aufgaben zu erfüllen. Im Gegensatz zur traditionellen Systemorchestrierung, die eine komplexe Systementwicklung erfordert, kann die Intelligenz-Orchestrierung allein durch Prompt-Anweisungen gesteuert werden. Dies ermöglicht eine flexible und schnelle Anpassung von KI-Rollen und -Funktionen. Darüber hinaus wird die „ultimative Überlegung“ als Fähigkeit der KI diskutiert, mehrere Perspektiven zu kombinieren und eigene Denkprozesse zu optimieren, was zu verbesserten Denkgenauigkeit, reduzierten Fehlern und neuen Entdeckungen führen kann. Diese Fähigkeiten sollen die Anwendung von KI in Geschäftsumgebungen erweitern und KI menschlichen Stellvertretern für Aufgaben näherbringen.</description>
</item>
<item>
  <title>Das Zeitalter der Symphonischen Intelligenz</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel "Das Zeitalter der Symphonischen Intelligenz" beschreibt die Entwicklung generativer KI von der reinen Werkzeugnutzung zur systematischen Integration. Er analysiert dies anhand der Konzepte "iterative Arbeit" und "Fließarbeit". Iterative Arbeit, die auf Versuch und Irrtum basiert, ist effizient mit Werkzeugen, stößt aber an menschliche Leistungsgrenzen und Qualitätsunterschiede. Die Transformation in "Fließarbeit" und Systematisierung ermöglicht die Spezialisierung von KI auf Teilaufgaben, Wissensaustausch und schrittweise Automatisierung, ähnlich einer Fertigungsstraße. Ein weiterer Schritt ist die "virtuelle Intelligenz", bei der generative KI innerhalb einer einzigen Ausführung Rollen und Wissen wechseln kann, analog zu virtuellen Maschinen. Diese Fähigkeit, mehrere Rollen und Wissensbereiche zu kombinieren, wird als "Intelligenz-Orchestrierung" bezeichnet. Das Endstadium "Symphonische Intelligenz" simuliert menschliche Intelligenz, indem sie flexible iterative Arbeit unter Nutzung verschiedener Wissensbereiche meistert. Die Bereitstellung von Fließarbeitsprozessen und Wissensdatenbanken für KI ermöglicht die Bewältigung komplexer iterativer Aufgaben und das Erlernen neuer Aufgaben durch Beobachtung, was als Form der AGI (Allgemeine Künstliche Intelligenz) angesehen wird.</description>
</item>
<item>
  <title>Dimensionen der Raumwahrnehmung: Das Potenzial der KI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel untersucht die Möglichkeit der Wahrnehmung vierdimensionaler Räume für Menschen und die erweiterten Fähigkeiten von Künstlicher Intelligenz (KI) in diesem Bereich. Während Menschen prinzipiell durch Simulationen und anschließende kognitive Rekonstruktion vierdimensionale Räume erfassen könnten, ist dies zeitaufwendig und praktisch wenig anwendbar. KI hingegen kann von Grund auf mit mehrdimensionaler Wahrnehmung trainiert werden. Dies ermöglicht eine intuitive und umfassende Erfassung von hochdimensionalen Graphen, die für Menschen aufgrund von verdeckten Informationen und der Notwendigkeit von Rotation unmöglich ist. Die Fähigkeit der KI, mehrdimensionale Daten nativ zu erfassen, verspricht tiefere Einblicke in Datenmuster, die Entdeckung neuer Gesetzmäßigkeiten und die Beschleunigung wissenschaftlicher Paradigmeninnovationen, ähnlich wie die heliozentrische Theorie oder Quantenmechanik früher entdeckt worden sein könnten. Letztendlich könnte eine solche KI menschliche Paradigmen exponentiell erweitern, selbst wenn Menschen die zugrundeliegenden Prinzipien nicht vollständig verstehen.</description>
</item>
<item>
  <title>Flow-basiertes Arbeiten und Systeme: Das Wesen der Nutzung generativer KI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel unterscheidet zwischen Werkzeugen und Systemen, wobei Systeme die Produktivität bei Flow-basierter Arbeit steigern, während Werkzeuge für iterative Arbeit nützlich sind.  Die Transformation und Systematisierung iterativer Arbeit in Flow-basierte Prozesse, wie in der Industriellen und IT-Revolution, ist entscheidend für Effizienzsteigerungen. Generative KI als reines Werkzeug zur Bewältigung iterativer Aufgaben bietet nur begrenzte Vorteile. Der Kernnutzen liegt in der Transformation iterativer Arbeit in Flow-basierte Prozesse, die dann systematisierbar sind. Generative KI eignet sich aufgrund ihrer Anpassungsfähigkeit besonders gut für diese Transformation, da sie flexibler als Menschen auf Änderungen reagieren kann. Ein Beispiel zur Beantwortung von Mitarbeiteranfragen zeigt, wie eine rein werkzeugbasierte Nutzung limitierte Effizienzsteigerungen bringt, während eine detaillierte Umwandlung in einen Flow-basierten Prozess mit anschließender Systematisierung (inkl. Anpassung der KI-Instruktionen) deutliche Verbesserungen ermöglicht. Missverständnisse entstehen, wenn generative KI nur als Werkzeug oder für rein iterative Aufgaben eingesetzt wird. Das Fazit betont die Notwendigkeit eines Paradigmenwechsels: Arbeitsweisen müssen in Flow-basierte Prozesse umgewandelt und systematisiert werden, um das volle Potenzial generativer KI auszuschöpfen.</description>
</item>
<item>
  <title>Simulationsdenken und der Ursprung des Lebens</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel stellt das Konzept des „Simulationsdenkens“ vor, einer Denkweise, die darin besteht, Ergebnisse durch schrittweise Verfolgung von Akkumulation und Interaktion logisch zu verstehen. Dies wird am Beispiel der Verdopplung von Taschengeld erklärt, wo ein anfänglich kleiner Betrag zu einer riesigen Summe anwächst. Dieses Denken wird auf den Ursprung des Lebens angewendet, um dessen Entstehung aus einfachen chemischen Substanzen durch planetare Akkumulation und Interaktion zu erklären, anstatt durch zufällige Wunder. Der Artikel beschreibt, wie wiederholte chemische Reaktionen, die globale Zirkulation und Faktoren wie Polymere und Staubwolken zur Entstehung komplexerer Substanzen und Lebensgrundlagen beigetragen haben. Abschließend wird die Relevanz des Simulationsdenkens für die Softwareentwicklung hervorgehoben, wo es unerlässlich ist, sowohl die internen Abläufe von Programmen als auch die Kundenanforderungen zu verstehen. Das Simulationsdenken, das auch als „natürliche Mathematik“ durch natürliche Sprache ermöglicht wird, wird als Schlüsselkompetenz für zukünftige Gesellschaftsbereiche betrachtet.</description>
</item>
<item>
  <title>Der Omnidirektionale Ingenieur im Zeitalter der Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel "Der Omnidirektionale Ingenieur im Zeitalter der Liquidware" beschreibt die transformative Rolle generativer KI in der Softwareentwicklung. Konversationelle KI, basierend auf großen Sprachmodellen, automatisiert zunehmend die Programmierung, einschließlich Testgenerierung und iterative Verbesserung. Dies führt zur Entstehung von "Liquidware", einer flexibleren und anpassungsfähigeren Form von Software, die von Benutzern selbst modifiziert werden kann. Während generative KI die Programmierung übernimmt, verschiebt sich der Fokus für menschliche Ingenieure von der reinen Codierung hin zu übergreifenden Systemkenntnissen. "Full-Stack-Ingenieure" entwickeln sich zu "omnidirektionalen Ingenieuren", die ein tiefes Verständnis für verschiedene System-Stacks und die Fähigkeit besitzen, komplexe, geräte- und plattformübergreifende Softwarelösungen unter Einbeziehung von Liquidware zu konzipieren und zu steuern. Diese Entwicklung erfordert die Fähigkeit, mit KI zu kollaborieren, um Risiken zu minimieren und zukünftige Erweiterbarkeit sicherzustellen. Der Artikel schließt mit der Prognose, dass sich die Aufgaben von Ingenieuren weiter in Richtung omnidirektionales Wirtschafts- und Gemeinschaftsingenieurwesen ausdehnen werden.</description>
</item>
<item>
  <title>Das Schicksal des Denkens: KI und Menschheit</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel untersucht die Auswirkungen von KI auf menschliches Denken und Softwareentwicklung. Angesichts der zunehmenden Übernahme intellektueller Aufgaben durch KI wird eine Verlagerung des menschlichen Denkens von der rein produktiven Arbeit zu einer tieferen, individuellen Auseinandersetzung mit Problemen prognostiziert. Dies wird durch die Einführung des Paradigmas der "Prozessorientierung" in der Softwareentwicklung illustriert, das auf flexiblen, sich entwickelnden Prozessen anstelle starrer Objektstrukturen basiert. Diese Entwicklung spiegelt sich in einer "individuell optimierten Gesellschaft" wider, in der allgemeine Regeln durch fallweise Beurteilungen ergänzt werden, um individuellen Umständen gerecht zu werden. Kernstück dieser Veränderung ist die "subjektive Philosophie", die den Wert des Nachdenkens und der individuellen Verantwortung betont, selbst wenn KI die Effizienz steigert. Letztlich erfordert dies von Menschen, dass sie Fähigkeiten im "Framework-Design" entwickeln, um individuelle Lösungen für komplexe Probleme zu schaffen, was das Schicksal des kontinuierlichen Denkens in einer KI-gestützten Zukunft unterstreicht.</description>
</item>
<item>
  <title>Eine Einladung zur Geschäftsprozessorientierung</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel stellt das Konzept der geschäftsprozessorientierten Software vor, das darauf abzielt, die Effizienz und Anpassungsfähigkeit von organisatorischen Abläufen zu verbessern. Im Gegensatz zur objektorientierten Software, die Daten und Verarbeitung innerhalb von "Objekten" bündelt, schlägt die geschäftsprozessorientierte Software vor, verwandte Informationen und Funktionen innerhalb des konzeptionellen Bereichs eines Geschäftsprozesses zu organisieren. Diese Methodik wird am besten durch Dateien veranschaulicht, die sowohl das Geschäftshandbuch als auch die Eingabefelder für die Prozessausführung enthalten. Solche Dateien fungieren als "von Menschen ausgeführte Software", die von Mitarbeitern oder KI-Systemen verarbeitet werden kann. KI kann diese Dateien interpretieren, die Ausführung unterstützen, menschliche Eingaben anfordern und die Daten zwischen den zuständigen Personen weiterleiten. Durch die Nutzung von KI-freundlichen Formaten wie Markdown und die Integration von Kontaktinformationen und Feedbackschleifen innerhalb der Prozessdateien fördert dieser Ansatz die Wissensakkumulation und die kontinuierliche Verbesserung von Geschäftsprozessen, was zur Entstehung "schneller Lernorganisationen" führt. Dies entlastet Menschen von der Notwendigkeit, komplexe oder sich häufig ändernde Prozessdetails auswendig zu lernen.</description>
</item>
<item>
  <title>Framework-Design als intellektuelle Fähigkeit</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Der Artikel unterscheidet zwischen zwei grundlegenden intellektuellen Aktivitäten: Entdeckung durch Beobachtung (typisch für die akademische Welt) und Erfindung durch Design (typisch für die Entwicklung).  Er stellt das Framework-Design als eine Form der Erfindung durch Design innerhalb der akademischen Welt vor, die sich auf die Schaffung und Auswahl nützlicher konzeptioneller Rahmenwerke konzentriert, anstatt auf die Entdeckung von Fakten. Beispiele hierfür sind das geozentrische/heliozentrische Modell und physikalische Theorien wie Newtons Mechanik, Relativitätstheorie und Quantenmechanik, die als „Paradigmen-Erfindungen“ oder „Paradigmen-Innovationen“ bezeichnet werden.  Diese Aktivitäten erfordern unterschiedliche Fähigkeiten; während Wissenschaftler oft auf Beobachtung spezialisiert sind, besitzen Software-Ingenieure durch ihre Arbeit mit abstrakten Konzepten und Neukonfigurationen auf Meta-Ebene ein potenziell übertragbares Fähigkeitsprofil für das Framework-Design.</description>
</item>
</channel>
</rss>