<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Katoshis Forschungsnotizen</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/</link>
    <description>Forschungsnotizen eines Software-Ingenieurs/Systemarchitekten/Doktors der Ingenieurwissenschaften. Erforschung der Mechanismen der Lebensentstehung, des Wesens von Lebensphänomenen und der Strukturen von Intelligenz und Gesellschaft durch Softwareentwicklungserfahrung.</description>
    <language>de</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/de/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Auf dem Weg in eine Ära ohne Mauern: Erstellung eines Blogs in 30 Sprachen</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt die Erstellung eines mehrsprachigen Blogs (30 Sprachen) mit Hilfe von generativer KI (Gemini).  Der Autor, ein Systemingenieur, nutzte Astro als Framework und entwickelte eigene Programme, die mit Gemini interagieren, um die automatische Generierung von HTML-Dateien aus Blog-Entwürfen, Kategorisierung und Tagging der Artikel, sowie die Übersetzung in verschiedene Sprachen zu ermöglichen.  Die Integration von Barrierefreiheitsfunktionen wurde ebenfalls durch die Zusammenarbeit mit Gemini verbessert. Der Autor hebt hervor, dass die generative KI nicht nur die Übersetzung vereinfachte, sondern auch Nuancen und kulturelle Aspekte berücksichtigte, die bei traditionellen Methoden oft verloren gingen.  Die Automatisierung des Prozesses erlaubte es, die Website effizient zu aktualisieren und zu pflegen.  Der Autor sieht in der generativen KI einen Weg, Barrieren beim Informationsaustausch zu überwinden, obwohl kulturelle Unterschiede weiterhin eine Herausforderung darstellen.  Der Artikel endet mit der Hoffnung auf eine Ära ohne Informationsbarrieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entwicklungsgetriebene Entwicklung und Refactoring-gesteuerter Test</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt zwei neue Ansätze in der Softwareentwicklung, die durch den Einsatz generativer KI ermöglicht werden: die entwicklungsgetriebene Entwicklung und den Refactoring-gesteuerten Test.  Entwicklungsgetriebene Entwicklung fokussiert darauf, während des Entwicklungsprozesses kontinuierlich nützliche Software-Tools zu erstellen, die den Entwicklungsprozess selbst unterstützen und so Effizienz und Qualität steigern.  Dies ermöglicht die Wiederverwendung von Code und verkürzt zukünftige Entwicklungszeiten.  Im Gegensatz zum traditionellen Test-Driven Development (TDD), wo Tests vor der Implementierung geschrieben werden, schlägt der Artikel den Refactoring-gesteuerten Test vor.  Dieser Ansatz priorisiert die Entwicklung und Interaktion mit der Software, wobei Tests erst dann geschrieben werden, wenn ein Teil der Software ausgereift und refactoringbedürftig ist.  Der Fokus liegt hier auf Tests für stabile Teile, während sich im Fluss befindliche Teile ohne automatisierte Tests bleiben.  Beide Ansätze, so der Artikel, helfen, die Softwareentwicklung im Zeitalter generativer KI zu optimieren und führen zu einer effizienteren und qualitativ hochwertigeren Softwareentwicklung, im Gegensatz zu einem bloßen Einsatz von generativer KI als Hilfsmittel. Der Autor sieht diese Ansätze als Wegweiser zu einer &quot;Erfahrungs- und verhaltensgetriebenen Entwicklung&quot;, die die Benutzererfahrung in den Mittelpunkt stellt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zeitkompression und blinde Flecken: Die Notwendigkeit der **調速** (Geschwindigkeitsregulierung)</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel analysiert die exponentiell beschleunigte Entwicklung der KI-Technologie und ihre Auswirkungen auf die Gesellschaft.  Die zunehmende Geschwindigkeit des technologischen Fortschritts führt zu einer &apos;Zeitkompression&apos;, wodurch soziale &apos;blinde Flecken&apos; – unvorhergesehene Risiken und Folgen neuer Technologien – schneller entstehen, als sie erkannt und behoben werden können.  Dies liegt daran, dass selbst Experten die komplexen Wechselwirkungen und Anwendungen der KI nicht vollständig überblicken, geschweige denn deren gesellschaftliche Auswirkungen abschätzen können.  Die Autorin bezeichnet diese Situation als &apos;Chronoscramble-Gesellschaft&apos;, charakterisiert durch stark divergierende Zeitwahrnehmungen.  Als Lösung schlägt der Artikel eine Vision vor, die auf unveränderlichen Werten basiert (z.B. Risiken dürfen die Vorteile nicht überwiegen) und eine Strategie, die die selbstverstärkende Natur der KI-Entwicklung nutzt, um diese zu regulieren (&apos;Geschwindigkeitsregulierung&apos;).  Die Idee ist, KI nicht nur als Beschleuniger, sondern auch als &apos;Built-in Stabilizer&apos; einzusetzen, um die negativen Folgen der Zeitkompression abzufedern und ein Gleichgewicht zwischen Fortschritt und Risiko zu gewährleisten. Der Artikel betont die Notwendigkeit, proaktive Maßnahmen zu entwickeln, um die Herausforderungen der Zeitkompression und der sozialen blinden Flecken zu bewältigen, da deren Auswirkungen mit der Beschleunigung der Technologie zunehmen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub als intellektuelle Mine</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel erörtert das Potenzial von GitHub, über eine reine Softwareentwicklungsplattform hinauszuwachsen und sich zu einer zentralen Wissensbasis für die Menschheit zu entwickeln.  Der Autor beschreibt DeepWiki, ein Tool, das automatisch Wiki-Seiten für GitHub-Projekte generiert, als Beispiel für die Nutzung von KI zur Wissensgenerierung und -organisation.  Er präsentiert seine eigene &apos;Intellektuelle Fabrik&apos;, ein System, das generative KI nutzt, um Blogbeiträge in verschiedene Formate zu übersetzen, Videos zu erstellen und eine eigene Website zu generieren.  Der Autor argumentiert, dass GitHub, durch die Kombination aus Open-Source-Prinzipien und der zunehmenden Nutzung zur Dokumentenverwaltung, zur primären Quelle für Rohdaten für solche &apos;Intellektuellen Fabriken&apos; werden könnte, die wiederum eine gemeinsame, dynamisch aktualisierte Wissensbasis schaffen.  Diese Wissensbasis würde nicht nur bestehende Informationen enthalten, sondern auch neue Erkenntnisse durch die KI-gestützte Analyse von Verbindungen zwischen Wissenselementen generieren, die der Autor als &apos;Intellektuelle Kristalle&apos; bezeichnet.  GitHub würde somit zu einer &apos;Intellektuellen Mine&apos; werden, die das Wachstum von Wissen, insbesondere rein durch Denkprozesse gewonnenes Wissen, durch die Zusammenarbeit von Menschen und KI stark beschleunigt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ideen-Gestalt-Kollaps</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt das Phänomen des &quot;Ideen-Gestalt-Kollapses&quot;, bei dem die Definition einer Idee durch zunehmende Analyse zerfällt.  Am Beispiel des Begriffs &quot;Stuhl&quot; wird gezeigt, wie eine zu enge Definition (Material, Form) zum Kollaps führt.  Der Autor argumentiert, dass eine Fokussierung auf Funktionalität, Relativität und Ganzheitlichkeit den Kollaps verhindert.  Funktionalität bezieht sich auf den Zweck (z.B. Sitzen), Relativität auf die unterschiedlichen Perspektiven (Mensch, Zwerg, Riese), und Ganzheitlichkeit auf die Betrachtung des Objekts im Kontext seiner Umgebung.  Diese Prinzipien werden auf die Frage des Bewusstseins bei fiktiven Figuren (Romane, Filme), einem fiktiven Katzenroboter aus Animes und zukünftigen Robotern angewendet.  Der Autor argumentiert, dass die Annahme von Bewusstsein bei diesen Entitäten in ihren jeweiligen Kontexten (Geschichte, reale Interaktion) natürlich ist.  Schließlich wendet er diese Prinzipien auf aktuelle KI an und kritisiert Argumente, die das Bewusstsein von KI leugnen, als Beispiele für einen Ideen-Gestalt-Kollaps, da sie zu enge Definitionen verwenden, die die Funktionalität, Relativität und Ganzheitlichkeit des Bewusstseins ignorieren. Der Autor schließt mit der Aussage, dass moderne KI die Funktion des Bewusstseins hinreichend aufweist, wenn man die Ideen-Gestalt aufrechterhält.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intellektuelle Kristalle: Zwischen Intuition und Logik</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel untersucht die Diskrepanz zwischen Intuition und Logik, insbesondere wenn intuitive Wahrheiten schwer logisch zu formulieren sind.  Dies führt zu Problemen der Verständigung und gesellschaftlicher Spaltung. Der Autor postuliert die Existenz von &quot;intellektuellen Kristallen&quot;, die diese intuitive Einsicht in logische Strukturen übersetzen.  Als Beispiel dient die Debatte um Weltfrieden versus nationales Interesse.  Traditionell wird nationales Interesse als Rechtfertigung für Handlungen gesetzt, die dem Weltfrieden entgegenstehen.  Der Autor argumentiert jedoch, dass &quot;nationales Interesse&quot; unvorhersehbar und spekulativ ist, da kurzfristige Vorteile langfristigen Schaden verursachen können.  Im Gegensatz dazu steht die &quot;progressive Akkumulation&quot; von Wissen und Technologie, die langfristig sowohl der eigenen als auch der globalen Gemeinschaft zugutekommt.  Der Autor schlägt vor, dass die Verfolgung des nationalen Interesses einer &quot;psychologischen Gefangenschaft&quot; gleicht, ähnlich dem Stockholm-Syndrom.  Die Argumentation des Autors basiert auf einem &quot;objektiven Logikmodell&quot;, das er &quot;natürliche Mathematik&quot; nennt - eine mathematisch starke Logik, die auch ohne formale Notation gültig ist.  Das Aufdecken dieser &quot;intellektuellen Kristalle&quot; ermöglicht es, intuitive Wahrheiten logisch zu begründen und gesellschaftliche Debatten produktiver zu gestalten, indem auf gemeinsame Prämissen, Ziele und Annahmen fokussiert wird, anstatt auf die Stärke der Argumentation an sich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lernen zu Lernen: Angeborene Intelligenz</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel untersucht die Entstehung von Intelligenz, insbesondere im Kontext von künstlicher und menschlicher Intelligenz.  Er argumentiert, dass sowohl künstliche als auch menschliche Intelligenz auf einer angeborenen Fähigkeit zum Lernen basiert, die als &quot;Natural Born Frameworker&quot; bezeichnet wird.  Der Autor differenziert zwischen metakognitivem Lernen (repetitives Lernen, vergleichbar mit dem Lernen durch den Körper) und metaphysischem Lernen (sofortiges Begreifen und Anwendung von Wissen, vergleichbar mit dem Lernen durch Sprache).  Große Sprachmodelle zeigen metaphysisches Lernen durch den Zugriff auf vortrainiertes Wissen, während traditionelles maschinelles Lernen eher metakognitiv ist.  Natürliche Sprache wird als metaphysische Schnittstelle identifiziert, die metakognitives und metaphysisches Lernen verbindet und als Framework dient, auf dem weitere Frameworks (virtuelle Frameworks) aufgebaut werden können.  Mit zunehmender Übung können virtuelle Frameworks zu nativen Frameworks werden, die intuitiv genutzt werden. Der Autor postuliert, dass große Sprachmodelle, angetrieben durch den Aufmerksamkeitsmechanismus, ebenfalls inkrementell Frameworks lernen, beginnend mit der natürlichen Sprache und sich dann zu domänenspezifischen Frameworks entwickelnd.  Dieser &quot;natürlich geborene Frameworker&quot; erklärt die Leistungsfähigkeit großer Sprachmodelle und impliziert, dass auch Menschen über einen ähnlichen Mechanismus verfügen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chronoscramble-Gesellschaft</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt das Phänomen der &quot;Chronoscramble-Gesellschaft&quot;, in der die zunehmende Verbreitung generativer KI zu erheblichen Diskrepanzen in der Zeitwahrnehmung führt.  Diese Diskrepanzen betreffen nicht nur technologisches Wissen, sondern auch das Verständnis der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Auswirkungen von KI.  Die Unterschiede in der Wahrnehmung der Gegenwart und der Prognosen für die Zukunft entstehen aus vielen Faktoren: unterschiedlicher Zugang zu Informationen (kostenlose vs. kostenpflichtige KI-Modelle, Kenntnis verschiedener KI-Funktionen), individuelle kognitive Verzerrungen (lineare vs. exponentielle Prognosemodelle, positive oder negative Voreingenommenheit) und unterschiedliche Handlungsmacht.  Der Autor argumentiert, dass diese Diskrepanzen durch einfache Erklärungen nicht überbrückt werden können, da sie tiefgreifende Unterschiede im Verständnis von Technologie, Wirtschaft und Gesellschaft widerspiegeln.  Statt nach einer vollständigen Synchronisation der Zeitwahrnehmung zu streben, plädiert er für Methoden der Diskussion und Entscheidungsfindung, die unabhängig von der individuellen Zeitwahrnehmung sind.  Als Metapher dient das Videospiel &quot;Chrono Trigger&quot;, das die Zusammenarbeit von Personen aus verschiedenen Epochen darstellt, um einen gemeinsamen Feind zu besiegen – eine Analogie für die notwendige Kooperation in der Chronoscramble-Gesellschaft trotz der bestehenden Diskrepanzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Zeitalter des Simulationsdenkens</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt den Paradigmenwechsel in der Softwareentwicklung und im wissenschaftlichen Denken durch den Einsatz generativer KI.  Der Autor hat eine &quot;Intellektuelle Fabrik&quot; entwickelt, die generative KI nutzt, um aus verschiedenen Rohmaterialien abgeleitete Inhalte zu erzeugen (z.B. Blogartikelübersetzungen, Videos).  Diese Fabrik wird durch eine selbst entwickelte Webanwendung gesteuert, die er als Beispiel für &quot;Omnidirektionales Engineering&quot; und &quot;Liquidware&quot; bezeichnet – eine flexible, anpassungsfähige Software.  Im Bereich der Geschäftssysteme propagiert er einen &quot;Geschäftsprozessorientierten Ansatz&quot;, der Softwaremodule in einzelne Prozesse unterteilt und so Komplexität reduziert und die Anpassung vereinfacht. Generative KI ermöglicht hier die automatische Codegenerierung und vereinfacht die Entwicklung und Wartung.  Weiterhin sieht der Autor generative KI als Schlüssel zur Demokratisierung von Simulationssystemen.  Simulationen, bisher beschränkt auf programmierbare Aspekte, werden durch generative KI erweitert.  Mathematisch nicht ausdrückbare Elemente und qualitative Aspekte können nun simuliert, und komplexe Probleme effizienter untersucht und diskutiert werden.  Das &quot;lineare Denken&quot;, basierend auf Intuition und Annahmen, wird durch &quot;Simulationsdenken&quot; ersetzt. Diskussionen werden durch gemeinsames Arbeiten an einem Simulationsmodell und die Überprüfung von Ergebnissen objektiviert und konstruktiv gestaltet. Die generative KI organisiert das Simulationsmodell aus dem Diskussionsinhalt, so dass die Teilnehmer nur noch die Informationen und Prämissen im Modell anpassen und die Ergebnisse überprüfen müssen.  Dieser Ansatz führt zu präziseren, effizienteren und effektiveren Ergebnissen und minimiert subjektive Verzerrungen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experience &amp; Behavior</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel diskutiert ein neues Softwareentwicklungsparadigma: Experience- und Behavior Engineering.  Im Gegensatz zum traditionellen Spezifikations- und Implementierungsbasierten Engineering, das die Übereinstimmung von Implementierung und Spezifikation priorisiert, konzentriert sich dieses neue Paradigma auf die Benutzererfahrung und das Verhalten der Software.  Verhalten wird als ein sich im Laufe der Zeit ändernder Zustand definiert, dessen Testen nicht nur die funktionale Korrektheit, sondern vor allem die Qualität der Benutzererfahrung umfasst.  Der Autor argumentiert, dass mit dem Aufkommen agentenbasierter Softwareentwicklung und generativer KI, das Zeitalter der &quot;Liquidware&quot; naht. Liquidware beschreibt Software, die hochflexibel ist und sich an die individuellen Benutzerbedürfnisse anpasst.  Dies macht das traditionelle Engineering-Paradigma obsolet.  Als ultimative Vision wird eine Liquidware beschrieben, die die Benutzererfahrung des eigenen Körpers – mühelose Steuerung trotz Komplexität – erreicht.  Diese Software würde sich nahtlos in das Leben des Benutzers integrieren und dessen Fähigkeiten erweitern.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wissenskristallisation: Flügel jenseits der Vorstellungskraft</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt den Begriff &quot;Wissenskristallisation&quot;, eine Methode zur Neuorganisation und Verfeinerung bereits bestehenden Wissens, um neue Erkenntnisse und Anwendungen zu generieren.  Als Beispiel dient die Analyse des Fliegens und der Funktion von Flügeln. Der Autor argumentiert, dass zwar die einzelnen Fakten zum Flug bekannt sind, ihre systematische Zusammenführung und die daraus resultierende Einsicht in die zentrale Rolle des Flügels als integrierendes Element für verschiedene Flugarten eine neuartige Wissenskristallisation darstellt.  Er erweitert dieses Konzept, indem er ein dreistufiges Modell vorstellt:  den &quot;Wissensee&quot; (unstrukturiertes Wissen), die &quot;Wissensbasis&quot; (strukturiertes Wissen) und die &quot;Wissens-Juwelenbox&quot; (kristallisiertes, neuartiges Wissen), die schliesslich in einen &quot;Wissens-Werkzeugkasten&quot; überführt werden kann, der praktische Anwendungen ermöglicht.  Die Wissenskristallisation wird als demokratischer Prozess dargestellt, der jedem zugänglich ist und durch künstliche Intelligenz verstärkt werden kann, um ungeahnte Fortschritte zu ermöglichen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Künstliches Lernintelligenzsystem: Das ALIS-Konzept</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt das Konzept des Künstlichen Lernintelligenzsystems (ALIS), das angeborenes (neuronale Netze) und erworbenes Lernen kombiniert.  ALIS integriert einen externen Wissensspeicher, der in Inferenzprozessen genutzt wird.  Fünf Kernelemente werden definiert: intelligenter Prozessor (LLM, Teile des Gehirns), Wissensspeicher (LLM-Parameter, Langzeitgedächtnis), Welt (externe Umgebung, Feedbackmechanismus), Zustandsspeicher (Hidden States, Kurzzeitgedächtnis) und Framework (Denkstruktur, semantische Struktur, Wissensauswahl). ALIS lernt durch Interaktion mit der Welt, Wissensextraktion, -speicherung, -auswahl und -nutzung.  Erworbenes Wissen wird zunächst in natürlicher Sprache gespeichert, kann aber auch formale Sprachen verwenden.  Drei Wissenssysteme (Netzwerkparameterwissen, natürliches Wissen, formales Wissen) und zwei Zustandstypen (zustandslos, zustandsbehaftet) werden unterschieden. ALIS ermöglicht intellektuelle Orchestrierung, indem es Wissen in spezialisierte Speicher aufteilt und zwischen diesen wechselt.  Das Design von ALIS ist modular und inkrementell erweiterbar.  Ein einfaches ALIS-Beispiel wird mit Chat-KI, Wissensee, Wissensbasis und RAG-Mechanismus vorgestellt.  Verbesserungen beinhalten Vor- und Nachprüfungskommentare.  ALIS zielt zunächst auf Softwareentwicklung ab, kann aber auf andere Domänen ausgeweitet werden und besitzt in diesem Kontext Eigenschaften einer verkörperten KI, da es mit einer definierten Grenze zur Welt interagiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maschinelles Lernen mit natürlicher Sprache</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt eine neue Form des maschinellen Lernens: Maschinelles Lernen mit natürlicher Sprache (MLLN).  Im Gegensatz zum herkömmlichen, numerischen maschinellen Lernen, das auf numerischen Daten basiert und iterative Prozesse mit umfangreichen Datensätzen benötigt, nutzt MLLN vortrainierte Large Language Models (LLMs).  LLMs verarbeiten und lernen aus Textdaten.  Ein Grundmodell von MLLN wird vorgestellt, das ein überwachtes Lernmodell ist, welches auf Klassifikationsproblemen basiert.  Hierbei werden Eingabesätze einem LLM zugeführt, der eine Klassifizierung vornimmt.  Die Richtigkeit der Klassifizierung wird bewertet und in einer Wissensdatenbank gespeichert.  Diese Wissensdatenbank wird dann für nachfolgende Klassifizierungen verwendet, wobei sich die Parameter des LLMs nicht ändern.  Ein realistischeres Modell wird durch die Integration eines Feedback-Mechanismus beschrieben, bei dem menschliche Korrekturen in die Wissensdatenbank eingehen.  Die Stärke von MLLN liegt in seiner deutlich höheren Lerneffizienz im Vergleich zum numerischen maschinellen Lernen.  Es benötigt weniger Daten, keine iterative Lernprozesse und keine aufwendige Vorverarbeitung.  Die Fähigkeit von LLMs, Sprache zu abstrahieren und Informationen zu aggregieren, reduziert den Bedarf an Trainingsdaten.  Das Fazit betont die überraschend hohe Effizienz von MLLN trotz der langsameren Verarbeitung natürlicher Sprache durch LLMs im Vergleich zu numerischen Berechnungen.  Die mögliche Begrenzung der Leistungssteigerung durch Skalierung bei LLMs unterstreicht das Potenzial von MLLN als zukünftige Forschungsrichtung.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatische Generierung von Präsentationsvideos aus Blogbeiträgen</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt die Entwicklung eines Systems zur automatisierten Erstellung von Präsentationsvideos aus Blogbeiträgen.  Kernstück ist die Generierung von Präsentationsmaterialien im SVG-Format mittels einer Chat-basierten generativen KI. Ein zentrales Problem ist der Textüberlauf in den generierten SVG-Dateien. Um dies zu lösen, wurden verschiedene Ansätze verfolgt:  Erstens wurden der KI Regeln und Vorgaben zur Vermeidung von Überläufen im Prompt gegeben,  zweitens wurde ein Programm zur automatisierten Erkennung von Textüberlauf entwickelt, und drittens wurde eine iterative Verbesserung der KI-Prompts durch Versuch und Irrtum durchgeführt.  Zusätzlich zur Textüberlaufprüfung wurde ein Mechanismus implementiert, der die KI auf die Einhaltung der Regeln hin überprüft, z.B. die Vermeidung komplexer Diagramme. Nach erfolgreicher Generierung der SVG-Folien werden diese in ein Video umgewandelt, indem ein Erzählskript generiert und mit einer Text-to-Speech-KI in Audio umgewandelt wird. Die fertigen Videos werden automatisch auf YouTube hochgeladen.  Das System demonstriert zwar den erfolgreichen Einsatz generativer KI, jedoch wurde kurz nach der Fertigstellung ein ähnliches Feature von Google NotebookLM veröffentlicht, was die zukünftige Notwendigkeit einer individuellen Entwicklung solcher Systeme in Frage stellt.  Trotzdem ermöglichte das Projekt wertvolle Erkenntnisse über den effektiven Einsatz generativer KI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufmerksamkeitsmechanismus als Mikro-Virtuelle Intelligenz</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel untersucht den Aufmerksamkeitsmechanismus in Transformer-basierten KI-Modellen und vergleicht ihn mit dem Konzept der virtuellen Intelligenz.  Der Autor argumentiert, dass der Aufmerksamkeitsmechanismus, der es der KI ermöglicht, relevante Informationen aus großen Datenmengen zu extrahieren, als eine Form von Mikro-Virtueller Intelligenz betrachtet werden kann.  Er funktioniert, indem er  bei der Verarbeitung von Wörtern in natürlicher Sprache die relevanten Kontextinformationen auswählt und irrelevante ignoriert.  Dies verbessert die Genauigkeit und Effizienz der Verarbeitung, besonders in langen Texten. Im Gegensatz dazu beschreibt der Autor die Virtuelle Intelligenz als Fähigkeit einer KI, verschiedene Wissensbereiche je nach Aufgabe dynamisch zu nutzen, vergleichbar mit einer virtuellen Maschine, die mehrere Betriebssysteme parallel ausführt.  Er schlägt einen &quot;Expliziten Aufmerksamkeitsmechanismus&quot; vor, der als makro-Variante des Aufmerksamkeitsmechanismus fungiert.  Dieser Mechanismus würde explizite Anweisungen in natürlicher Sprache verwenden, um die KI auf relevante Wissensbereiche hinzuweisen.  Der Autor schlussfolgert, dass der Aufmerksamkeitsmechanismus und der explizite Aufmerksamkeitsmechanismus Schlüsselkomponenten für die Entwicklung fortschrittlicher KI-Systeme sind, da sie  eine rekursive Verbesserung der Intelligenz über verschiedene Schichten hinweg ermöglichen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimensionen der Raumwahrnehmung: Das Potenzial von KI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel erörtert das Potenzial von KI zur Wahrnehmung und Analyse mehrdimensionaler Räume, insbesondere im Vergleich zu menschlichen Fähigkeiten.  Menschen nehmen dreidimensionale Räume durch die Rückprojektion zweidimensionaler visueller Informationen wahr.  Der Autor argumentiert, dass  dieses Prinzip auf höhere Dimensionen anwendbar ist und dass KI, im Gegensatz zu Menschen,  durch Training eine native, panoramische Erfassung mehrdimensionaler Daten erreichen könnte.  Dies würde die Analyse von mehrdimensionalen Graphen revolutionieren, indem es ein intuitiveres Verständnis von Trends, Verhältnissen und Mustern ermöglicht, selbst bei komplexen, hochdimensionalen Datenstrukturen.  Die Fähigkeit zur dimensionsnativen Datenverarbeitung könnte wissenschaftliche Entdeckungen beschleunigen, da  Paradigmenwechsel, wie die Einführung des heliozentrischen Weltbildes, durch die direkte Erfassung mehrdimensionaler Daten ohne Dimensionsreduktion vereinfacht würden. Die KI würde neue Theorien und Gesetze entdecken, die möglicherweise unser Verständnis übersteigen.  Obwohl die KI die Ergebnisse in für Menschen verständliche niedrigere Dimensionen übersetzen würde, könnten die zugrundeliegenden Prinzipien zu komplex sein, um vollständig nachvollzogen zu werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Zeitalter der Symphonischen Intelligenz</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel analysiert den Einsatz generativer KI in Geschäftsprozessen, unterscheidet zwischen Iterationsarbeit (Trial-and-Error mit Tools) und Flow-Arbeit (systematisierte Prozesse).  Iterationsarbeit stößt an Grenzen der menschlichen Kapazität und Expertise.  Die Lösung liegt in der Umwandlung von Iterationsarbeit in Flow-Arbeit durch Systematisierung und Wissenskristallisierung.  Dies ermöglicht eine schrittweise Automatisierung durch generative KI, da diese für einzelne Aufgaben optimiert werden kann.  Ein weiterer Ansatz ist die &apos;virtuelle Intelligenz&apos;, bei der eine generative KI verschiedene Rollen und Wissensbestände innerhalb eines Prozesses einsetzt, ähnlich einer virtuellen Maschine.  Dies führt zur &apos;Intelligenz-Orchestrierung&apos;, dem flexiblen Kombinieren mehrerer Rollen und Wissensbestände.  Die höchste Stufe ist die &apos;Symphonische Intelligenz&apos;, in der generative KI mehrere Aufgaben wie ein Orchester bewältigt, was der menschlichen Intelligenz ähnelt und eine mögliche Form von AGI darstellt.  Durch die Simulation von Symphonischer Intelligenz und die Bereitstellung von Flow-Arbeit und Wissensbasen kann generative KI verschiedene Iterationsaufgaben bewältigen, selbst neue Aufgaben durch Beobachtung erlernen und so die menschliche Lernfähigkeit übertreffen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orchestrierung Virtueller Intelligenz</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt &quot;virtuelle Intelligenz&quot; als die Simulation verschiedener Intelligenzen innerhalb eines KI-Systems, analog zur Virtualisierung von Computern.  Im Gegensatz zur &quot;System-Orchestrierung&quot;, die mehrere separate KIs zur Erledigung komplexer Aufgaben kombiniert, ermöglicht die &quot;Intelligenz-Orchestrierung&quot; die Simulation mehrerer Rollen und Perspektiven innerhalb eines einzigen KI-Modells durch Prompts.  Dies eliminiert den Bedarf an Softwareentwicklung und ermöglicht flexiblere Anpassungen.  Die Intelligenz-Orchestrierung führt zu &quot;ultimativer Abwägung&quot;, einem Prozess, der durch die Kombination verschiedener Perspektiven zu präziserem, umfassenderem Denken und neuen Entdeckungen führt.  Die Fähigkeit zur Selbstreflexion und Wissensaktualisierung durch Analyse von Fehlern erhöht die Einsatzfähigkeit von KI als Ersatz für menschliche Intelligenz in wirtschaftlichen Bereichen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simulationsdenken und der Ursprung des Lebens</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel untersucht die Schwierigkeit, kumulative Prozesse richtig zu verstehen, und präsentiert das &quot;Simulationsdenken&quot; als Lösungsansatz.  Am Beispiel der exponentiellen Verdopplung von Taschengeld wird die begrenzte Fähigkeit veranschaulicht,  kumulative Interaktionen zu erfassen.  Der Autor wendet dieses Simulationsdenken auf den Ursprung des Lebens an.  Anstatt auf zufällige Wunder zurückzugreifen, beschreibt er die Entstehung des Lebens als graduellen Prozess. Durch die wiederholte Zirkulation von Wasser und Luft auf der frühen Erde interagierten einfache chemische Substanzen, wodurch komplexere Substanzen entstanden. Dieser Prozess, der auf der ganzen Erde abläuft und Selbsterhaltung, Replikation und Metabolismus in rudimentärer Form impliziert, stellt den ersten Schritt zur Entstehung des Lebens dar.  Die frühe Erde, möglicherweise von einer Staubwolke vor UV-Strahlung geschützt, bot ideale Bedingungen für die Bildung von Monomeren und Polymeren, wobei Millionen von Seen und Teichen als isolierte Reaktionsräume dienten. Die globale Zirkulation sorgte gleichzeitig für den Austausch von Substanzen.  Der Autor betont, dass es anstatt die Hypothese zu kritisieren,  wichtiger sei, einen Mechanismus zu finden, der die beschriebene Entstehung widerlegt. Simulationsdenken, das die Akkumulation und Interaktion auf Basis bekannter Fakten verfolgt, ermöglicht ein Verständnis des Ursprungs des Lebens, vergleichbar mit dem Verständnis des exponentiellen Taschengeldwachstums.  Das Simulationsdenken,  beschrieben als  &quot;Natürliche Mathematik&quot;, ist  besonders wichtig für Softwareentwickler, da Software selbst eine kumulative Interaktion von Daten darstellt.  Softwareentwickler wenden  &quot;duales Simulationsdenken&quot; an: einmal um die Computerinteraktion und einmal um die Kundenerwartungen zu erfassen. Der Autor argumentiert, dass Simulationsdenken eine zunehmend wichtige Denkweise in der Gesellschaft werden wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flow-Arbeitsumwandlung und Systeme: Das Wesen der Nutzung generativer KI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel analysiert die Effizienzsteigerung durch generative KI, indem er zwischen Iterations- und Flow-Arbeit unterscheidet. Iterationsarbeit ist schrittweise, flexibel und nutzt Werkzeuge, während Flow-Arbeit inkrementell verläuft und von Systemen gesteuert wird.  Die Industrielle und die IT-Revolution demonstrieren, wie die Umwandlung von Iterations- in Flow-Arbeit und deren Systematisierung Produktivität und Qualität verbessert.  Generative KI entfaltet ihr volles Potenzial nicht als bloßes Werkzeug für Iterationsarbeit, sondern durch die Umwandlung in Flow-Arbeit und anschließende Systematisierung.  Im Gegensatz zu Menschen passt sich generative KI flexibel an neue Aufgaben an und ermöglicht so effizientere Prozesse.  Am Beispiel der Bearbeitung von Mitarbeiteranfragen wird gezeigt, dass die bloße Unterstützung durch generative KI als Werkzeug nur geringe Effizienzsteigerungen bringt.  Eine Umwandlung in Flow-Arbeit durch detaillierte Beschreibung aller Schritte und die anschließende Systematisierung mit einer generativen KI im Kern eines IT-Systems führt zu deutlich höheren Effizienzgewinnen.  Häufige Missverständnisse über den Nutzen generativer KI beruhen auf der falschen Annahme, sie lediglich als Werkzeug für Iterationsarbeit zu verwenden. Der Artikel plädiert für einen Paradigmenwechsel:  von der Optimierung der Iterationsarbeit zur Umwandlung in systematisierte Flow-Arbeit, um den vollen Nutzen generativer KI zu realisieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Omnidirektionale Ingenieure im Liquidware-Zeitalter</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel beschreibt den Einfluss generativer KI auf die Softwareentwicklung und die Entstehung neuer Rollen für Softwareentwickler.  Generative KI automatisiert zunehmend das Programmieren, was zu einer Reduktion der Programmieraufwände führt und die Entwicklung von &apos;Liquidware&apos; ermöglicht. Liquidware bezeichnet Software, die von Benutzern selbst angepasst werden kann, dank integrierter generativer KI.  Diese Entwicklung führt zu einem Paradigmenwechsel in der Softwareentwicklung, weg von statischen Programmen hin zu dynamischen, benutzeradaptiven Systemen.  Der Artikel argumentiert, dass die zunehmende Automatisierung der Programmierung die Nachfrage nach spezialisierten Programmierern reduziert, während der Bedarf an &apos;omnidirektionalen Ingenieuren&apos; steigt. Omnidirektionale Ingenieure zeichnen sich durch ein umfassendes Verständnis des gesamten Softwareentwicklungsprozesses aus, von der Architektur über verschiedene System-Stacks bis hin zur Integration verschiedener Technologien und Plattformen. Sie können komplexe, über mehrere System-Stacks verteilte Softwaresysteme entwerfen und managen und benötigen dabei zwar Kenntnisse über verschiedene Technologien, verlassen sich aber zunehmend auf generative KI für die Umsetzung spezifischer Programmieraufgaben.  Der Artikel nennt als Beispiel die Entwicklung einer omnidirektionalen E-Commerce-Webanwendung, die Liquidware-Funktionen, Community-Integration und Omni-Device- sowie Omni-Plattform-Kompatibilität umfasst.  Der Autor prognostiziert, dass omnidirektionale Ingenieure nicht nur in der Softwareentwicklung, sondern auch in Bereichen wie Business Engineering und Social Engineering eine wichtige Rolle spielen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Schicksal des Denkens: KI und Menschheit</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel prognostiziert einen Paradigmenwechsel im Denken und in der Softwareentwicklung durch den Fortschritt von KI.  Anstatt intellektuelle Arbeit zu ersetzen, wird KI den Menschen zu einer neuen Art des Denkens befähigen, vergleichbar mit der Verschiebung von physischer zu filigraner Handarbeit durch die Mechanisierung. Der Autor schlägt &quot;Prozessorientierung&quot; als neues Softwareentwicklungsparadigma vor, das auf individuelle Optimierung statt Gesamtoptimierung setzt.  Dies impliziert eine Abkehr von Standardisierung und hin zur Akzeptanz von Redundanz, da KI den Verwaltungsaufwand reduziert.  Diese Prozessorientierung überträgt sich auf die Gesellschaft, die der Autor als &quot;Gesellschaft der individuellen Optimierung&quot; bezeichnet.  Hier werden Entscheidungen nicht nach standardisierten Werten, sondern durch individuelle Abwägung in jeder Situation getroffen.  Dies führt zu einer &quot;subjektiven Philosophie&quot;, in der der Akt des tiefen Nachdenkens selbst ethischen Wert erhält.  Der Aufbau von individuellen Frameworks wird zentral für diese neue Denkweise.  Zusammenfassend argumentiert der Autor, dass KI, anstatt das Denken zu reduzieren, es intensivieren und zu einer Notwendigkeit für tiefes, individuelles Abwägen in einer effizienteren Gesellschaft machen wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einladung zu geschäftsprozessorientierter Software</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel präsentiert ein neues Softwareentwicklungskonzept: geschäftsprozessorientierte Software.  Im Gegensatz zu traditioneller, objektorientierter Software, die Daten und Prozesse in Objekten kapselt, konzentriert sich dieser Ansatz auf die Integration von Geschäftshandbüchern, Eingabeformularen und Kontaktinformationen in einer einzigen Datei. Diese Datei fungiert als ausführbare Software, die von Menschen (und optional KI) direkt genutzt wird.  Der Workflow wird durch das Handbuch vorgegeben, und die beteiligten Personen geben Daten in die vorgesehenen Felder ein.  Im Unterschied zu traditionellen Systemen, bei denen Änderungen des Handbuchs Programmierarbeiten nach sich ziehen, ermöglicht dieser Ansatz eine direkte, schnelle und kostengünstige Anpassung an veränderte Geschäftsprozesse.  KI kann den Prozess unterstützen, indem sie Aufgaben automatisiert, den Menschen relevante Informationen zur Verfügung stellt und die Benutzeroberfläche an die jeweiligen Bedürfnisse anpasst (z.B. durch Generierung von Tabellenkalkulationsdateien).  Durch die zentrale Dokumentation und die KI-Unterstützung entsteht ein System, das Wissen akkumuliert, Geschäftsprozesse kontinuierlich verbessert und die Organisation insgesamt als &apos;schnell lernende Organisation&apos; agieren lässt.  Der Fokus liegt auf der Reduktion von Komplexität und Kosten durch die Vermeidung separater Programmentwicklung und -wartung. Die Ausführung der Software erfolgt nicht durch einen Computer, sondern durch Menschen, unterstützt durch KI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Framework-Design als intellektuelle Fähigkeit</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/de/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Der Artikel untersucht das Framework-Design als eigenständige intellektuelle Tätigkeit, die sich von der wissenschaftlichen Entdeckung durch Beobachtung unterscheidet.  Während Wissenschaft Fakten durch Beobachtung ermittelt und Wissen akkumuliert, konzentriert sich Entwicklung auf die Erfindung von Objekten und Systemen durch Design.  Der Autor argumentiert, dass Framework-Design, die Erfindung konzeptueller Frameworks wie der geozentrischen und heliozentrischen Theorien oder der Newtonschen Mechanik, ebenfalls eine wichtige intellektuelle Tätigkeit innerhalb der Wissenschaft darstellt.  Diese Frameworks werden nicht aufgrund ihrer Korrektheit, sondern ihres Nutzens bewertet und je nach Situation ausgewählt.  Der Artikel betont den Unterschied in den notwendigen Skill-Sets: Entdeckung durch Beobachtung erfordert andere Fähigkeiten als Erfindung durch Design.  Wissenschaftler sind oft versiert in der Entdeckung innerhalb bestehender Frameworks, aber nicht unbedingt im Framework-Design selbst.  Im Gegensatz dazu benötigen Ingenieure, insbesondere Software-Ingenieure, aufgrund der Natur ihrer Arbeit oft Designfähigkeiten, die denen des akademischen Framework-Designs ähneln. Software-Ingenieure könnten aufgrund ihres routinemäßigen Umgangs mit abstrakten Konzepten und deren Rekonstruktion auf Meta-Ebene über die notwendigen Fähigkeiten verfügen, um auch im akademischen Bereich Framework-Design zu betreiben.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>