<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (pl)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/rss.xml</link>
<description>Latest articles (pl)</description>
<item>
  <title>Kompresja czasu i martwe punkty: potrzeba regulacji</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł analizuje gwałtownie przyspieszający rozwój technologii AI, szczególnie generatywnej sztucznej inteligencji, która poprzez dostęp do programów i danych, może się samo wzmacniać. To wykładnicze przyspieszenie, napędzane zarówno postępem technologicznym, jak i czynnikami społeczno-ekonomicznymi, prowadzi do zjawiska "kompresji czasu". Oznacza to, że okresy na zrozumienie i dostosowanie się do nowych technologii skracają się, tworząc "społeczne martwe punkty" – luki w wiedzy o ryzyku i zastosowaniach. Gdy postęp przekracza zdolność społeczeństwa do adaptacji, korzyści przestają przewyższać ryzyko, prowadząc do nieprzewidzianych szkód. Autor wprowadza pojęcie "Społeczeństwa Chronos-Scramble", charakteryzującego się rozbieżnościami w percepcji tempa postępu. W obliczu tego wyzwania, kluczowe stają się niezmienne wizje, takie jak zapewnienie, że ryzyko technologiczne nie przewyższy korzyści, oraz strategie wykorzystujące samą AI do regulacji jej rozwoju, działając jako "wbudowany stabilizator" społeczny.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub jako kopalnia intelektualna</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł bada potencjalny rozwój GitHub jako centralnej platformy do wymiany wiedzy, wykraczającej poza tradycyjne tworzenie oprogramowania. Wprowadzenie narzędzi takich jak Devin i DeepWiki od Cognition, które automatycznie generują dokumentację projektów, sugeruje nową erę współpracy między ludźmi a sztuczną inteligencją. Autor przedstawia koncepcję „fabryki intelektualnej”, czyli zautomatyzowanego systemu przekształcającego oryginalne treści (np. szkice artykułów) w różne formaty multimedialne (tłumaczenia, filmy, posty na blogach), wykorzystując przy tym generatywną AI. GitHub, jako dominująca platforma do zarządzania kodem i dokumentami, może stać się kluczowym źródłem surowców dla takich fabryk, przekształcając się w „kopalnię intelektualną” ludzkości. Ekosystem ten ma potencjał stworzenia dynamicznej, współdzielonej publicznej bazy wiedzy, która będzie nieustannie rozwijana przez AI, umożliwiając odkrywanie nowych połączeń i idei, nazwanych „kryształami intelektualnymi”.</description>
</item>
<item>
  <title>Krystalizacja intelektualna między intuicją a logiką</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł omawia zjawisko „krystalizacji intelektualnej”, czyli procesu przekształcania intuicyjnych przeczuć w logiczne, spójne wyjaśnienia. Autor podkreśla, że intuicja i logika nie są sobie przeciwstawne, a trudności w werbalnym wyrażeniu intuicyjnie poprawnych idei często wynikają z braku odpowiednich ram logicznych. Przykładem jest analiza dylematu między ideałem pokoju światowego a realizmem interesu narodowego. Autor argumentuje, że skupianie się na krótkoterminowym interesie narodowym jest nieracjonalne i szkodliwe dla długoterminowego przetrwania kraju, w przeciwieństwie do postępującej akumulacji wiedzy i technologii wspierających trwały pokój, zarządzanie, dobrobyt gospodarczy i zarządzanie ryzykiem. Termin „matematyka naturalna” opisuje proces formułowania logicznych struktur matematycznych w języku naturalnym, umożliwiając przekonujące i racjonalne argumentowanie intuicyjnych ocen, co jest kluczowe dla postępu intelektualnego.</description>
</item>
<item>
  <title>Rozpad Gestaltu Ideacyjnego</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł wprowadza koncepcję „Rozpadu Gestaltu Ideacyjnego”, zjawiska, w którym próby zdefiniowania powszechnie rozumianych idei prowadzą do ich rozpadu pod wpływem analizy szczegółowej. Autor ilustruje to na przykładzie „krzesła”, pokazując, jak skupienie się na materialnych cechach utrudnia zrozumienie jego funkcjonalności. Proponuje się utrzymanie gestaltu ideacyjnego poprzez koncentrację na funkcjonalności, względności i holizmie. Zasady te są następnie stosowane do analizy świadomości postaci fikcyjnych, robotów anime oraz przyszłych i obecnych systemów sztucznej inteligencji. Autor argumentuje, że krytyka świadomości obecnej SI, często oparta na wąskich definicjach, jest przykładem rozpadu gestaltu ideacyjnego. Podkreśla, że aby ocenić świadomość SI, należy stosować podobne zasady względności, funkcjonalności i holizmu, jakie stosuje się do innych koncepcji.</description>
</item>
<item>
  <title>Uczyć się uczyć: Wrodzona inteligencja</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł bada źródła inteligencji w sztucznej inteligencji (AI), koncentrując się na naturze uczenia się. Autorzy sugerują, że zarówno AI, jak i ludzkie mózgi posiadają wrodzoną zdolność do uczenia się, którą określają jako „naturalny twórca ram”. Wyróżniono dwa główne typy uczenia się: subfizyczne (zapamiętywanie poprzez powtórzenia, podobne do uczenia się przez ruch ciała) i metafizyczne (zdobywanie wiedzy poprzez rozumienie i wykorzystanie istniejących koncepcji, często z mniejszą liczbą powtórzeń). Duże modele językowe (LLM) łączą oba typy, wykorzystując uczenie subfizyczne w fazie wstępnego szkolenia i uczenie metafizyczne do natychmiastowego przyswajania nowej wiedzy poprzez język naturalny. Język naturalny jest kluczowym interfejsem metafizycznym, umożliwiającym tworzenie i przekazywanie „ram wirtualnych” (specyficznych dla dziedzin lub formalnych), które mogą ewoluować do „ram natywnych”. Mechanizm uwagi w LLM jest kluczowy dla tej zdolności tworzenia ram, pozwalając na abstrakcję i relacje między tokenami. Sugeruje się, że ludzie również są „wrodzonymi twórcami ram”, z językiem naturalnym jako narzędziem do stopniowego budowania złożonych struktur wiedzy.</description>
</item>
<item>
  <title>Społeczeństwo Chronoskrzyżowania</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł wprowadza koncepcję "Społeczeństwa Chronoskrzyżowania" (Chronoscramble Society), gdzie generatywna sztuczna inteligencja (AI) pogłębia rozbieżności w percepcji czasu i przyszłości między ludźmi. W przeciwieństwie do wcześniejszych różnic międzypokoleniowych czy kulturowych, te nowe podziały nie mają widocznych granic i stale się poszerzają. Dotyczą one nie tylko rozwoju AI, ale także jej zastosowań, co prowadzi do luk w wiedzy technologicznej, ekonomicznej i społecznej. Autor podkreśla, że te różnice w postrzeganiu, zarówno teraźniejszości, jak i przyszłości, są "hiper-poszatkowane" i trudne do zniwelowania prostymi wyjaśnieniami. Artykuł analizuje także wpływ posiadania lub braku sprawczości na percepcję przyszłości oraz trudności komunikacyjne wynikające z tych rozbieżności. Proponuje strategię "niezależności od percepcji czasowej", zachęcając do uznawania i dyskusji o różnicach, zamiast dążenia do ich całkowitego wyeliminowania, aby móc podejmować użyteczne decyzje w realistycznych ramach.</description>
</item>
<item>
  <title>Era Myślenia Symulacyjnego</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł opisuje rewolucyjny wpływ generatywnej sztucznej inteligencji (GenAI) na rozwój oprogramowania i procesy myślowe. Autor przedstawia koncepcję „fabryki intelektualnej” – systemu wykorzystującego GenAI do tworzenia różnorodnych treści pochodnych z oryginalnych danych, oraz „inżynierii wszechkierunkowej” jako holistycznego podejścia do tworzenia oprogramowania. Wprowadzono termin „liquidware” na określenie elastycznego, dopasowującego się oprogramowania. Artykuł omawia także metodykę „rozwoju zorientowanego na procesy biznesowe”, która zyskuje na znaczeniu w erze GenAI, dzięki możliwości łatwego tworzenia i optymalizacji modułów dla poszczególnych procesów. Kluczową część stanowi analiza transformacji, jaką GenAI wprowadza w systemach symulacyjnych. Umożliwia ona symulowanie nie tylko danych obliczeniowych, ale także elementów jakościowych i zachowań agentów, przy wykorzystaniu języka naturalnego do definiowania modeli. To z kolei sprzyja rozwojowi „myślenia symulacyjnego” – metody opartej na wspólnych, weryfikowalnych modelach symulacyjnych zamiast na subiektywnych opiniach i intuicji, co ma zrewolucjonizować sposób prowadzenia dyskusji i podejmowania decyzji.</description>
</item>
<item>
  <title>Krystalizacja Wiedzy: Skrzydła Poza Wyobraźnią</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł wprowadza koncepcję „wiedzy skrystalizowanej” jako kompleksowej i spójnej wiedzy integrującej informacje z różnych perspektyw. Autor ilustruje to na przykładzie fizyki lotu, analizując rolę skrzydeł w generowaniu siły nośnej, oporu i napędu, zarówno przy wykorzystaniu energii zewnętrznej, jak i wewnętrznej. Pokazano, że skrzydła są ucieleśnieniem zjawiska lotu, a ich struktura pozwala na rozdzielenie i połączenie funkcji, co umożliwia inżynierskie projektowanie systemów lotniczych. Nowość tkwi nie w odkryciach naukowych, lecz w organizacji istniejącej wiedzy i odkrywaniu jej centralnych punktów, co autor nazywa „krystalizacją wiedzy”. Wprowadza również terminy „jezioro wiedzy” (nieuporządkowana wiedza), „baza wiedzy” (uporządkowana wiedza) oraz „szkatułka wiedzy” (hierarchia wiedzy skrystalizowanej). Kryształy wiedzy, posiadając praktyczną wartość, przekształcają się w narzędzia w „skrzynce narzędziowej wiedzy”. Artykuł podkreśla możliwość demokratyzacji wiedzy poprzez jej krystalizację, nawet bez specjalistycznej wiedzy czy fizycznego ciała, sugerując potencjał dla sztucznej inteligencji w osiąganiu nowych, nieznanych horyzontów.</description>
</item>
<item>
  <title>Doświadczenie i Zachowanie</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł przedstawia nową koncepcję Inżynierii Doświadczenia i Zachowania (Experience &amp; Behavior Engineering) jako alternatywę dla tradycyjnego podejścia opartego na specyfikacjach i implementacji w tworzeniu oprogramowania. Autor argumentuje, że kluczowe dla przyszłości jest skupienie się na doświadczeniu i zachowaniu użytkownika, a nie tylko na zgodności z formalnymi specyfikacjami. Przedstawiono wizję "oprogramowania płynnego" (liquidware), które dzięki automatyzacji rozwoju oprogramowania opartej na sztucznej inteligencji i agentach, będzie mogło dynamicznie adaptować się do indywidualnych preferencji użytkowników. Testowanie zachowania koncentruje się na jakości doświadczenia, a nie tylko na funkcjonalności. Jako punkt odniesienia dla doskonałego doświadczenia wskazano kontrolę nad własnym ciałem, sugerując, że oprogramowanie przyszłości będzie działać jako rozszerzenie naszego ja, zapewniając intuicyjne i bezproblemowe interakcje.</description>
</item>
<item>
  <title>System sztucznej inteligencji uczącej się: Koncepcja ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł przedstawia koncepcję Systemu Sztucznej Inteligencji Uczącej się (ALIS), który ma na celu integrację uczenia wrodzonego (sieci neuronowe) z uczeniem nabytym (zewnętrzne przechowywanie wiedzy). Kluczowe dla ALIS jest ekstrakcja, przechowywanie, selekcja i wykorzystanie wiedzy wielokrotnego użytku. System składa się z pięciu elementów: Inteligentnego Procesora, Magazynu Wiedzy, Świata, Pamięci Stanu i Struktury. Wiedza nabyta jest proponowana jako tekst w języku naturalnym, co ułatwia jej wykorzystanie, edycję i udostępnianie. Omówiono różne typy wiedzy (parametry sieci, język naturalny, formalny) i systemy (bezstanowy, stanowy). Zaproponowano projekt ALIS, zaczynając od prostego systemu opartego na LLM i historii czatu, z mechanizmami ekstrakcji, strukturyzacji i integracji wiedzy z procesem wnioskowania (podobnym do RAG). Wprowadzone zostają ulepszenia w postaci wstępnej analizy i post-sprawdzania, aby zwiększyć efektywność wykorzystania wiedzy. ALIS ma potencjał do rozwoju zwinnego i iteracyjnego, szczególnie w tworzeniu oprogramowania, i może być udostępniany publicznie, przyspieszając jego rozwój. Długoterminową wizją jest zastosowanie ALIS w różnych dziedzinach, jako wirtualnie wcielonej AI, a ostatecznie integracja z fizycznie wcieloną AI.</description>
</item>
<item>
  <title>Uczenie maszynowe języka naturalnego</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł wprowadza pojęcie "uczenia maszynowego języka naturalnego" (NLU-ML), odróżniając je od tradycyjnego uczenia maszynowego opartego na danych numerycznych. NLU-ML wykorzystuje duże modele językowe (LLM) do przetwarzania i uczenia się z języka naturalnego, a nie tylko z liczb. Podstawowy model NLU-ML opiera się na uczeniu nadzorowanym, często w zadaniach klasyfikacji, gdzie wiedza jest przechowywana w bazie wiedzy w formie języka naturalnego, a nie modyfikując parametry LLM. Zaprezentowano również bardziej realistyczny scenariusz, gdzie system uczy się na podstawie logów przekierowań zapytań. Kluczową zaletą NLU-ML jest jego wysoka efektywność uczenia w porównaniu do numerycznego uczenia maszynowego, wymagając mniej danych, bez potrzeby iteracji i z minimalnym wstępnym przetwarzaniem. Jest to możliwe dzięki zdolności LLM do abstrakcji i wykorzystania wstępnie nabytej wiedzy i zdolności rozumowania, co pozwala na szybsze i bardziej bezpośrednie przyswajanie informacji.</description>
</item>
<item>
  <title>Mechanizm uwagi jako mikro-wirtualna inteligencja</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł analizuje mechanizm uwagi jako kluczowy element współczesnej generatywnej sztucznej inteligencji (AI), podkreślając jego rolę w architekturze Transformer. Mechanizm uwagi pozwala AI na selektywne skupianie się na istotnych częściach danych wejściowych, co umożliwia lepsze zrozumienie kontekstu i relacji między słowami, nawet w długich tekstach. Autor porównuje tę zdolność do "mikro-wirtualnej inteligencji", gdzie AI dynamicznie zawęża przetwarzane informacje do tych niezbędnych dla danego zadania, podobnie jak mechanizm uwagi filtruje słowa. Artykuł wprowadza również koncepcję "wirtualnej inteligencji", rozumianej jako zdolność AI do przełączania się między różnymi zestawami wiedzy w zależności od kontekstu, analogicznie do maszyn wirtualnych. Proponuje "jawny mechanizm uwagi" jako sposób na realizację "wirtualnej inteligencji" poprzez proste instrukcje w języku naturalnym, które kierują AI do odpowiedniej wiedzy. Ta wiedza uwagi może być generowana i aktualizowana przez samą AI, co otwiera drogę do rekurencyjnego rozwoju inteligencji na różnych poziomach.</description>
</item>
<item>
  <title>Orkestracja wirtualnej inteligencji</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł opisuje koncepcję „wirtualnej inteligencji”, która pozwala jednej sztucznej inteligencji (AI) symulować i wcielać wiele wirtualnych inteligencji o różnych rolach w ramach własnego przetwarzania. Jest to analogiczne do wirtualnych maszyn, gdzie wiele komputerów działa na jednym fizycznym. Autorzy argumentują, że wirtualna inteligencja umożliwia „orkiestrację inteligencji” – koordynację wielu AI poprzez proste instrukcje tekstowe (promptowanie), zamiast złożonego rozwoju systemowego wymaganego przez „orkiestrację systemową”. Ta metoda jest bardziej elastyczna i szybsza w implementacji ulepszeń i nowych funkcji. Kluczowym zastosowaniem jest „ostateczna deliberacja”, gdzie AI jest instruowana do wielokrotnej iteracji i łączenia wielu perspektyw, a nie tylko danych, co ma prowadzić do redukcji błędów, poprawy dokładności myślenia i potencjalnie nowych odkryć. Sugeruje się, że ta technika może znacząco zwiększyć możliwości AI w zadaniach wymagających ludzkiego zastępstwa w środowisku biznesowym.</description>
</item>
<item>
  <title>Era Inteligencji Symfonicznej</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł przedstawia koncepcję „Inteligencji Symfonicznej” jako kolejny etap rozwoju generatywnej sztucznej inteligencji (AI), wykraczający poza obecne wykorzystanie jej jako narzędzia w pracy iteracyjnej. Praca iteracyjna, charakteryzująca się próbami i błędami oraz oparta na nieświadomych zadaniach, napotyka ograniczenia związane z ludzkim wąskim gardłem i różnicami w umiejętnościach. Rozwiązaniem jest transformacja w pracę przepływową i systematyzacja, gdzie zadania są standaryzowane i integrowane z AI, co umożliwia optymalizację, gromadzenie wiedzy i stopniową automatyzację. Kluczowe koncepcje to „wirtualna inteligencja” (zdolność AI do przełączania ról i wiedzy w jednym wykonaniu) oraz „orkiestracja inteligencji” (zarządzanie wieloma rolami i wiedzą), które razem tworzą Inteligencję Symfoniczną. Ten etap, analogiczny do ludzkiej inteligencji, umożliwia elastyczne wykonywanie złożonych zadań i stanowi krok w kierunku osiągnięcia ogólnej sztucznej inteligencji (AGI).</description>
</item>
<item>
  <title>Wymiary Postrzegania Przestrzennego: Potencjał AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł analizuje potencjał sztucznej inteligencji (AI) w zakresie postrzegania wielowymiarowego, wykraczający poza ludzkie ograniczenia percepcyjne. Ludzie, ograniczając się do dwuwymiarowych danych wizualnych, tworzą trójwymiarowe reprezentacje przestrzeni, a teoretycznie mogliby rozszerzyć to na wymiary wyższe. AI, nieobciążona tymi ograniczeniami, może być trenowana do natywnego rozumienia danych w przestrzeniach cztero-, pięcio- czy nawet dwudziestowymiarowych. Umożliwia to kompleksowe wizualizowanie i analizę wielowymiarowych wykresów, identyfikację wzorców danych w różnych kombinacjach wymiarów oraz badanie optymalnych struktur wymiarowych. Ta zdolność może przyspieszyć odkrycia naukowe i innowacje paradygmatyczne, które wcześniej byłyby niemożliwe do osiągnięcia przez człowieka. AI może pomóc w zrozumieniu złożonych, wysokowymiarowych paradygmatów, odwzorowując je na formy zrozumiałe dla ludzi, choć nie zawsze w pełni uchwytne.</description>
</item>
<item>
  <title>Praca oparta na przepływie i systemy: Istota wykorzystania generatywnej sztucznej inteligencji</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł omawia fundamentalną różnicę między narzędziami a systemami w kontekście pracy, wprowadzając podział na pracę iteracyjną i pracę opartą na przepływie. Praca iteracyjna polega na stopniowym tworzeniu poprzez próby i błędy, gdzie narzędzia są kluczowe. Praca oparta na przepływie to proces sekwencyjny, gdzie systemy usprawniają produktywność i jakość. Transformacja pracy iteracyjnej w pracę opartą na przepływie i jej systematyzacja, przykładem czego są Rewolucje Przemysłowa i IT, znacząco zwiększa efektywność. Generatywna sztuczna inteligencja (GenAI) stanowi narzędzie, które może wspomagać pracę iteracyjną, lecz jej pełny potencjał ujawnia się w transformacji procesów w przepływy. W odróżnieniu od ludzi, GenAI może elastycznie rekonfigurować zadania, co ułatwia ten proces. Kluczem do efektywnego wykorzystania GenAI w biznesie jest przekształcenie pracy iteracyjnej w pracę opartą na przepływie i jej systematyzacja, co ilustruje przykład obsługi zapytań pracowniczych. Pomija się powszechne nieporozumienia dotyczące niskiej efektywności GenAI, wynikające z traktowania jej wyłącznie jako narzędzia do zadań iteracyjnych. Ostatecznie, dzięki ciągłemu doskonaleniu instrukcji dla GenAI i systematyzacji procesów, możliwe jest osiągnięcie ciągłego postępu i wzrostu efektywności operacyjnej.</description>
</item>
<item>
  <title>Myślenie symulacyjne a początki życia</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł wprowadza koncepcję „myślenia symulacyjnego” – metody polegającej na stopniowym śledzeniu akumulacji i interakcji w celu logicznego zrozumienia wyników, która jest analogiczna do rozwiązania problemu podwajania kieszonkowego. Autor stosuje tę metodę do wyjaśnienia pochodzenia życia na Ziemi. Zamiast skupiać się na przypadkowym cudzie, pochodzenie życia jest postrzegane jako proces ewolucyjny wynikający z kumulatywnych reakcji chemicznych, krążenia substancji i tworzenia coraz bardziej złożonych związków. Kluczowe etapy obejmują przejście od prostych substancji chemicznych do bardziej złożonych dzięki cyrkulacji planetarnej, rolę polimerów i topografii Ziemi, a także hipotezę chmury pyłowej jako fabryki monomerów i katalizatora. Podkreślono, że „myślenie symulacyjne” opiera się na języku naturalnym („matematyka naturalna”) i jest kluczową umiejętnością w tworzeniu oprogramowania, gdzie pozwala ono na zrozumienie i realizację złożonych wymagań systemowych. Umiejętność ta jest niezbędna do rozwiązywania skomplikowanych problemów w nauce, organizacjach i społeczeństwie.</description>
</item>
<item>
  <title>Wszechstronny Inżynier w Erze Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł analizuje rewolucyjny wpływ generatywnej sztucznej inteligencji (AI) na rozwój oprogramowania i rolę inżynierów. Przedstawia koncepcję "liquidware", czyli oprogramowania, które użytkownicy mogą dynamicznie modyfikować za pomocą AI, personalizując je do własnych potrzeb. Zdolność AI do automatycznego generowania kodu, w tym kodu testowego, znacząco obniża bariery wejścia i przyspiesza proces tworzenia. W obliczu tych zmian tradycyjni inżynierowie full-stack muszą ewoluować w "wszechstronnych inżynierów", posiadających szeroką wiedzę o różnych stosach systemowych i zdolność do zarządzania złożonymi, wieloplatformowymi projektami. Kluczowa staje się umiejętność integrowania różnych technologii, w tym AI, aby tworzyć oprogramowanie dopasowane do indywidualnych użytkowników i synergicznie działające w ramach ekosystemu. Artykuł podkreśla, że te zmiany są już obecne i wymagają od specjalistów IT adaptacji do nowych paradygmatów.</description>
</item>
<item>
  <title>Przeznaczenie myśli: AI i ludzkość</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł analizuje wpływ postępującej sztucznej inteligencji (AI) na społeczeństwo i rolę myślenia w przyszłości. Wprowadza koncepcję "oprogramowania zorientowanego na procesy" jako następcę programowania obiektowego, gdzie proces jest centralnym modułem, co lepiej odzwierciedla ludzką intuicję. Koncentruje się na podejściu, w którym procesy, dane i warunki początkowe są zawarte w jednym module, dopuszczając redundancję, która może być łatwiejsza do zarządzania przy wsparciu AI. Autorzy sugerują przejście od globalnej optymalizacji do indywidualnej w kontekście tworzenia oprogramowania. Ta zmiana paradygmatu znajduje odzwierciedlenie w społeczeństwie, które ewoluuje w kierunku "społeczeństwa zindywidualizowanej optymalizacji", gdzie indywidualne oceny sytuacji zastępują uniwersalne standardy. Podkreślona jest waga "filozofii subiektywnej", która kładzie nacisk na wartość refleksji i indywidualnej odpowiedzialności w podejmowaniu decyzji, nawet w obliczu potencjalnych negatywnych konsekwencji. Ostatecznie, AI, choć przejmie pracę intelektualną, nie zastąpi ludzkiego myślenia, które stanie się jeszcze bardziej kluczowe dla projektowania indywidualnych ram i podejmowania ostatecznych sądów w coraz bardziej efektywnym świecie.</description>
</item>
<item>
  <title>Zaproszenie do Orientacji na Procesy Biznesowe</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł prezentuje koncepcję Oprogramowania Zorientowanego na Procesy Biznesowe (BZ-SW) jako nowatorskie podejście do tworzenia oprogramowania, analogiczne do oprogramowania zorientowanego obiektowo (OO-SW). Podczas gdy OO-SW grupuje powiązane dane i przetwarzanie w „obiekty”, BZ-SW integruje instrukcje biznesowe, pola danych i informacje kontaktowe w jednym pliku, który sam w sobie stanowi wykonywalne oprogramowanie. Ten plik, nazwany „oprogramowaniem wykonywalnym”, jest przeznaczony do wykonywania przez ludzi lub sztuczną inteligencję. Artykuł podkreśla korzyści płynące z tego podejścia, takie jak ułatwienie modyfikacji i dodawania funkcji, eliminacja kosztów i czasu związanego z tradycyjnym tworzeniem i utrzymaniem oprogramowania, oraz wspieranie gromadzenia wiedzy i ciągłego doskonalenia procesów biznesowych. AI odgrywa kluczową rolę we wspieraniu ludzi w wykonywaniu zadań, tworząc tymczasowe pliki lub dedykowane interfejsy użytkownika. Koncepcja ta prowadzi do powstania „organizacji szybko uczącej się”, gdzie wiedza jest gromadzona i procesy są optymalizowane dzięki synergii między ludźmi a AI.</description>
</item>
<item>
  <title>Projektowanie Ram jako Zdolność Intelektualna</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artykuł przedstawia dwie podstawowe osie działalności intelektualnej: odkrywanie faktów poprzez obserwację (charakterystyczne dla nauki) oraz wynajdowanie obiektów i systemów poprzez projektowanie (charakterystyczne dla rozwoju). Choć często istnieje między nimi zależność, akademia również obejmuje działalność wynajdowania poprzez projektowanie, określaną jako „projektowanie ram”. Przykłady obejmują modele geocentryczny i heliocentryczny oraz mechanikę Newtona, teorię względności i mechanikę kwantową, które są postrzegane jako zwiększenie użytecznych opcji interpretacyjnych, a nie jedynie zmiana poglądów. Różnica między odkrywaniem a wynajdowaniem wymaga odmiennych zestawów umiejętności, co sugeruje, że nie wszyscy naukowcy posiadają zdolność projektowania ram. Inżynierowie oprogramowania, ze względu na rutynowe operowanie na abstrakcyjnych koncepcjach na poziomie meta podczas projektowania, potencjalnie posiadają umiejętności potrzebne do projektowania ram akademickich, zwłaszcza jeśli mają nawyk rozważania nowych modeli projektowych.</description>
</item>
</channel>
</rss>