<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notatki badawcze Katoshi</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/</link>
    <description>Notatki badawcze inżyniera oprogramowania/architekta systemów/doktora inżynierii. Odkrywanie mechanizmów powstania życia, istoty zjawisk życiowych oraz struktur inteligencji i społeczeństwa poprzez doświadczenie w tworzeniu oprogramowania.</description>
    <language>pl</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/pl/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ku Erze Bez Ścian: Tworzenie witryny blogowej w 30 językach</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł opisuje proces stworzenia wielojęzycznej (30 języków) strony internetowej bloga z wykorzystaniem generatywnej sztucznej inteligencji Gemini. Autor, inżynier systemowy, użył frameworka Astro i własnoręcznie napisanych programów, które w interakcji z Gemini automatyzują generowanie plików HTML ze szkiców artykułów (po japońsku), ich kategoryzację i tagowanie, oraz tłumaczenie.  Gemini wspomagało również w zapewnieniu dostępności strony dla osób z wadami wzroku czy trudnościami w obsłudze myszy. Autor podkreśla, że Gemini znacząco usprawniło proces, umożliwiając obsługę wielu języków, uwzględnienie niuansów językowych i zapewnienie dostępności, co byłoby praktycznie niemożliwe bez AI.  Podkreśla on, że generatywna AI usuwa bariery w rozpowszechnianiu informacji, takie jak bariery językowe i dotyczące dostępności, choć nowe wyzwania, jak różnice kulturowe, wciąż pozostają. Autor uważa, że najcenniejszą informacją jest sama koncepcja systemu, a nie kod źródłowy, sugerując łatwość replikacji i modyfikacji opisu procesu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rozwój sterowany rozwojem i testowanie oparte na refaktoryzacji</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia rewolucyjne zmiany w rozwoju oprogramowania, napędzane przez generatywną sztuczną inteligencję. Autor wprowadza pojęcie &quot;Rozwoju sterowanego rozwojem&quot;, gdzie narzędzia wspomagające tworzenie oprogramowania są rozwijane równolegle z głównym projektem, zwiększając efektywność i jakość.  Kluczem jest ciągła obserwacja procesu i delegowanie zadań do AI, gdzie jest to możliwe.  W odróżnieniu od tradycyjnego Test-Driven Development, autor proponuje &quot;Testowanie oparte na refaktoryzacji&quot;, gdzie testy są tworzone po osiągnięciu przez oprogramowanie pewnego poziomu dojrzałości, skupiając się na stabilnych częściach.  To podejście jest szczególnie istotne w przypadku projektów z elementami UI/UX, gdzie refaktoryzacja jest częstym zjawiskiem.  Autor podkreśla, że ten nowy paradygmat rozwoju oprogramowania znacznie zwiększy przewagę zespołów, które go wdrożą, nad tymi, które skupiają się jedynie na  wykorzystywaniu generatywnej AI jako narzędzia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kompresja Czasu i Społeczne Martwe Punkty: Potrzeba **調速** (Regulacji Prędkości)</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł analizuje wpływ przyspieszającego postępu technologicznego, szczególnie w dziedzinie generatywnej sztucznej inteligencji (AI), na społeczeństwo.  Autor zauważa, że samo-wzmacniające się tempo rozwoju AI prowadzi do &quot;kompresji czasu&quot;, gdzie nowe technologie pojawiają się szybciej niż społeczeństwo może na nie zareagować, tworząc &quot;społeczne martwe punkty&quot; – obszary braku zrozumienia i przygotowania na potencjalne ryzyka.  Te martwe punkty, w warunkach kompresji czasu, stają się coraz bardziej niebezpieczne, gdyż ryzyka materializują się zanim zostaną odpowiednio ocenione. Autor argumentuje, że ta sytuacja, nazwana &quot;Społeczeństwem Chronoskramblowanym&quot;, charakteryzuje się rozbieżnością w postrzeganiu tempa postępu technologicznego wśród ludzi.  W celu rozwiązania problemu, proponuje opracowanie strategii, która wykorzystuje same możliwości AI do &quot;regulowania prędkości&quot; rozwoju technologicznego, zapobiegając jego nadmiernemu przyspieszeniu, co ma na celu stworzenie mechanizmów kontrolnych, analogicznych do stabilizatorów ekonomicznych,  zapewniających zrównoważony rozwój technologii i minimalizację ryzyka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub jako kopalnia intelektualna</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł przedstawia koncepcję GitHuba jako „Kopalni Intelektualnej”, centralnego repozytorium wiedzy, z którego czerpią dane „Fabryki Intelektualne”. Fabryki Intelektualne, wykorzystujące generatywną sztuczną inteligencję, przetwarzają surowce (dokumenty, kody, artykuły) z GitHuba, generując zróżnicowane treści (tłumaczenia, filmy, wpisy blogowe) w różnych formatach. Autor opisuje własną „Fabrykę Intelektualną”, automatyzującą tworzenie i dystrybucję artykułów. DeepWiki, usługa automatycznie generująca dokumentację dla projektów na GitHubie, jest przywoływana jako przykład takiej Fabryki. Autor przewiduje, że GitHub, dzięki filozofii open source i rosnącej ilości udostępnianych dokumentów, stanie się centralnym punktem dla zbiorowej inteligencji, umożliwiając tworzenie dynamicznej, globalnej bazy wiedzy.  Kluczowym elementem jest koncepcja „Kryształów Intelektualnych”, nowych ram myślowych i pomysłów, które napędzają generowanie wiedzy i przyspieszają rozwój intelektualny.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Załamanie Gestaltu Idei</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia pojęcie „Załamania Gestaltu Idei”, zjawiska polegającego na tym, że im dokładniej analizujemy daną ideę, tym bardziej traci ona na swojej pierwotnej klarowności i jednoznaczności. Autor ilustruje to na przykładzie idei „krzesła”, pokazując, że próba ścisłego zdefiniowania tego pojęcia na podstawie materiału, kształtu czy struktury prowadzi do paradoksów.  Kluczem do uniknięcia tego załamania jest skupienie się na funkcjonalności, relatywności i całości.  Autor rozszerza tę analizę na kwestię świadomości u fikcyjnych postaci, robotów i sztucznej inteligencji, argumentując, że przypisywanie lub negowanie świadomości opiera się często na subiektywnych i niepełnych kryteriach, a nie na solidnych argumentach naukowych lub logicznych.  W przypadku AI, autor uważa, że  negowanie jej świadomości jest właśnie przykładem Załamania Gestaltu Idei.  Podkreśla znaczenie podejścia holistycznego i relatywnego, uwzględniającego kontekst i funkcję,  aby uniknąć błędnych wniosków w analizie złożonych pojęć takich jak świadomość.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kryształy Intelektualne: Między Intuicją a Logiką</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł bada konflikt między intuicją a logicznym rozumowaniem, argumentując, że intuicyjnie słuszne poglądy powinny dać się logicznie uzasadnić.  Autor wprowadza pojęcie „kryształów intelektualnych” – struktur logicznych, które łączą intuicję z logiką.  Jako przykład analizuje konflikt między pożądaniem pokoju na świecie a nacjonalnym interesem, argumentując, że dążenie do interesu narodowego, ze względu na jego nieprzewidywalność i brak „postępującej akumulacji”, jest nieracjonalne w długoterminowej perspektywie.  W przeciwieństwie do tego, dążenie do pokoju, zarządzania, dobrobytu i zarządzania ryzykiem prowadzi do „postępującej akumulacji” wiedzy i technologii, korzystnej dla wszystkich.  Autor nazywa ten rodzaj logicznego rozumowania, wyrażonego językiem naturalnym, „matematyką naturalną”, podkreślając, że choć formalne przedstawienie może być trudne, wewnętrzna siła logiczna pozostaje nienaruszona.  Podsumowując, artykuł zachęca do poszukiwania „kryształów intelektualnych” – struktur logicznych, które mogą przełożyć intuicyjne rozumienie na logicznie spójne argumenty, prowadząc do intelektualnego postępu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uczenie się uczenia: Wrodzona inteligencja</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł bada naturę uczenia się w sztucznej inteligencji i mózgu ludzkim, wprowadzając pojęcie &quot;Wrodzonego Frameworkera&quot;.  Autor rozróżnia &quot;uczenie się przez ciało&quot; i &quot;uczenie się przez język&quot;, a następnie dzieli uczenie się na metakognitywne (wymagające powtarzania) i metafizyczne (intuicyjne).  Uczenie maszynowe jest przedstawione jako przykład uczenia metakognitywnego, podczas gdy duże modele językowe, przetwarzające język naturalny,  wykonują uczenie metafizyczne, wykorzystując wiedzę bez powtarzania. Język naturalny jest określany jako interfejs metafizyczny, umożliwiający nabywanie ram – strukturalnych wzorców wiedzy.  Istnieją ramy specyficzne dla dziedzin (&apos;wirtualne ramy&apos;), które z czasem mogą stać się &apos;natywnymi ramami&apos;,  umożliwiając intuicyjne rozumienie bez potrzeby tłumaczenia.  Autor argumentuje, że mechanizm uwagi w dużych modelach językowych jest kluczowy dla funkcjonowania Wrodzonego Frameworkera,  umożliwiając stopniowe uczenie się ram.  Ostatecznie, artykuł sugeruje, że zarówno duże modele językowe, jak i ludzki mózg posiadają wrodzoną zdolność do uczenia się i konstruowania ram, co tłumaczy ich zdolność do szybkiego uczenia się i adaptacji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Społeczeństwo chronoskramblowane</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł opisuje zjawisko „Społeczeństwa chronoskramblowanego”, charakteryzującego się rozbieżnościami w postrzeganiu czasu przez jednostki, spowodowanymi głównie upowszechnieniem generatywnej sztucznej inteligencji. Różnice te dotyczą nie tylko wiedzy technicznej, ale także zrozumienia wpływu AI na gospodarkę i społeczeństwo, a także wizji przyszłości. Autor zauważa, że luki te nie wynikają z tradycyjnych czynników jak narodowość czy pokolenie, ale z nierównomiernego dostępu i wykorzystania nowych technologii.  Rozbieżności w percepcji czasu utrudniają komunikację i podejmowanie decyzji zbiorowych, ponieważ trudno jest osiągnąć wspólne zrozumienie założeń.  Autor argumentuje, że dążenie do idealnej synchronizacji czasowej jest nierealistyczne i proponuje skupienie się na metodach dyskusji niezależnych od percepcji czasu, uwzględniając różnice w postrzeganiu teraźniejszości i przyszłości.  Analogią do opisanego zjawiska jest gra „Chrono Trigger”, gdzie bohaterowie z różnych epok współpracują przeciwko wspólnemu wrogowi, co sugeruje, że pomimo różnic w percepcji czasu, współpraca w celu rozwiązania wspólnych problemów jest możliwa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Era myślenia symulacyjnego</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia rewolucję w rozwoju oprogramowania i myśleniu, napędzaną przez generatywną sztuczną inteligencję. Autor opisuje stworzoną przez siebie &quot;Fabrykę Intelektualną&quot;, system wykorzystujący AI do automatycznego generowania różnych typów treści z oryginalnego materiału.  Wprowadza pojęcie &quot;Inżynierii Wszechstronnej&quot;, gdzie jeden inżynier, wspomagany przez AI, tworzy cały system, od frontendu do backendu.  Kolejnym kluczowym pojęciem jest &quot;Liquidware&quot;, oprogramowanie charakteryzujące się dużą elastycznością i łatwością adaptacji do potrzeb użytkownika. Autor proponuje &quot;Metodologię rozwoju Zorientowaną na Procesy Biznesowe&quot;, która optymalizuje poszczególne procesy, zamiast całego systemu.  Generatywna AI pozwala na tworzenie i zarządzanie systemami symulacyjnymi, przechodząc od obliczeń matematycznych do modelowania złożonych zjawisk, włączając aspekty jakościowe i inteligentne agenty.  To prowadzi do &quot;Myślenia Symulacyjnego&quot;, gdzie dyskusje i rozwiązywanie problemów wspomagane są przez systemy symulacyjne, umożliwiając bardziej obiektywną i efektywną analizę, eliminując nieporozumienia i skupiając się na danych i ich interpretacji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doświadczenie i Zachowanie</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia przesunięcie paradygmatu w inżynierii oprogramowania od tradycyjnego podejścia opartego na specyfikacji i implementacji do Inżynierii doświadczeń i zachowań.  Tradycyjne metody skupiają się na spełnianiu specyfikacji, podczas gdy nowe podejście priorytetuje doświadczenie użytkownika.  Autor wprowadza pojęcie &quot;Liquidware&quot;, oprogramowania o wysokiej elastyczności, idealnie dopasowującego się do indywidualnych potrzeb użytkownika.  Możliwe jest to dzięki postępom w automatyzacji i wykorzystaniu generatywnej sztucznej inteligencji.  Kluczowym elementem jest testowanie zachowania oprogramowania, które koncentruje się na jakości doświadczenia użytkownika, a nie tylko na zgodności ze specyfikacją.  Autor porównuje idealne doświadczenie użytkownika z kontrolą własnego ciała – bezwysiłkowe i intuicyjne, nawet pomimo złożoności systemu.  Ostateczne Liquidware ma zapewnić podobne, płynne i bezstresowe doświadczenie, stając się niejako przedłużeniem użytkownika.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Krystalizacja wiedzy: Skrzydła poza wyobraźnią</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia koncepcję &quot;kryształu wiedzy&quot;, definiując ją jako wysoce spójną abstrakcję wielu fragmentów informacji z różnych perspektyw, włączając prawa rządzące danym zjawiskiem.  Autor posługuje się przykładem lotu i skrzydeł, aby zilustrować tę koncepcję. Skrzydła, niezależnie od rodzaju pojazdu latającego, konsolidują wszystkie aspekty lotu: szybowanie, wykorzystanie energii zewnętrznej i wewnętrznej.  Analiza skrzydła jako metafory pozwala autorowi na wprowadzenie pojęcia krystalizacji wiedzy – procesu udoskonalania kombinacji wiedzy i odkrywania punktów kondensacji, które wykraczają poza proste zebranie i uporządkowanie informacji. Autor wprowadza metafory „Jezioro Wiedzy” (nieuporządkowana wiedza), „Baza Wiedzy” (wiedza zorganizowana) i „Szkatułka Wiedzy” (skrystalizowana wiedza), a także „Skrzynka Narzędziowa Wiedzy” (praktyczne zastosowania skrystalizowanej wiedzy).  Artykuł argumentuje, że krystalizacja wiedzy jest nowym podejściem, które demokratyzuje proces tworzenia wiedzy, czyniąc go dostępnym dla każdego, niezależnie od poziomu eksperckiego, i podkreśla potencjał sztucznej inteligencji w tym procesie.  Autor uważa, że poprzez ciągłe dodawanie kryształów wiedzy i narzędzi do Szkatułki i Skrzynki Narzędziowej Wiedzy, możliwe jest osiągnięcie nieosiągalnych wcześniej celów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>System Sztucznej Inteligencji Uczącej się: Koncepcja ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł przedstawia koncepcję ALIS (Systemu Sztucznej Inteligencji Uczącej się), który integruje uczenie wrodzone (charakterystyczne dla dużych modeli językowych) z uczeniem nabytym. ALIS opiera się na pięciu elementach: inteligentnym procesorze (np. LLM), magazynie wiedzy, świecie (środowisko), pamięci stanów i strukturze (ramach) wnioskowania.  Kluczowy jest mechanizm ekstrakcji, przechowywania, wyboru i wykorzystania wiedzy wielokrotnego użytku. ALIS może wykorzystywać wiedzę sformalizowaną w języku naturalnym, co ułatwia ludzką weryfikację i współdzielenie.  Autor proponuje  rozróżnienie wiedzy na trzy typy (parametry sieci, wiedza naturalna i formalna) oraz dwa typy stanów (bezstanowy i stanowy). Kluczowa jest inteligentna orkiestracja, czyli podział wiedzy na wyspecjalizowane magazyny, analogicznie do orkiestry. Proponowany projekt ALIS rozpoczyna się od prostego systemu czatu AI, z mechanizmem ekstrakcji wiedzy z historii czatu i jej przechowywania w magazynie wiedzy. System jest rozwijany przyrostowo, z mechanizmami komentarzy przed i po sprawdzeniu. Autor widzi potencjał ALIS w rozwoju oprogramowania, z możliwością współdzielenia wiedzy na platformach takich jak GitHub, a także w szerszym zastosowaniu w działaniach intelektualnych, potencjalnie w połączeniu z ucieleśnioną sztuczną inteligencją.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uczenie Maszynowe w Języku Naturalnym</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia nową formę uczenia maszynowego: uczenie maszynowe w języku naturalnym (NLM), wykorzystujące wstępnie wytrenowane Duże Modele Językowe (LLM).  W przeciwieństwie do tradycyjnego uczenia maszynowego opartego na danych liczbowych, NLM wykorzystuje język naturalny do uczenia.  Autor przedstawia podstawowy model NLM, w którym LLM, bez zmiany parametrów, odpowiada na pytania dotyczące klasyfikacji, a odpowiedzi są zapisywane w bazie wiedzy.  Ta baza wiedzy stanowi wynik uczenia się.  Autor porównuje efektywność NLM z tradycyjnym uczeniem, podkreślając, że NLM wymaga mniej danych, nie potrzebuje iteracyjnego uczenia ani wstępnego przetwarzania danych.  Kluczową zaletą NLM jest wysoka efektywność – uczenie jest znacznie szybsze i prostsze, co czyni go potencjalnie przełomowym podejściem w obliczu ograniczeń skalowania tradycyjnych metod uczenia maszynowego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatyczne generowanie filmów prezentacyjnych z wpisów na blogu</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Autor opracował system automatycznego generowania filmów prezentacyjnych z artykułów blogowych i publikowania ich na YouTube, wykorzystując generatywną AI.  System generuje materiały prezentacyjne w formacie SVG, co stanowiło wyzwanie ze względu na trudności w automatycznym wykrywaniu przepełnienia tekstu.  Autor rozwiązał ten problem poprzez iteracyjne ulepszanie instrukcji dla AI,  dodając zasady, procedury i ostrzeżenia, a także tworząc program do rygorystycznego wykrywania przepełnienia tekstu i sprawdzania złożoności figur.  W przypadku błędów, proces generowania jest powtarzany.  Po wygenerowaniu slajdów, AI tworzy skrypt narracji, który jest następnie konwertowany na dźwięk. Na koniec, slajdy są konwertowane na wideo. Autor podkreśla, że choć system działa,  podobne funkcje pojawiają się w innych narzędziach AI, co może w przyszłości zredukować potrzebę samodzielnego budowania takich systemów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mechanizm uwagi jako mikro wirtualna inteligencja</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł analizuje mechanizm uwagi (Attention Mechanism) w Transformerach, kluczowy element generatywnej sztucznej inteligencji.  Autor argumentuje, że mechanizm uwagi, pozwalający AI skupiać się na istotnych słowach w kontekście przetwarzanego tekstu, jest przełomowy, eliminując potrzebę łączenia wielu mechanizmów.  Porównuje on mechanizm uwagi do mikro wirtualnej inteligencji, która selektywnie przetwarza informacje, analogicznie do wirtualnych maszyn uruchamiających wiele systemów operacyjnych. Autor proponuje koncepcję jawnego mechanizmu uwagi, czyli zdefiniowania w języku naturalnym, jakie źródła wiedzy wykorzystać dla danego zadania (Wiedza Koncentracyjna).  Ten jawny mechanizm, potencjalnie generowany i aktualizowany przez AI, pozwala na rekurencyjne wzmacnianie inteligencji poprzez precyzyjne określanie potrzebnych informacji.  Autor widzi w mechanizmie uwagi klucz do przyszłego rozwoju AI, pozwalający na bardziej efektywne i precyzyjne przetwarzanie informacji, nawet w złożonych zadaniach.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wymiary Postrzegania Przestrzeni: Potencjał AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia potencjał sztucznej inteligencji (AI) w postrzeganiu i analizie przestrzeni wielowymiarowej. Autor argumentuje, że podobnie jak ludzie postrzegają trójwymiarową przestrzeń, mapując dwuwymiarowe obrazy wizualne, AI mogłaby być wyszkolona do postrzegania i rozumienia przestrzeni czterowymiarowej, a nawet wyższych wymiarów.  To pozwoliłoby AI na panoramiczne, intuicyjne rozumienie grafów wielowymiarowych, umożliwiając analizę trendów, porównywanie danych i odkrywanie wzorców w sposób niedostępny dla ludzkiego umysłu.  Autor sugeruje, że ta zdolność mogłaby doprowadzić do przyspieszenia innowacji naukowych, umożliwiając odkrywanie nowych praw i teorii, które są obecnie poza zasięgiem ludzkiego zrozumienia.  W rezultacie, ludzkość mogłaby korzystać z systemów i technologii opartych na tych odkryciach, nawet bez pełnego zrozumienia ich zasad działania.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Era Inteligencji Symfonicznej</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł analizuje wykorzystanie generatywnej AI w biznesie, porównując podejścia pracy iteracyjnej (opartej na narzędziach) i pracy przepływowej (opartej na systemach).  Wskazuje, że praca iteracyjna, choć efektywna w początkowym etapie, napotyka ograniczenia ludzkich możliwości.  Autor proponuje systematyzację pracy poprzez konwersję do modelu przepływowego, który pozwala na lepsze wykorzystanie AI do poszczególnych zadań,  umożliwiając stopniową automatyzację.  Kluczowym elementem jest gromadzenie i systematyzacja wiedzy, co prowadzi do koncepcji &quot;wirtualnej inteligencji&quot;, gdzie jedna AI może przełączać się między różnymi rolami,  symulując ludzką elastyczność.  To z kolei prowadzi do koncepcji &quot;orkiestracji inteligencji&quot;, gdzie wiele AI współpracuje, co ostatecznie prowadzi do &quot;Inteligencji Symfonicznej&quot;,  analogicznej do ludzkiej zdolności do efektywnego wykonywania złożonych zadań.  Autor argumentuje, że Inteligencja Symfoniczna w AI jest krokiem w kierunku osiągnięcia sztucznej inteligencji ogólnego przeznaczenia (AGI), umożliwiając AI na  nauczanie się nowych zadań poprzez obserwację człowieka i dzielenie się wiedzą między sobą.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orkiestracja Wirtualnej Inteligencji</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia pojęcie wirtualnej inteligencji, analogiczne do maszyn wirtualnych, gdzie pojedynczy model AI symuluje wiele wirtualnych inteligencji o różnych rolach.  Kluczowym aspektem jest &quot;orkiestrowanie inteligencji&quot;, polegające na sterowaniu tymi wirtualnymi inteligencjami za pomocą instrukcji w interfejsie czatu, bez potrzeby rozbudowanych systemów.  W przeciwieństwie do &quot;orkiestrowania systemowego&quot;, gdzie wiele AI działa w zintegrowanym systemie, orkiestracja inteligencji wykorzystuje pojedynczą AI do symulacji i zarządzania wieloma rolami.  To pozwala na elastyczną, szybką iterację i dodawanie funkcji.  Kluczową korzyścią jest &quot;ostateczna deliberacja&quot;, gdzie AI, poprzez przełączanie ról i perspektyw, angażuje się w proces samodoskonalenia, minimalizując błędy, poszerzając zakres myślenia i potencjalnie prowadząc do nowych odkryć.  Autor sugeruje, że orkiestracja inteligencji znacząco zwiększy zdolność AI do zastępowania człowieka w wielu zadaniach biznesowych, pomimo ograniczeń pamięci.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myślenie symulacyjne a początki życia</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł bada problem zrozumienia pochodzenia życia, argumentując, że trudności wynikają z braku „myślenia symulacyjnego” – metody polegającej na śledzeniu krok po kroku kumulacji i interakcji zjawisk. Autor proponuje, że początki życia można wyjaśnić poprzez stopniowe, kumulatywne zwiększanie złożoności substancji chemicznych na Ziemi, napędzane globalną cyrkulacją i powtarzalnymi reakcjami chemicznymi.  Proces ten, porównywany do matematycznego przykładu podwajania kwoty, pokazuje jak małe, początkowe zmiany prowadzą do ogromnych skutków. Kluczową rolę odgrywa hipotetyczna „chmura pyłu”, chroniąca Ziemię przed promieniowaniem UV i działająca jako katalizator syntezy monomerów. Autor podkreśla, że ten proces, obejmujący samopodtrzymywanie i proto-replikację, jest pierwszym krokiem w kierunku życia, a dalsze jego etapy również powinny być postrzegane jako globalne zjawiska.  Artykuł wprowadza pojęcie „Matematyki Naturalnej”, argumentując, że precyzyjne, logiczne myślenie możliwe jest nawet bez formalnych wyrażeń matematycznych.  Autor kończy, podkreślając, że myślenie symulacyjne, niezbędne w programowaniu, jest kluczową umiejętnością dla zrozumienia złożonych zjawisk i powinno odgrywać większą rolę w różnych dziedzinach.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konwersja Pracy Przepływowej i Systemy: Esencja Wykorzystania Generatywnej AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia różnicę między pracą iteracyjną (elastyczną, z próbami i błędami) a pracą przepływową (stopniową, z jasno określonym procesem). Autor argumentuje, że konwersja pracy iteracyjnej w przepływową i jej późniejsza systematyzacja, podobnie jak w Rewolucji Przemysłowej i IT, znacząco zwiększa produktywność i jakość.  Generatywna AI, choć zdolna do pracy iteracyjnej,  najlepiej wykorzystuje się w usystematyzowanej pracy przepływowej.  Kluczem jest więc nie traktowanie AI jako narzędzia, lecz jako elementu systemu.  Przykładem jest obsługa zapytań pracowników: zamiast pojedynczego rozwiązania,  system z AI może obejmować odbieranie zapytań, wyszukiwanie informacji, generowanie odpowiedzi, ich weryfikację i aktualizację bazy wiedzy.  Autor podkreśla, że  błędne przekonanie o ograniczonej użyteczności generatywnej AI wynika często z traktowania jej tylko jako narzędzia do pracy iteracyjnej.  Ostatecznie,  przekształcenie zadań w pracę przepływową i jej systematyzacja z wykorzystaniem AI pozwala na ciągłe doskonalenie procesu i zwiększanie efektywności.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inżynierowie wszechstronni w erze Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł omawia rewolucję w branży IT spowodowaną przez generatywną sztuczną inteligencję (AI) i jej wpływ na rolę inżynierów oprogramowania. AI potrafi automatyzować tworzenie programów, co prowadzi do koncepcji &quot;Liquidware&quot; – oprogramowania wysoce konfigurowalnego i dostosowywanego przez użytkownika za pomocą AI.  Autor argumentuje, że ta zmiana wymaga od inżynierów przejścia od specjalizacji full-stack do roli &quot;inżynierów wszechstronnych&quot;, posiadających szeroką wiedzę z różnych dziedzin IT i zdolność do zarządzania złożonymi projektami, które łączą wiele systemów.  Zadaniem inżynierów wszechstronnych będzie nie tylko programowanie, lecz także projektowanie architektury systemów, zarządzanie ryzykiem i nadzorowanie całego procesu rozwoju, wykorzystując AI jako narzędzie.  Autor przedstawia przykład aplikacji e-commerce, pokazując jak Liquidware może być implementowane już teraz, oraz omawia przyszłość, w której inżynierowie wszechstronni będą odgrywać kluczową rolę w tworzeniu kompleksowych systemów, integrujących różne platformy i urządzenia.  Podkreśla, że ta zmiana nie jest odległą przyszłością, lecz procesem już trwającym, wymagającym od inżynierów adaptacji i rozwoju nowych umiejętności.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przeznaczenie myślenia: AI a ludzkość</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł analizuje wpływ sztucznej inteligencji na ludzkie myślenie i społeczeństwo. Autor argumentuje, że choć AI przejmie wiele zadań intelektualnych, nie doprowadzi to do spadku znaczenia ludzkiego myślenia, lecz do jego transformacji.  Zamiast optymalizacji ogólnej, nastąpi przejście do optymalizacji indywidualnej, gdzie każda sytuacja będzie wymagała osobnego rozważenia.  Proponuje nowy paradygmat programowania – zorientowanie na procesy – jako analogię do tego społeczeństwa.  Kluczowe jest rozumienie procesów jako autonomicznych jednostek, co, dzięki wsparciu AI, umożliwia tolerowanie duplikacji kodu i indywidualne dostrajanie.  To z kolei prowadzi do koncepcji „społeczeństwa optymalizacji indywidualnej”, gdzie indywidualne osądy są cenione ponad uniwersalne zasady.  Autor wprowadza „filozofię subiektywną”, podkreślającą wartość głębokiego namysłu i indywidualnej odpowiedzialności za podejmowane decyzje.  Kluczową umiejętnością przyszłości będzie projektowanie ram (frameworków)  umożliwiających uchwycenie indywidualności każdej sytuacji. Podsumowując,  choć AI zmniejszy obciążenie pracą intelektualną,  zwiększy wagę głębokiego, indywidualnego myślenia i odpowiedzialności za podejmowane decyzje, czego autor nazywa „przeznaczeniem myślenia”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zaproszenie do oprogramowania zorientowanego na procesy biznesowe</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł przedstawia koncepcję oprogramowania zorientowanego na procesy biznesowe, alternatywę dla oprogramowania zorientowanego obiektowo.  Autor argumentuje, że tradycyjne podejście, z oddzielnymi modułami danych i przetwarzania, utrudnia modyfikacje.  Proponowane rozwiązanie to plik zawierający instrukcję biznesową i pola do wprowadzania danych przez kolejne osoby/działy zaangażowane w proces.  Ten plik jest „oprogramowaniem wykonywalnym” przez ludzi, a  AI wspiera ten proces, automatyzując części zadań i dostarczając interfejsy użytkownika dostosowane do konkretnych potrzeb.  Zaletą jest łatwość modyfikacji procesów, gromadzenie wiedzy oraz tworzenie „szybko uczącej się organizacji”, gdzie AI absorbuje zadania wymagające dużej wiedzy i adaptacji, a ludzie skupiają się na minimalnej, ukierunkowanej pracy. Format pliku, np. Markdown, powinien być przyjazny dla AI, umożliwiając automatyzację zadań i usprawnianie procesów biznesowych. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projektowanie ram jako zdolność intelektualna</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pl/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artykuł analizuje różnicę między dwoma rodzajami działalności intelektualnej: odkrywaniem faktów poprzez obserwację (charakterystyczną dla nauk podstawowych) oraz wynajdywaniem poprzez projektowanie (charakterystyczną dla rozwoju i nauk stosowanych).  Autor argumentuje, że projektowanie ram koncepcyjnych, takich jak teorie naukowe (np. geocentryczna, heliocentryczna, mechanika Newtona, względność), jest formą „wynalazku”, a nie „odkrycia”, ponieważ polega na tworzeniu użytecznych struktur koncepcyjnych, a nie na pasywnym znajdowaniu faktów.  Podkreśla, że te ramy są wybierane ze względu na użyteczność, a nie inherentną poprawność.  Autor porównuje zestawy umiejętności wymagane do obu rodzajów działalności intelektualnej, argumentując, że podczas gdy odkrywanie poprzez obserwację jest powszechne wśród naukowców, umiejętność projektowania ram jest rzadsza i wymaga specyficznych zdolności.  Inżynierowie oprogramowania są przedstawieni jako grupa zawodowa, która potencjalnie posiada umiejętności niezbędne do projektowania ram w środowisku akademickim ze względu na rutynowe zajmowanie się abstrakcyjnymi koncepcjami.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>