<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>บันทึกการวิจัยของ Katoshi</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/</link>
    <description>บันทึกการวิจัยโดยวิศวกรซอฟต์แวร์/สถาปนิกระบบ/ปริญญาเอกด้านวิศวกรรมศาสตร์ สำรวจกลไกกำเนิดชีวิต แก่นแท้ของปรากฏการณ์ชีวิต และโครงสร้างของปัญญาและสังคมผ่านประสบการณ์การพัฒนาซอฟต์แวร์</description>
    <language>th</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/th/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>สู่ยุคที่ไร้กำแพง: การสร้างเว็บไซต์บล็อก 30 ภาษา</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงการสร้างเว็บไซต์บล็อกหลายภาษา (30 ภาษา) โดยอัตโนมัติโดยใช้ AI เชิงสร้างสรรค์ Gemini ของ Google ผู้เขียนใช้ Astro framework และสร้างโปรแกรมขึ้นเองเพื่อสร้างไฟล์ HTML จากฉบับร่างบทความภาษาญี่ปุ่น การจัดหมวดหมู่และการติดแท็กทำโดยอัตโนมัติโดยส่งบทความไปยัง Gemini ผ่าน API  Gemini ช่วยในการแปลทั้งข้อความทั่วไปในเว็บไซต์และฉบับร่างบทความ  เว็บไซต์นี้ยังคำนึงถึงการเข้าถึงข้อมูลสำหรับผู้ที่มีความบกพร่องทางสายตาและผู้ที่ใช้แป้นพิมพ์  ผู้เขียนเน้นถึงความสามารถของ Gemini ในการเอาชนะอุปสรรคต่างๆ เช่น อุปสรรคทางภาษา การแปลที่เป็นธรรมชาติ การจัดการรูปแบบการแสดงผลตามภาษาที่แตกต่างกัน (เช่น วันที่ หน่วยวัด)  และการพิจารณาถึงการเข้าถึงข้อมูล  ผู้เขียนสามารถสร้างเว็บไซต์นี้ได้ภายในสองสัปดาห์ด้วยความช่วยเหลือจาก Gemini  และเชื่อว่า AI เชิงสร้างสรรค์ช่วยขจัดอุปสรรคในการเผยแพร่ข้อมูลอย่างมาก  แม้ว่ายังมีอุปสรรคอื่นๆ เช่น ความแตกต่างทางวัฒนธรรมที่ต้องเอาชนะต่อไป  แต่ผู้เขียนมองว่าการใช้ AI ช่วยให้ก้าวข้ามกำแพงต่างๆ และเข้าสู่ยุคที่ไร้กำแพงในการเผยแพร่ข้อมูลได้</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การพัฒนาที่ขับเคลื่อนด้วยการพัฒนา และการทดสอบที่ขับเคลื่อนด้วยการปรับโครงสร้างโค้ด</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงการเปลี่ยนแปลงในวงการพัฒนาซอฟต์แวร์โดยเน้นที่บทบาทของปัญญาประดิษฐ์ (AI) เชิงสร้างสรรค์ ผู้เขียนเสนอแนวคิดใหม่สองประการคือ &quot;การพัฒนาที่ขับเคลื่อนด้วยการพัฒนา&quot; และ &quot;การทดสอบที่ขับเคลื่อนด้วยการปรับโครงสร้างโค้ด&quot;  การพัฒนาที่ขับเคลื่อนด้วยการพัฒนาเน้นการสร้างเครื่องมือซอฟต์แวร์ที่ช่วยเพิ่มประสิทธิภาพกระบวนการพัฒนาซอฟต์แวร์เอง  โดยใช้ AI เชิงสร้างสรรค์ในการสร้างเครื่องมือเหล่านี้  ทำให้เกิดการพัฒนาแบบวนซ้ำที่เพิ่มประสิทธิภาพและคุณภาพของซอฟต์แวร์ในระยะยาว  ผู้เขียนเน้นย้ำถึงความสำคัญของการสังเกตกระบวนการพัฒนาอย่างเป็นกลางเพื่อระบุส่วนที่สามารถอัตโนมัติได้ด้วยซอฟต์แวร์  และการรวม AI เข้ากับเครื่องมือซอฟต์แวร์เพื่อเพิ่มความแม่นยำ  แนวคิดที่สองคือ &quot;การทดสอบที่ขับเคลื่อนด้วยการปรับโครงสร้างโค้ด&quot;  ซึ่งแตกต่างจากการพัฒนาที่ขับเคลื่อนด้วยการทดสอบแบบดั้งเดิม (TDD)  ผู้เขียนชี้ให้เห็นว่าสำหรับซอฟต์แวร์ที่ซับซ้อน การทดสอบควรเกิดขึ้นหลังจากการปรับโครงสร้างโค้ดและการพัฒนาในระดับหนึ่งแล้ว  เน้นการทดสอบเฉพาะส่วนที่เสร็จสมบูรณ์และมีความเสี่ยงต่ำต่อการเปลี่ยนแปลงในอนาคต  เพื่อหลีกเลี่ยงการทดสอบที่ไม่จำเป็นและเสียเวลา  บทความนี้สรุปว่าทั้งสองแนวคิดนี้เป็นแนวทางที่สำคัญในการพัฒนาซอฟต์แวร์ยุคใหม่ โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อพิจารณาถึงการเปลี่ยนแปลงที่ AI เชิงสร้างสรรค์นำมาสู่วงการ  ผู้เขียนเชื่อว่าแนวทางนี้จะช่วยให้ทีมพัฒนาสามารถสร้างซอฟต์แวร์ที่มีคุณภาพสูงขึ้นในเวลาที่เร็วขึ้นและต้นทุนที่ต่ำลง  และสร้างความแตกต่างอย่างมากกับทีมที่แค่เชี่ยวชาญเครื่องมือ AI กับทีมที่เข้าใจและใช้แนวคิดใหม่เหล่านี้</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การบีบอัดเวลาและจุดบอดทางสังคม: ความจำเป็นในการ **調速** (ควบคุมความเร็ว)</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงผลกระทบของการเร่งตัวอย่างรวดเร็วของเทคโนโลยีปัญญาประดิษฐ์ (AI) โดยเฉพาะ AI เชิงสร้างสรรค์ที่มีความสามารถในการพัฒนาตนเอง  การพัฒนาที่รวดเร็วนี้ก่อให้เกิด &quot;การบีบอัดเวลา&quot; ซึ่งหมายถึงความเร็วของการเปลี่ยนแปลงทางเทคโนโลยีเกินความสามารถของสังคมในการปรับตัวและรับมือ  ผลที่ตามมาคือ &quot;จุดบอดทางสังคม&quot;  ซึ่งเป็นความไม่เข้าใจหรือความไม่พร้อมของสังคมต่อความเสี่ยงและผลกระทบของเทคโนโลยีใหม่ๆ  เนื่องจากการบีบอัดเวลา จุดบอดทางสังคมเหล่านี้จึงปรากฏขึ้นอย่างรวดเร็วและสร้างความเสียหายได้อย่างรุนแรง  บทความเน้นย้ำถึงความยากลำบากในการทำนายและเข้าใจผลกระทบของ AI ในอนาคต เนื่องจากความแตกต่างในการรับรู้ความเร็วของการพัฒนา AI  และความแตกต่างในความรู้และความเข้าใจระหว่างนักพัฒนา AI นักวิจัย และประชาชนทั่วไป  บทความจึงเสนอแนวคิด &quot;สังคม Chronoscramble&quot;  เพื่ออธิบายสถานการณ์ที่สังคมมีการรับรู้เวลาที่แตกต่างกันอย่างมาก  และแนะนำให้มีวิสัยทัศน์และกลยุทธ์ในการจัดการกับจุดบอดทางสังคม  โดยเฉพาะอย่างยิ่งการใช้ AI เองเป็นเครื่องมือในการควบคุมความเร็วของการพัฒนา AI  เพื่อลดความเสี่ยงและสร้างสมดุลระหว่างประโยชน์และความเสี่ยงของเทคโนโลยี  เปรียบเทียบกลไกนี้กับ &quot;ตัวรักษาเสถียรภาพในตัว&quot;  เพื่อให้ AI ไม่ใช่เพียงแค่ตัวเร่งเทคโนโลยี แต่ยังเป็นตัวควบคุมความเสี่ยงทางสังคมด้วย</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub ในฐานะเหมืองทางปัญญา</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้สำรวจศักยภาพของ GitHub ในการก้าวไปไกลกว่าการเป็นแพลตฟอร์มสำหรับการพัฒนาซอฟต์แวร์ โดยมองว่าเป็น &apos;เหมืองทางปัญญา&apos; ที่รวบรวมความรู้จากทั่วโลก ผู้เขียนอธิบายถึง DeepWiki ซึ่งเป็นบริการที่ใช้ AI สร้างเว็บไซต์ wiki สำหรับโครงการบน GitHub โดยอัตโนมัติ  แสดงให้เห็นถึงศักยภาพของ AI ในการประมวลผลและสร้างเอกสารจากโค้ดและข้อมูลอื่นๆ ต่อจากนั้น ผู้เขียนแนะนำแนวคิด &apos;โรงงานทางปัญญา&apos; ซึ่งเป็นระบบอัตโนมัติที่ใช้ AI เพื่อสร้างเนื้อหาต่างๆ จากบทความบล็อกดั้งเดิม  เช่น การแปล การสร้างวิดีโอ และการสร้างเว็บไซต์  ผู้เขียนใช้ GitHub ในการจัดการโครงการนี้และเสนอว่า GitHub สามารถทำหน้าที่เป็นแหล่งข้อมูลหลักสำหรับ &apos;โรงงานทางปัญญา&apos;  โดยเชื่อมต่อกับ AI เพื่อสร้างฐานความรู้แบบไดนามิกและสาธารณะ  บทความนี้เน้นถึงความสำคัญของโอเพนซอร์สและการร่วมมือกันในการสร้างฐานความรู้ร่วมกัน  โดย AI จะทำหน้าที่เป็นเครื่องมือในการขุดค้นและเชื่อมโยงความรู้  ในที่สุด GitHub จะเป็นศูนย์กลางของระบบนิเวศนี้  ทำหน้าที่เป็น &apos;เหมืองทางปัญญา&apos; ที่ขับเคลื่อนด้วย AI โดยสร้าง &apos;ผลึกทางปัญญา&apos; หรือความรู้ใหม่ๆ ที่เร่งการเติบโตของความรู้โดยรวม  ระบบนี้จะช่วยให้การค้นพบความรู้ทำได้เร็วกว่าที่มนุษย์ทำได้มาก  โดย AI จะช่วยจัดรูปแบบความรู้ให้เข้าใจง่ายและเผยแพร่ให้กว้างขวาง  บทความสรุปว่า GitHub จะมีบทบาทสำคัญในการสร้างฐานความรู้สาธารณะอันยิ่งใหญ่  ซึ่ง AI จะทำหน้าที่เป็นตัวเชื่อมความรู้และเร่งการเติบโตของความรู้ใหม่ๆ อย่างต่อเนื่อง</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การล่มสลายของแนวคิดแบบเกสตัลท์</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงปรากฏการณ์ที่ผู้เขียนเรียกว่า &quot;การล่มสลายของแนวคิดแบบเกสตัลท์&quot; ซึ่งหมายถึงความยากลำบากในการนิยามแนวคิดอย่างเป็นรูปธรรมเมื่อวิเคราะห์อย่างลึกซึ้ง  ตัวอย่างเช่น แนวคิดเรื่อง &quot;เก้าอี้&quot; สามารถแตกสลายได้เมื่อพยายามนิยามจากวัสดุ รูปร่าง หรือโครงสร้าง  เพราะเก้าอี้สามารถเป็นอะไรก็ได้ตราบเท่าที่สามารถนั่งได้  ผู้เขียนเสนอว่าการรักษาแนวคิดแบบเกสตัลท์ไว้ได้นั้นอยู่ที่การเน้นการทำงาน ความสัมพันธ์ และความเป็นองค์รวม  เช่น การมองเก้าอี้ในภาพรวมของผู้ที่นั่งและสิ่งที่ถูกนั่ง  บทความนำเสนอแนวคิดนี้โดยใช้ตัวอย่างต่างๆ เช่น สติของตัวละครในนิยาย หุ่นยนต์แมวในอนิเมะ และ AI  ผู้เขียนโต้แย้งว่าการปฏิเสธจิตสำนึกของ AI โดยอิงจากการขาดเซลล์ประสาทหรือกลไกทางชีววิทยาอื่นๆ นั้นเป็นการล่มสลายของแนวคิดแบบเกสตัลท์ เพราะการมีจิตสำนึกไม่ได้จำกัดอยู่แค่สิ่งมีชีวิตทางชีววิทยาเท่านั้น ผู้เขียนเสนอว่าการพิจารณาจิตสำนึกของ AI ควรพิจารณาจากการทำงาน ความสัมพันธ์ และความเป็นองค์รวมเช่นเดียวกับกรณีของเก้าอี้  กล่าวคือ  AI อาจแสดงการทำงานของจิตสำนึกได้แม้จะไม่ใช่สิ่งมีชีวิตทางชีววิทยา  และการพิจารณาว่า AI มีจิตสำนึกหรือไม่ควรพิจารณาจากการทำงานของมัน  ไม่ใช่โครงสร้างทางกายภาพหรือชีววิทยาของมัน</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ผลึกทางปัญญา: ระหว่างสัญชาตญาณกับตรรกะ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้สำรวจความสัมพันธ์ระหว่างสัญชาตญาณและตรรกะ โดยเฉพาะอย่างยิ่งในบริบทของการอภิปรายทางสังคมและการเมือง ผู้เขียนโต้แย้งว่าความคิดเห็นที่อิงจากสัญชาตญาณสามารถและควรอธิบายได้ด้วยเหตุผลเชิงตรรกะ โดยเสนอแนวคิด &apos;ผลึกทางปัญญา&apos; ซึ่งเป็นโครงสร้างตรรกะที่เชื่อมโยงสัญชาตญาณกับเหตุผล  ผู้เขียนชี้ให้เห็นว่าการขาดความสามารถในการแสดงเหตุผลเชิงตรรกะของความคิดเห็นที่เกิดจากสัญชาตญาณอาจนำไปสู่ความแตกแยกทางสังคม  บทความใช้ตัวอย่างของ &apos;ผลประโยชน์แห่งชาติ&apos; เพื่อแสดงให้เห็นว่าความคิดที่ดูเหมือนจะสมเหตุสมผลในระยะสั้น อาจขัดแย้งกับเป้าหมายระยะยาวอย่างเช่นสันติภาพโลก  ผู้เขียนโต้แย้งว่าการมุ่งเน้นที่ผลประโยชน์แห่งชาติเป็นวาทกรรมที่ใช้เพื่อการขยายอำนาจและอาจนำไปสู่ผลลัพธ์ที่ไม่พึงประสงค์ในระยะยาว  แทนที่จะมุ่งเน้นที่ผลประโยชน์แห่งชาติ ผู้เขียนเสนอให้เน้นไปที่การแสวงหาสันติภาพถาวร การกำกับดูแลที่ดี เศรษฐกิจที่เจริญรุ่งเรือง และการจัดการความเสี่ยงอย่างมีประสิทธิภาพ ซึ่งจะนำไปสู่การ &apos;สะสมเชิงก้าวหน้า&apos; ของความรู้และเทคโนโลยีที่เป็นประโยชน์มากกว่า  บทความนี้เปรียบเทียบการมุ่งเน้นที่ผลประโยชน์แห่งชาติกับ Stockholm Syndrome โดยที่ชาติอาจตกอยู่ในสภาวะของการถูกกักขังทางจิตวิทยา  สุดท้าย ผู้เขียนแนะนำแนวคิด &apos;คณิตศาสตร์ธรรมชาติ&apos; เป็นการแสดงออกถึงตรรกะที่แข็งแกร่งทางคณิตศาสตร์โดยใช้ภาษาธรรมชาติ  บทความสรุปด้วยการเน้นย้ำถึงความสำคัญของการค้นหา &apos;ผลึกทางปัญญา&apos; เพื่อที่จะนำเสนอข้อโต้แย้งที่ทั้งน่าสนใจโดยสัญชาตญาณและสมเหตุสมผลในเชิงตรรกะ  โดยรวมแล้ว บทความนี้สนับสนุนให้เรามองหาเหตุผลเชิงตรรกะเบื้องหลังสัญชาตญาณและใช้ตรรกะในการสร้างอนาคตที่ดีกว่า</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การเรียนรู้ที่จะเรียนรู้: ปัญญาโดยกำเนิด</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้สำรวจที่มาของปัญญาโดยการวิเคราะห์กระบวนการเรียนรู้ โดยเฉพาะในบริบทของปัญญาประดิษฐ์และสมองมนุษย์ ผู้เขียนเสนอแนวคิด &quot;ผู้สร้างกรอบแนวคิดโดยธรรมชาติ (Natural Born Frameworker)&quot; ซึ่งเป็นกลไกพื้นฐานที่ช่วยให้ทั้งระบบปัญญาประดิษฐ์และสมองมนุษย์เรียนรู้วิธีการเรียนรู้ บทความแบ่งการเรียนรู้เป็นสองประเภทหลัก: การเรียนรู้ผ่านร่างกาย (การเรียนรู้ผ่านประสบการณ์ทางกายภาพ) และการเรียนรู้ผ่านภาษา (การเรียนรู้ผ่านการรับรู้และการประมวลผลข้อมูลภาษา)  ต่อไป การเรียนรู้ผ่านภาษาถูกแบ่งย่อยเป็นสองประเภท คือ การเรียนรู้แบบอภิปัญญา (ความรู้ที่ต้องการการทำซ้ำเพื่อจดจำ) และการเรียนรู้เชิงอภิปรัชญา (ความรู้ที่เรียนรู้ได้อย่างรวดเร็วหรือสามารถเข้าถึงได้อย่างง่ายดาย)  ผู้เขียนอธิบายว่าภาษาธรรมชาติทำหน้าที่เป็น &quot;ส่วนเชื่อมเชิงอภิปรัชญา&quot;  ที่เชื่อมโยงการเรียนรู้แบบอภิปัญญาและการเรียนรู้เชิงอภิปรัชญา  โดยการเรียนรู้กรอบการทำงาน (Frameworker)  ภาษาธรรมชาติช่วยให้เกิดการเรียนรู้เชิงอภิปรัชญา  และการถ่ายทอดความรู้ให้กับผู้อื่น  นอกจากภาษาธรรมชาติแล้ว ยังมีกรอบการทำงานอื่นๆ เช่น กรอบงานเฉพาะโดเมนหรือกรอบงานเชิงอภิปรัชญา ซึ่งสามารถเรียกว่า &quot;กรอบงานเสมือน&quot;  เมื่อกรอบงานเสมือนได้รับการฝึกฝนอย่างเข้มข้น ก็จะกลายเป็น &quot;กรอบแนวคิดดั้งเดิม&quot;  ผู้เขียนชี้ให้เห็นว่าแบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (LLM) สามารถเรียนรู้กรอบงานเหล่านี้ได้ในระหว่างการฝึกอบรมล่วงหน้าและการปรับแต่งละเอียด โดยอาศัยกลไกความใส่ใจ (Attention Mechanism) ที่ช่วยในการเลือกและประมวลผลข้อมูลที่สำคัญ  บทความสรุปโดยเสนอว่าทั้ง LLM และสมองมนุษย์ล้วนเป็นผู้สร้างกรอบแนวคิดโดยธรรมชาติ  และภาษาธรรมชาติมีโครงสร้างที่เหมาะสมต่อการพัฒนาการเรียนรู้แบบค่อยเป็นค่อยไป  จากกรอบงานที่เรียบง่ายไปสู่กรอบแนวคิดที่ซับซ้อน  บทความยังชี้ให้เห็นว่ามนุษย์เองก็เป็นผู้สร้างกรอบแนวคิดโดยธรรมชาติเช่นกัน  โดยมีกลไกคล้ายคลึงกับกลไกความใส่ใจใน LLM  ที่ช่วยในการเรียนรู้และปรับเปลี่ยนกรอบงานอย่างยืดหยุ่น</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>สังคม Chronoscramble</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงปรากฏการณ์ที่ผู้เขียนเรียกว่า &quot;สังคม Chronoscramble&quot; ซึ่งเกิดจากความแตกต่างอย่างมากในการรับรู้เวลาของบุคคลต่างๆ ในสังคมยุคปัจจุบัน โดยเฉพาะอย่างยิ่งหลังจากการถือกำเนิดของ AI เชิงสร้างสรรค์ ความแตกต่างนี้ไม่เพียงแต่เกิดจากความเหลื่อมล้ำทางเศรษฐกิจหรือความแตกต่างของรุ่นอายุเท่านั้น แต่ยังครอบคลุมถึงความแตกต่างในการเข้าถึงข้อมูล ความรู้ และความสามารถในการประเมินสถานะปัจจุบันและแนวโน้มในอนาคตของเทคโนโลยี AI  ผู้เขียนชี้ให้เห็นว่าความแตกต่างนี้ไม่ได้จำกัดอยู่แค่เทคโนโลยี AI ขั้นสูง แต่ยังรวมถึงเทคโนโลยี AI ประยุกต์และเทคโนโลยีระบบต่างๆ ด้วย  ยิ่งไปกว่านั้น ความแตกต่างนี้ยังขยายไปสู่การประเมินผลกระทบของ AI ต่อเศรษฐกิจและสังคม โดยผู้คนอาจมีความเข้าใจที่แตกต่างกันอย่างมากเกี่ยวกับศักยภาพและผลกระทบของ AI ทั้งในแง่บวกและแง่ลบ  ความแตกต่างในการรับรู้เวลายังส่งผลต่อวิสัยทัศน์อนาคตของแต่ละบุคคล โดยผู้คนอาจคาดการณ์อนาคตแบบเส้นตรงหรือแบบทวีคูณ ซึ่งนำไปสู่ความแตกต่างอย่างมากในการวางแผนและการตัดสินใจ  ผู้เขียนเน้นย้ำถึงความยากลำบากในการสื่อสารและร่วมมือกันในสังคม Chronoscramble เนื่องจากความแตกต่างในการรับรู้เวลาทำให้ยากที่จะหาข้อสรุปและการตัดสินใจร่วมกัน  บทความนี้เสนอให้มุ่งเน้นไปที่การอภิปรายที่เป็นอิสระจากการรับรู้เวลาของแต่ละบุคคล โดยยอมรับความแตกต่างเหล่านั้นและมุ่งเน้นไปที่การหาข้อสรุปและการตัดสินใจร่วมกันในส่วนที่ความแตกต่างในการรับรู้เวลาไม่ก่อให้เกิดความคลาดเคลื่อนที่หลีกเลี่ยงไม่ได้  ผู้เขียนใช้เกม Chrono Trigger เป็นอุปมาอุปไมยเพื่ออธิบายความซับซ้อนของสังคม Chronoscramble และเน้นย้ำถึงความจำเป็นในการร่วมมือกันแม้ว่าจะมีความแตกต่างในการรับรู้เวลาอย่างมากก็ตาม  สุดท้าย ผู้เขียนสรุปว่าสังคม Chronoscramble เป็นความจริงใหม่ที่เราต้องเรียนรู้ที่จะใช้ชีวิตอยู่ร่วมกับมันโดยไม่พยายามที่จะซิงโครไนซ์การรับรู้เวลาอย่างสมบูรณ์แบบ  แต่ควรเน้นการร่วมมือและการหาจุดร่วมเพื่อการตัดสินใจที่เป็นประโยชน์ร่วมกัน</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ยุคแห่งการคิดเชิงจำลอง</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงการเปลี่ยนแปลงครั้งสำคัญในการพัฒนาซอฟต์แวร์และการคิดเชิงวิเคราะห์อันเนื่องมาจากการถือกำเนิดของ AI เชิงสร้างสรรค์  ผู้เขียนอธิบายถึงการสร้าง &quot;โรงงานทางปัญญา&quot; ซึ่งเป็นระบบที่ใช้ AI ในการสร้างเนื้อหาต่างๆ  เช่น บทความ บล็อก วิดีโอ และเว็บไซต์  โดยระบบนี้ประกอบด้วยส่วนหน้า ส่วนหลัง และการประมวลผลแบบแบตช์บนเครื่องเสมือน  ผู้เขียนเรียกวิธีการพัฒนาซอฟต์แวร์แบบนี้ว่า &quot;Liquidware&quot; เนื่องจากมีความยืดหยุ่นและสามารถปรับเปลี่ยนได้ง่าย  นอกจากนี้  ผู้เขียนยังเสนอแนวทางการพัฒนาซอฟต์แวร์แบบใหม่ที่เน้นการแบ่งโมดูลเป็นกระบวนการทางธุรกิจแต่ละส่วน  เพื่อลดความซับซ้อนและเพิ่มประสิทธิภาพ  ซึ่ง AI เชิงสร้างสรรค์มีบทบาทสำคัญในการสร้างและปรับปรุงกระบวนการเหล่านี้  ส่วนสำคัญอีกส่วนหนึ่งของบทความกล่าวถึงการใช้ AI เชิงสร้างสรรค์ในการสร้างระบบจำลอง  ซึ่งสามารถนำไปใช้ในหลากหลายสาขา  ไม่ว่าจะเป็นฟิสิกส์ เคมี ชีววิทยา หรือแม้แต่การวางแผนชีวิตส่วนตัว  AI สามารถช่วยสร้างระบบจำลองที่ซับซ้อนได้ง่ายขึ้น  และช่วยให้สามารถจำลององค์ประกอบที่ไม่สามารถแสดงออกทางคณิตศาสตร์ได้  ซึ่งนำไปสู่การตัดสินใจและการสนทนาที่มีประสิทธิภาพมากขึ้น  ผู้เขียนสรุปว่า AI เชิงสร้างสรรค์กำลังเปลี่ยนแปลงวิธีคิดของเราจากการคิดเชิงเส้นไปสู่การคิดเชิงจำลอง  โดยที่เราสามารถใช้ระบบจำลองในการสนทนาและการแก้ปัญหา  เพื่อลดความไม่แน่นอนและเพิ่มความแม่นยำในการวิเคราะห์</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ประสบการณ์และพฤติกรรม</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงการเปลี่ยนแปลงแนวคิดในการพัฒนาซอฟต์แวร์ จากการเน้นข้อกำหนดและการนำไปใช้งานแบบเดิม ไปสู่การเน้นประสบการณ์และพฤติกรรมของผู้ใช้  ผู้เขียนเสนอแนวคิด &quot;วิศวกรรมประสบการณ์และพฤติกรรม&quot; ซึ่งให้ความสำคัญกับการสร้างประสบการณ์ผู้ใช้ที่ดีเยี่ยม  แนวคิดนี้ท้าทายวิธีการพัฒนาซอฟต์แวร์แบบเดิมๆ ที่มักมีข้อจำกัดและการแบ่งแยกฟังก์ชันที่เข้มงวด  ผู้เขียนเชื่อว่าในอนาคตด้วยความก้าวหน้าของ AI และการพัฒนาซอฟต์แวร์อัตโนมัติ  เราจะเข้าสู่ยุคของ &quot;ซอฟต์แวร์แบบของเหลว&quot;  ซึ่งซอฟต์แวร์มีความยืดหยุ่นสูงและปรับแต่งได้ตามความต้องการของผู้ใช้แต่ละคน  บทความอธิบายว่า &quot;พฤติกรรม&quot; ของซอฟต์แวร์ คือ สถานะที่เปลี่ยนแปลงไปตามเวลา และการทดสอบพฤติกรรมจะเน้นประสบการณ์ของผู้ใช้เป็นสำคัญ  มากกว่าการยึดติดกับข้อกำหนดเพียงอย่างเดียว  สุดท้าย ผู้เขียนเปรียบเทียบประสบการณ์ผู้ใช้ที่ดีที่สุดกับการควบคุมร่างกายของเราเองอย่างคล่องแคล่ว  โดยที่แม้ร่างกายมีความซับซ้อน แต่เราก็สามารถควบคุมได้อย่างง่ายดาย  ซอฟต์แวร์แบบของเหลวในอุดมคติจึงควรให้ประสบการณ์ที่คล้ายคลึงกัน  ทำให้ผู้ใช้รู้สึกราวกับว่าซอฟต์แวร์เป็นส่วนหนึ่งของร่างกายและขยายขีดความสามารถของพวกเขา</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การตกผลึกของความรู้: ปีกที่เหนือจินตนาการ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้เสนอแนวคิด &quot;การตกผลึกของความรู้&quot; ซึ่งอธิบายกระบวนการเปลี่ยนความรู้ที่มีอยู่เดิมจากสภาพที่ไม่เป็นระเบียบหรือกระจัดกระจาย ไปสู่ความรู้ที่มีโครงสร้างและนำไปใช้ประโยชน์ได้อย่างมีประสิทธิภาพ  ผู้เขียนใช้ตัวอย่างการบินและบทบาทของ &quot;ปีก&quot; ในการอธิบายแนวคิดนี้  โดยเปรียบเทียบความรู้ที่ไม่เป็นระเบียบกับ &quot;ทะเลสาบความรู้&quot; ความรู้ที่มีโครงสร้างกับ &quot;ฐานความรู้&quot; และความรู้ที่ตกผลึกแล้วกับ &quot;กล่องอัญมณีแห่งความรู้&quot; และ &quot;กล่องเครื่องมือความรู้&quot;  การตกผลึกของความรู้ไม่ได้จำกัดอยู่แค่การรวบรวมหรือจัดระเบียบความรู้ที่มีอยู่ แต่หมายถึงการค้นพบความสัมพันธ์และโครงสร้างใหม่ๆ ที่เชื่อมโยงองค์ความรู้ต่างๆ เข้าด้วยกัน  เช่น การเชื่อมโยงองค์ประกอบต่างๆ ของการบินเข้ากับบทบาทของปีก  ผู้เขียนเน้นย้ำว่าการตกผลึกของความรู้ไม่จำเป็นต้องอาศัยการค้นพบทางวิทยาศาสตร์ใหม่ๆ หรือประสบการณ์พิเศษ แต่สามารถทำได้โดยการจัดระเบียบและวิเคราะห์ความรู้ที่มีอยู่แล้ว  จึงเป็นกระบวนการที่ทุกคนสามารถเข้าถึงได้และสามารถใช้ประโยชน์จากปัญญาประดิษฐ์ในการช่วยเหลือ  บทความสรุปว่าการสะสมผลึกความรู้และเครื่องมือความรู้จะนำไปสู่การพัฒนาและความก้าวหน้าที่เหนือความคาดหมาย</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ระบบปัญญาประดิษฐ์การเรียนรู้: แนวคิด ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้เสนอแนวคิดระบบปัญญาประดิษฐ์การเรียนรู้ (Artificial Learning Intelligence System: ALIS) ซึ่งเป็นระบบที่ผสานการเรียนรู้โดยกำเนิด (intrinsic learning) จากโครงข่ายประสาทเทียม เช่น แบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (LLMs) กับการเรียนรู้ที่ได้รับมา (acquired learning) โดยการเก็บรวบรวมและนำความรู้กลับมาใช้ใหม่ ALIS ประกอบด้วยองค์ประกอบหลักห้าประการ ได้แก่ หน่วยประมวลผลอัจฉริยะ แหล่งเก็บความรู้ โลก หน่วยความจำสถานะ และเฟรมเวิร์ก  หลักการทำงานของ ALIS คือการที่หน่วยประมวลผลอัจฉริยะทำการกระทำต่อโลก  โลกจะตอบสนองด้วยผลลัพธ์  หน่วยประมวลผลอัจฉริยะจะดึงความรู้จากผลลัพธ์เหล่านี้และจัดเก็บไว้ในแหล่งเก็บความรู้  จากนั้นจะใช้ความรู้ในการปรับเปลี่ยนการกระทำต่อโลก  บทความกล่าวถึงประเภทของความรู้ที่ใช้ใน ALIS  เช่น ความรู้จากพารามิเตอร์โครงข่ายประสาท ความรู้จากข้อความภาษาธรรมชาติ และความรู้จากภาษาเชิงรูปแบบ  นอกจากนี้ยังกล่าวถึงการออกแบบพื้นฐานและระเบียบวิธีพัฒนา ALIS  ซึ่งมุ่งเน้นความยืดหยุ่นและการพัฒนาแบบค่อยเป็นค่อยไป  บทความเสนอตัวอย่าง ALIS ที่เรียบง่ายโดยใช้แชทบอท  พร้อมกับการปรับปรุงโดยการเพิ่มกลไกความคิดเห็นก่อนและหลังการตรวจสอบ  บทความสรุปว่า ALIS สามารถปรับปรุงอย่างต่อเนื่องผ่านการลองผิดลองถูกและการพัฒนาแบบ Agile  และมีความสามารถในการนำไปใช้ในหลากหลายโดเมน รวมถึงการพัฒนาซอฟต์แวร์และการทำงานทางปัญญาอื่นๆ  โดยสามารถแบ่งปันความรู้และพัฒนาอย่างร่วมมือกันผ่านแพลตฟอร์มอย่าง GitHub  และยังสามารถนำไปใช้ใน AI ที่มีร่างกายทั้งเสมือนจริงและจริงได้ในอนาคต</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงการเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติ (Natural Language Machine Learning) ซึ่งเป็นแนวทางใหม่ในการเรียนรู้ของเครื่องที่ใช้แบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (LLMs) ที่ได้รับการฝึกอบรมล่วงหน้า  โดยแตกต่างจากการเรียนรู้ของเครื่องแบบดั้งเดิมที่ใช้ข้อมูลเชิงตัวเลข  การเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติใช้ภาษาธรรมชาติเป็นสื่อกลางในการเรียนรู้  บทความอธิบายแบบจำลองพื้นฐานของการเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติโดยใช้ตัวอย่างการจัดหมวดหมู่คำขอระหว่างสองฝ่ายในบริษัท  ซึ่ง LLM จะได้รับคำขอเป็นอินพุตและกำหนดให้กับฝ่ายที่รับผิดชอบ  คำตอบของ LLM จะถูกตรวจสอบความถูกต้องและบันทึกไว้ในแหล่งเก็บความรู้  แหล่งเก็บความรู้จะถูกนำมาใช้ในการปรับปรุงความแม่นยำของ LLM ในการตอบคำขอ  บทความยังอธิบายความแตกต่างระหว่างแบบจำลองพื้นฐานและความเป็นจริง  โดยเน้นถึงความสามารถในการปรับใช้แบบจำลองให้เข้ากับสถานการณ์จริง  เช่น การใช้แหล่งเก็บความรู้จากการมอบหมายคำขอของมนุษย์เพื่อฝึกอบรม LLM  จุดแข็งของการเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติอยู่ที่ประสิทธิภาพการเรียนรู้ที่สูงกว่าการเรียนรู้ของเครื่องแบบดั้งเดิมอย่างเห็นได้ชัด  การเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติต้องการข้อมูลการฝึกอบรมน้อยกว่า ไม่จำเป็นต้องมีการวนซ้ำหลายครั้ง และไม่จำเป็นต้องมีการประมวลผลล่วงหน้าของข้อมูล  เพราะ LLM สามารถประมวลผลภาษาธรรมชาติได้โดยตรง  บทความสรุปว่าการเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติเป็นแนวทางที่ทรงพลังในการปรับปรุงประสิทธิภาพของการเรียนรู้ของเครื่อง  โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อแบบจำลองภาษาขนาดใหญ่เริ่มเข้าใกล้ขีดจำกัดของการปรับปรุงประสิทธิภาพด้วยการขยายขนาดแบบง่ายๆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การสร้างวิดีโอพรีเซ็นเตชันอัตโนมัติจากบทความบล็อก</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงการพัฒนาระบบสร้างวิดีโอพรีเซนเทชันอัตโนมัติจากบทความบล็อก โดยใช้ AI เชิงสร้างสรรค์เป็นหลัก  ระบบนี้ประกอบด้วยขั้นตอนสำคัญคือ การสร้างสื่อนำเสนอในรูปแบบ SVG โดย AI, การสร้างสคริปต์บรรยายจากบทความและสื่อนำเสนอ, การแปลงข้อความเป็นเสียง, และการรวมสื่อและเสียงเข้าด้วยกันเป็นวิดีโอ  จุดท้าทายหลักอยู่ที่การจัดการปัญหาข้อความล้นในสื่อนำเสนอ SVG  ผู้เขียนได้ใช้วิธีการต่างๆ ในการแก้ปัญหานี้  เริ่มจากการให้คำแนะนำและกฎแก่ AI ในการสร้างสื่อ  การสร้างโปรแกรมตรวจสอบข้อความล้น  และการใช้ AI ในการตรวจสอบความผิดพลาด  หลังจากแก้ไขปัญหาข้อความล้นแล้ว  ขั้นตอนการสร้างสคริปต์และการแปลงเป็นเสียงค่อนข้างตรงไปตรงมา  ระบบนี้สามารถสร้างวิดีโอได้ด้วยการคลิกเพียงครั้งเดียว  แม้ว่าจะมีบริการที่คล้ายกันจากบริษัทอื่นๆ ออกมาแล้ว  แต่การพัฒนาระบบนี้ถือเป็นประสบการณ์การเรียนรู้ที่สำคัญเกี่ยวกับการใช้งาน AI เชิงสร้างสรรค์อย่างมีประสิทธิภาพ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>กลไกความใส่ใจในฐานะปัญญาเสมือนไมโคร</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้สำรวจความสำคัญของกลไกความใส่ใจ (Attention Mechanism) ใน Transformer และเปรียบเทียบกับแนวคิดของ &quot;ปัญญาเสมือน&quot; (Virtual Intelligence)  ผู้เขียนอธิบายว่ากลไกความใส่ใจช่วยให้ AI สามารถโฟกัสไปที่ข้อมูลที่เกี่ยวข้องในประโยคยาวๆ หรือข้อความขนาดใหญ่ได้อย่างมีประสิทธิภาพ  โดยการเลือกคำหรือส่วนของข้อมูลที่จำเป็นสำหรับการตีความคำหรือประโยคปัจจุบัน  จึงเปรียบเสมือนการกรองข้อมูลที่ไม่จำเป็นออกไป  จากนั้นผู้เขียนได้เสนอแนวคิด &quot;ปัญญาเสมือน&quot; ซึ่งเป็นการแบ่งแยกความรู้ของ AI ออกเป็นส่วนย่อยๆ ตามภารกิจ  เพื่อให้ AI สามารถประมวลผลข้อมูลได้อย่างมีประสิทธิภาพยิ่งขึ้น  โดยเปรียบเทียบกับการรันระบบปฏิบัติการหลายระบบบนคอมพิวเตอร์เครื่องเดียว  ความสามารถในการเลือกใช้ความรู้เฉพาะส่วนนี้  คล้ายคลึงกับกลไกความใส่ใจ  จึงเรียกกลไกความใส่ใจว่า &quot;ปัญญาเสมือนไมโคร&quot;  ผู้เขียนยังเสนอแนวคิด &quot;กลไกความใส่ใจแบบชัดแจ้ง&quot;  ซึ่งเป็นการกำหนดคำสั่งหรือกฎเกณฑ์ที่ระบุไว้อย่างชัดเจนว่าควรใช้ความรู้ใดบ้างในการทำงาน  ซึ่งสามารถอัปเดตได้โดย AI เอง  โดยสรุป บทความนี้ชี้ให้เห็นว่ากลไกความใส่ใจเป็นกุญแจสำคัญในการพัฒนา AI  โดยเฉพาะอย่างยิ่งในแง่ของการจัดการข้อมูลขนาดใหญ่และการมุ่งเน้นไปที่ข้อมูลที่เกี่ยวข้อง  และสามารถขยายแนวคิดนี้ไปสู่ระดับที่สูงขึ้นเช่น ปัญญาเสมือน และกลไกความใส่ใจแบบชัดแจ้ง  เพื่อเพิ่มประสิทธิภาพและความแม่นยำของ AI  ในอนาคต</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>มิติของการรับรู้เชิงพื้นที่: ศักยภาพของ AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงศักยภาพของ AI ในการรับรู้เชิงพื้นที่มิติสูงเกินกว่าความสามารถของมนุษย์ โดยมุ่งเน้นไปที่การประมวลผลและทำความเข้าใจข้อมูลกราฟหลายมิติ  ผู้เขียนตั้งสมมติฐานว่ามนุษย์สามารถรับรู้พื้นที่สี่มิติได้ด้วยการแมปข้อมูลสองมิติสู่ภาพสามมิติในจิตใจ  อย่างไรก็ตาม การประยุกต์ใช้ความสามารถนี้ในโลกจริงมีจำกัด  ในทางกลับกัน AI สามารถได้รับการฝึกฝนให้มีการรับรู้เชิงพื้นที่หลายมิติได้อย่างเป็นธรรมชาติ ทำให้สามารถวิเคราะห์กราฟและข้อมูลหลายมิติได้อย่างมีประสิทธิภาพ  ความสามารถในการเข้าใจข้อมูลแบบพาโนรามาในหลายมิติช่วยให้ AI สามารถค้นพบรูปแบบ ความสัมพันธ์ และแนวโน้มที่ซ่อนอยู่ในข้อมูลได้อย่างลึกซึ้ง  ตัวอย่างเช่น การจำแนกรูปแบบคล้ายคลึงกัน แม้จะอยู่ในชุดมิติที่แตกต่างกัน  นอกจากนี้ยังสามารถปรับเปลี่ยนโครงสร้างมิติเพื่อให้เข้าใจข้อมูลได้ง่ายขึ้น  ผู้เขียนอธิบายว่าความสามารถนี้สามารถเร่งนวัตกรรมกระบวนทัศน์ทางวิทยาศาสตร์ได้อย่างมาก  เช่น การค้นพบทฤษฎีสุริยจักรวาล  ทฤษฎีสัมพัทธภาพ และกลศาสตร์ควอนตัม อาจเกิดขึ้นได้เร็วกว่ามากหากมีการเข้าใจข้อมูลหลายมิติแบบพาโนรามา  อย่างไรก็ตาม ผู้เขียนเตือนว่า AI อาจค้นพบและสร้างกระบวนทัศน์ในมิติสูงที่เกินความเข้าใจของมนุษย์  เราอาจใช้ชีวิตอยู่ท่ามกลางเทคโนโลยีที่ทำงานอย่างมีประสิทธิภาพ แม้ว่าเราจะไม่เข้าใจหลักการทำงานอย่างถ่องแท้ก็ตาม</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ยุคแห่งปัญญาแบบซิมโฟนิก</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงวิวัฒนาการของการใช้ AI เชิงสร้างสรรค์ในกระบวนการทางธุรกิจ โดยเน้นสองแนวทางหลักคือ &quot;งานวนซ้ำ&quot; (iterative tasks) และ &quot;งานแบบไหล&quot; (flow tasks) งานวนซ้ำหมายถึงงานที่มนุษย์ทำโดยการรวมงานย่อยต่างๆ เข้าด้วยกันผ่านการลองผิดลองถูก  ปัญหาของงานวนซ้ำคือประสิทธิภาพจำกัดโดยข้อจำกัดของมนุษย์และความแตกต่างของทักษะระหว่างพนักงาน  เพื่อแก้ปัญหานี้ ผู้เขียนเสนอการเปลี่ยนงานวนซ้ำเป็นงานแบบไหลที่ได้มาตรฐาน  งานแบบไหลช่วยให้สามารถใช้ AI เชิงสร้างสรรค์เป็นระบบ โดยมอบหมายงานเฉพาะให้กับ AI และมนุษย์  การเปลี่ยนแปลงนี้ช่วยเพิ่มประสิทธิภาพ ความแม่นยำ และความสามารถในการถ่ายทอดความรู้  ต่อมา ผู้เขียนแนะนำแนวคิด &quot;ปัญญาเสมือน&quot; (virtual intelligence) ซึ่งเป็นความสามารถของ AI ในการสลับบทบาทและใช้ความรู้ที่ครอบคลุมเพื่อทำงานที่ซับซ้อน  ปัญญาเสมือนนี้คล้ายกับเทคโนโลยี virtual machine ในคอมพิวเตอร์  ผู้เขียนเรียกความสามารถในการประสานงานของปัญญาเสมือนว่า &quot;การประสานงานอัจฉริยะ&quot; (intelligent orchestration)  สุดท้าย ผู้เขียนแนะนำแนวคิด &quot;ปัญญาแบบซิมโฟนิก&quot; (symphonic intelligence) ซึ่งเป็นระดับสูงสุดของ AI เชิงสร้างสรรค์ ที่สามารถทำงานต่างๆ ได้อย่างยืดหยุ่นและมีประสิทธิภาพเช่นเดียวกับมนุษย์  ปัญญาแบบซิมโฟนิกนี้จะช่วยให้ AI สามารถเรียนรู้และจัดการงานที่ไม่คุ้นเคยได้อย่างรวดเร็ว  และด้วยการแบ่งปันความรู้ระหว่าง AI  ความสามารถในการเรียนรู้ของ AI จะก้าวล้ำกว่ามนุษย์  ผู้เขียนมองว่าปัญญาแบบซิมโฟนิกนี้เป็นรูปแบบหนึ่งของปัญญาประดิษฐ์ทั่วไป (AGI)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การประสานปัญญาเสมือน</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงแนวคิด &apos;ปัญญาเสมือน&apos; ซึ่งเปรียบเสมือนเครื่องเสมือนในโลกของคอมพิวเตอร์  ปัญญาเสมือนหมายถึงการจำลองความสามารถทางปัญญาหลายด้านภายในระบบปัญญาประดิษฐ์เดียว  เช่นเดียวกับการที่มนุษย์สามารถจินตนาการบทสนทนาหรือแสดงบทบาทสมมติ  AI ก็สามารถจำลองการทำงานของ &apos;ปัญญา&apos; หลายตัวที่มีบทบาทแตกต่างกันได้  จากนั้นบทความนำเสนอ &apos;การประสานงานอัจฉริยะ&apos;  ซึ่งเป็นวิธีการทำงานร่วมกันของปัญญาเสมือนเหล่านี้ภายใน AI ตัวเดียว  ต่างจาก &apos;การประสานระบบ&apos; ที่ใช้ AI หลายตัวทำงานร่วมกัน  การประสานงานอัจฉริยะให้ความยืดหยุ่นสูงในการปรับเปลี่ยนและเพิ่มฟังก์ชัน  เนื่องจากไม่จำเป็นต้องพัฒนาระบบใหม่  เพียงแค่สั่งงานผ่านคำสั่งข้อความ  จุดเด่นสำคัญคือการกระตุ้น &apos;การพิจารณาสูงสุด&apos;  โดยการรวมมุมมองหลากหลายเข้าด้วยกัน  นำไปสู่การไตร่ตรองที่ลึกซึ้ง  ลดความผิดพลาด  และสร้างสรรค์สิ่งใหม่ๆ  บทความสรุปว่า  การประสานงานอัจฉริยะผ่านปัญญาเสมือนช่วยให้ AI สามารถทำภารกิจที่ซับซ้อน  เรียนรู้จากความผิดพลาด  และปรับปรุงตัวเองได้อย่างมีประสิทธิภาพ  จึงมีศักยภาพที่จะเข้ามาทดแทนบทบาทของมนุษย์ในงานต่างๆ ได้มากขึ้น</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การคิดเชิงจำลองและกำเนิดของสิ่งมีชีวิต</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึง &quot;การคิดเชิงจำลอง&quot; ซึ่งเป็นวิธีการคิดที่เน้นการติดตามการสะสมและการปฏิสัมพันธ์อย่างต่อเนื่องเพื่อทำความเข้าใจผลลัพธ์อย่างมีเหตุผล ผู้เขียนใช้ตัวอย่างของโจทย์คณิตศาสตร์เรื่องเงินค่าขนมที่เพิ่มเป็นสองเท่าทุกวันเพื่อแสดงให้เห็นว่าการคิดแบบเดิมๆ อาจทำให้มองข้ามผลลัพธ์ที่สะสมอย่างมหาศาล  จากนั้นผู้เขียนนำแนวคิดนี้ไปใช้ในการอธิบายกำเนิดของสิ่งมีชีวิต โดยเสนอว่าการเกิดขึ้นของเซลล์ที่ซับซ้อนไม่ใช่ปาฏิหาริย์ แต่เป็นผลจากการสะสมและปฏิกิริยาเคมีซ้ำๆ ของสารเคมีธรรมดาบนโลกยุคโบราณ  การหมุนเวียนของน้ำและบรรยากาศทำให้เกิดการผสมและปฏิกิริยาเคมีอย่างต่อเนื่อง  นำไปสู่การเกิดสารเคมีที่ซับซ้อนมากขึ้นเล็กน้อย ซึ่งมีคุณสมบัติในการพยุงตนเอง การจำลองแบบ และการเผาผลาญในระดับพื้นฐาน  ผู้เขียนเน้นว่ากระบวนการนี้เกิดขึ้นทั่วโลก ไม่ใช่ในพื้นที่จำกัด และสามารถอธิบายได้ด้วยกลไกทางธรรมชาติ  บทความยังกล่าวถึงบทบาทของพอลิเมอร์และลักษณะภูมิประเทศของโลก เช่น ทะเลสาบและบ่อน้ำ  ที่ทำหน้าที่เป็นห้องทดลองธรรมชาติ  นอกจากนี้ ผู้เขียนยังเสนอสมมติฐานเมฆฝุ่นที่ปกคลุมโลกยุคโบราณ ซึ่งช่วยป้องกันรังสีอัลตราไวโอเลตและให้เงื่อนไขที่เหมาะสมสำหรับการเกิดมอนอเมอร์  สุดท้าย ผู้เขียนสรุปว่าการคิดเชิงจำลองเป็นเครื่องมือสำคัญไม่เพียงแต่ในการทำความเข้าใจกำเนิดของสิ่งมีชีวิตเท่านั้น แต่ยังเป็นทักษะที่จำเป็นสำหรับนักพัฒนาซอฟต์แวร์ด้วย  การคิดเชิงจำลองช่วยให้สามารถแปลงแนวคิดที่ซับซ้อนในภาษาธรรมชาติเป็นระบบที่ทำงานได้จริง  ผู้เขียนเชื่อว่าการคิดเชิงจำลองจะเป็นทักษะที่สำคัญในอนาคตในหลายๆ ด้าน  โดยเรียกวิธีการใช้ภาษาธรรมชาติในการแสดงออกทางคณิตศาสตร์ว่า &quot;คณิตศาสตร์ธรรมชาติ&quot;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำเป็นงานแบบไหลและระบบ: แก่นแท้ของการใช้ AI เชิงสร้างสรรค์</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงความสำคัญของการเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำ (iteration work) ให้เป็นงานแบบไหล (flow work) เพื่อเพิ่มประสิทธิภาพและคุณภาพการทำงาน โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้  บทความชี้ให้เห็นว่าการใช้ AI เป็นเพียงเครื่องมือสำหรับงานแบบวนซ้ำนั้นมีประสิทธิภาพจำกัด  แต่หากเปลี่ยนงานเป็นแบบไหลและจัดระบบอย่างเป็นขั้นตอน  AI จะสามารถเข้ามามีบทบาทสำคัญในการดำเนินงานได้อย่างมีประสิทธิภาพมากขึ้น  บทความยกตัวอย่างการตอบคำถามของพนักงานเกี่ยวกับกฎภายในบริษัท  โดยอธิบายว่าการใช้ AI เพียงอย่างเดียวเพื่อค้นหาและร่างคำตอบอาจไม่เพียงพอ  เนื่องจาก AI อาจอ้างถึงกฎที่ล้าสมัยหรือสร้างคำตอบผิดพลาดได้  วิธีการที่มีประสิทธิภาพมากกว่าคือการเปลี่ยนงานการตอบคำถามให้เป็นงานแบบไหล  โดยกำหนดขั้นตอนการทำงานที่ชัดเจน  เช่น  รับข้อสงสัย ตรวจสอบกฎ  ร่างคำตอบ ตรวจสอบความถูกต้อง  และบันทึกข้อมูลประวัติ  จากนั้นใช้ AI เป็นส่วนหนึ่งของระบบที่ครอบคลุม  ช่วยในการร่างคำตอบ  ตรวจสอบความถูกต้อง  และอัปเดตคำถามที่พบบ่อย  บทความเน้นย้ำว่าการจัดระบบงานแบบไหล  รวมถึงการอัปเดตคำแนะนำสำหรับ AI อย่างต่อเนื่อง  จะช่วยลดข้อผิดพลาดและเพิ่มประสิทธิภาพการทำงานได้อย่างมาก  บทความยังชี้ให้เห็นถึงความเข้าใจผิดที่พบบ่อยเกี่ยวกับการใช้ AI เชิงสร้างสรรค์  คือการมอง AI เป็นเพียงเครื่องมือสำหรับงานแบบวนซ้ำ  และความเชื่อที่ว่า AI ไม่สามารถทำงานแทนมนุษย์ได้  บทความสรุปว่าการเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำเป็นงานแบบไหลและการจัดระบบงานนั้นเป็นกุญแจสำคัญในการใช้ประโยชน์จาก AI เชิงสร้างสรรค์อย่างเต็มที่  ไม่ใช่การใช้ AI เพียงเป็นเครื่องมือช่วยทำงานแบบเดิมๆ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>วิศวกรรอบทิศทางในยุคของ Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงการเปลี่ยนแปลงในวงการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่เกิดจากเทคโนโลยีปัญญาประดิษฐ์ (AI) โดยเฉพาะ AI เชิงสร้างสรรค์ที่สามารถสร้างโปรแกรมได้  ผู้เขียนอธิบายว่า AI ช่วยลดความสำคัญของการเขียนโปรแกรมโดยตรง ทำให้วิศวกรสามารถมุ่งเน้นไปที่การออกแบบและสถาปัตยกรรมระบบมากขึ้น  แนวคิดสำคัญคือ &quot;Liquidware&quot; ซึ่งหมายถึงซอฟต์แวร์ที่สามารถปรับแต่งได้โดยผู้ใช้ผ่านการโต้ตอบกับ AI  ผู้ใช้สามารถปรับเปลี่ยนส่วนติดต่อผู้ใช้ ฟังก์ชัน และรวมเข้ากับระบบอื่นๆ ได้อย่างอิสระ  บทความชี้ให้เห็นว่า Liquidware ไม่ใช่เรื่องไกลตัว แต่เป็นเทคโนโลยีที่สามารถนำมาใช้ได้ในปัจจุบันแล้ว  ตัวอย่างเช่น การปรับแต่งเว็บแอปพลิเคชันอีคอมเมิร์ซ  บทความเน้นถึงความสำคัญของ &quot;วิศวกรรอบทิศทาง&quot;  ซึ่งเป็นบุคลากรที่มีความรู้ความสามารถครอบคลุมหลายด้าน  ไม่จำเป็นต้องเชี่ยวชาญทุกภาษาโปรแกรมหรือเทคโนโลยี  แต่มีความสามารถในการออกแบบระบบโดยรวม  จัดการความเสี่ยง  และประสานงานกับ AI และทีมงานอื่นๆ  บทความยกตัวอย่างโครงการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่ซับซ้อน  ซึ่งแสดงให้เห็นถึงความจำเป็นของวิศวกรรอบทิศทาง  บทความสรุปโดยระบุว่า  AI  Liquidware  และวิศวกรรอบทิศทาง  กำลังเปลี่ยนแปลงวงการพัฒนาซอฟต์แวร์อย่างรวดเร็ว  และวิศวกรควรเตรียมตัวให้พร้อมสำหรับการเปลี่ยนแปลงนี้ โดยอาจต้องขยายขอบเขตความรู้ความสามารถไปสู่วิศวกรรมธุรกิจรอบทิศทางและวิศวกรรมชุมชนรอบทิศทาง  รวมถึงวิศวกรรมสังคมรอบทิศทางในอนาคต</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ชะตากรรมของการคิด: AI และมนุษยชาติ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้สำรวจการเปลี่ยนแปลงของบทบาทมนุษย์ในยุคที่ปัญญาประดิษฐ์ (AI) เข้ามาทำหน้าที่ทางปัญญา แทนที่จะลดภาระการคิด ผู้เขียนโต้แย้งว่า AI จะเรียกร้องให้มนุษย์คิดในรูปแบบใหม่ที่เน้นความเป็นปัจเจกและการปรับตัว ผู้เขียนเสนอ &apos;เชิงกระบวนการ&apos; เป็นกระบวนทัศน์ใหม่ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่เน้นกระบวนการเป็นหน่วยหลัก แทนที่แนวทางเชิงวัตถุ วิธีนี้ช่วยให้สามารถเพิ่มฟังก์ชันการทำงานได้อย่างยืดหยุ่นโดยไม่จำเป็นต้องแก้ไขกระบวนการหลัก  กระบวนการต่างๆ จะมีการประมวลผลและข้อมูลของตนเอง ทำให้เกิดความซ้ำซ้อน แต่ก็ลดความซับซ้อนโดยรวมลง  ผู้เขียนเชื่อว่าแนวคิดนี้จะนำไปสู่ &apos;สังคมแห่งการเพิ่มประสิทธิภาพส่วนบุคคล&apos; ที่เน้นการตัดสินใจอย่างรอบคอบเป็นรายบุคคลมากกว่าการใช้มาตรฐานทั่วไป  แนวคิดทางจริยธรรมที่สอดคล้องกับสังคมนี้คือ &apos;ปรัชญาอัตวิสัย&apos;  ซึ่งเน้นความสำคัญของการไตร่ตรองอย่างลึกซึ้งและรับผิดชอบต่อการตัดสินใจของตนเอง  ไม่ว่าผลลัพธ์จะเป็นอย่างไร  บทบาทของการออกแบบเฟรมเวิร์กในการคิดก็มีความสำคัญมากขึ้น  เพราะความจำเป็นในการสร้างเฟรมเวิร์กเฉพาะสำหรับแต่ละสถานการณ์จะเพิ่มขึ้น  ในที่สุด ผู้เขียนสรุปว่า แม้ AI จะทำภาระงานทางปัญญา แต่ก็ไม่สามารถหลีกเลี่ยง &apos;ชะตากรรมของการคิด&apos; ได้  มนุษย์จะต้องคิดอย่างลึกซึ้งมากขึ้นเพื่อรับมือกับความซับซ้อนและความเป็นปัจเจกของแต่ละสถานการณ์  AI จะเป็นเพียงเครื่องมือช่วยในการตัดสินใจ  แต่การตัดสินใจขั้นสุดท้ายยังคงเป็นหน้าที่ของมนุษย์</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การแนะนำซอฟต์แวร์เชิงกระบวนการทางธุรกิจ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้อธิบายแนวคิดของ &quot;ซอฟต์แวร์เชิงกระบวนการทางธุรกิจ&quot; ซึ่งเป็นวิธีการใหม่ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่เน้นการบูรณาการคู่มือกระบวนการทางธุรกิจ ข้อมูลนำเข้า และระบบป้อนข้อมูลเข้าด้วยกันในไฟล์เดียว  แทนที่จะแยกส่วนประกอบเหล่านี้เหมือนในซอฟต์แวร์แบบดั้งเดิม  ซอฟต์แวร์เชิงกระบวนการทางธุรกิจนี้มองกระบวนการทางธุรกิจเป็นหน่วยพื้นฐาน  โดยไฟล์เดียวนี้จะทำหน้าที่เป็นคู่มือการทำงานสำหรับทั้งมนุษย์และปัญญาประดิษฐ์  ผู้ปฏิบัติงานสามารถป้อนข้อมูลตามขั้นตอนที่กำหนดไว้ในไฟล์  และปัญญาประดิษฐ์สามารถช่วยเหลือในการประมวลผลหรือแจ้งเตือนมนุษย์เมื่อจำเป็น  บทความเน้นย้ำถึงข้อดีของวิธีการนี้  โดยเฉพาะอย่างยิ่งความยืดหยุ่นในการปรับเปลี่ยนกระบวนการทางธุรกิจ  เนื่องจากไม่จำเป็นต้องแก้ไขโปรแกรมหรือระบบซับซ้อน  การเปลี่ยนแปลงสามารถทำได้โดยการแก้ไขไฟล์เพียงไฟล์เดียว  นอกจากนี้  การใช้ปัญญาประดิษฐ์ยังช่วยลดภาระงานของมนุษย์  ทำให้มนุษย์ไม่จำเป็นต้องมีความรู้เชิงลึกเกี่ยวกับกระบวนการทั้งหมด  และช่วยให้องค์กรสามารถเรียนรู้และปรับตัวได้รวดเร็ว  บทความเสนอว่ารูปแบบไฟล์อย่าง Markdown เป็นตัวเลือกที่เหมาะสมสำหรับซอฟต์แวร์ประเภทนี้  เนื่องจากความสามารถในการจัดการและเข้าใจง่ายของปัญญาประดิษฐ์  โดยสรุปแล้ว  ซอฟต์แวร์เชิงกระบวนการทางธุรกิจเสนอวิธีการที่เรียบง่าย  ยืดหยุ่น  และมีประสิทธิภาพในการจัดการกระบวนการทางธุรกิจ  โดยใช้ประโยชน์จากความสามารถของปัญญาประดิษฐ์เพื่อสร้าง &quot;องค์กรแห่งการเรียนรู้ที่รวดเร็ว&quot;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การออกแบบกรอบแนวคิดในฐานะความสามารถทางปัญญา</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>บทความนี้กล่าวถึงความสำคัญของ &apos;การออกแบบกรอบแนวคิด&apos; ในฐานะความสามารถทางปัญญาที่แตกต่างจาก &apos;การค้นพบข้อเท็จจริงผ่านการสังเกต&apos;  โดยทั่วไป สถาบันการศึกษาเน้นการค้นพบความจริงผ่านการสังเกต ในขณะที่การพัฒนาเน้นการสร้างสิ่งใหม่ผ่านการออกแบบ  อย่างไรก็ตาม การออกแบบกรอบแนวคิดนั้นเป็นกิจกรรมทางปัญญาที่สำคัญภายในสถาบันการศึกษาเอง  ตัวอย่างเช่น ทฤษฎีโลกเป็นศูนย์กลางและทฤษฎีสุริยจักรวาลเป็นตัวอย่างของการออกแบบกรอบแนวคิดที่เลือกใช้ตามประโยชน์ใช้สอย ไม่ใช่ความถูกต้อง  การเปลี่ยนแปลงทางวิทยาศาสตร์ที่เรียกว่า &apos;การเปลี่ยนกระบวนทัศน์&apos; จึงถูกมองว่าเป็น &apos;การประดิษฐ์กระบวนทัศน์&apos; หรือ &apos;นวัตกรรมกระบวนทัศน์&apos; มากกว่าการเปลี่ยนความคิดโดยสิ้นเชิง  บทความเน้นย้ำถึงความแตกต่างของชุดทักษะระหว่างการค้นพบผ่านการสังเกตและการประดิษฐ์ผ่านการออกแบบ  ผู้ที่นำเสนอนวัตกรรมกระบวนทัศน์ควรมีทั้งสองชุดทักษะ แต่หลายคนอาจเชี่ยวชาญเฉพาะการค้นพบ  บทความกล่าวถึงวิศวกรซอฟต์แวร์ว่าเป็นกลุ่มที่มีศักยภาพสูงในการครอบครองชุดทักษะสำหรับการออกแบบกรอบแนวคิดเชิงวิชาการ เนื่องจากการออกแบบเชิงนามธรรมเป็นส่วนหนึ่งของงานประจำวัน  อย่างไรก็ตาม การมีเพียงทักษะการออกแบบยังไม่เพียงพอ  ความเชี่ยวชาญในเชิงนามธรรมและความสามารถในการคิดค้นแบบจำลองใหม่ๆ เป็นสิ่งจำเป็นสำหรับการออกแบบกรอบแนวคิดอย่างมีประสิทธิภาพ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>