<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (th)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/rss.xml</link>
<description>Latest articles (th)</description>
<item>
  <title>ก้าวสู่ยุคไร้พรมแดน: สร้างเว็บไซต์บล็อก 30 ภาษา</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</guid>
  <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้อธิบายถึงกระบวนการสร้างเว็บไซต์บล็อกที่รองรับ 30 ภาษาโดยใช้ AI สร้างสรรค์ (Gemini) ผู้เขียนซึ่งเป็นวิศวกรระบบ ได้พัฒนาโปรแกรมที่ทำงานบนเฟรมเวิร์ก Astro เพื่อสร้างไฟล์ HTML โดยอัตโนมัติจากฉบับร่างบทความที่เขียนเป็นภาษาญี่ปุ่น กลไกหลักประกอบด้วยการสร้างเว็บไซต์อัตโนมัติ การจัดระเบียบบทความด้วยการจัดหมวดหมู่และติดแท็ก และการรองรับหลายภาษาผ่านการแปล นอกจากนี้ยังมีการปรับปรุงการเข้าถึงสำหรับผู้พิการทางสายตาและผู้ที่มีปัญหาในการใช้เมาส์ โดย AI เป็นผู้ให้คำแนะนำและวิธีการนำไปใช้  AI สร้างสรรค์ถูกนำมาใช้ในหลากหลายมิติ ตั้งแต่การสร้างโปรแกรม การประมวลผลภาษาธรรมชาติ (NLP) สำหรับการแปล การจัดหมวดหมู่และติดแท็ก ไปจนถึงการให้คำแนะนำด้านการเข้าถึง  ผู้เขียนเน้นว่า AI สร้างสรรค์ช่วยขจัดอุปสรรคที่สำคัญ เช่น อุปสรรคทางภาษา (การแปลที่แม่นยำและเป็นธรรมชาติ) และอุปสรรคในการบำรุงรักษา/อัปเดตเว็บไซต์ (ระบบอัตโนมัติ)  นอกจากนี้ยังกล่าวถึงการจัดการกับความแตกต่างทางภาษา เช่น การแสดงผลตัวเลขและหน่วย การจัดวางเว็บไซต์ตามทิศทางการอ่าน และการปรับให้เข้ากับเอกพจน์/พหูพจน์  บทความสรุปว่า AI สร้างสรรค์ช่วยให้บุคคลสามารถเอาชนะอุปสรรคในการเผยแพร่ข้อมูลได้อย่างมีประสิทธิภาพ ทำให้เกิดยุคใหม่ที่อุปสรรคต่างๆ กำลังสลายไป ซึ่งแตกต่างจากวิธีการแบบดั้งเดิมที่อาจจำกัดความสามารถของบุคคลเพียงคนเดียว  ผู้เขียนเชื่อว่าการแบ่งปันแนวคิดและกลไกเบื้องหลังสำคัญกว่าการแบ่งปันโค้ดโปรแกรม เนื่องจากสามารถปรับปรุงและรวมเข้ากับสิ่งใหม่ๆ ได้ง่ายกว่า</description>
</item>
<item>
  <title>การพัฒนาแบบเน้นการพัฒนาและการทดสอบที่ขับเคลื่อนด้วยการปรับโครงสร้างโค้ด</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_19_Dev-Development/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_19_Dev-Development/</guid>
  <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจแนวคิดใหม่สองประการในการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่ได้รับแรงหนุนจากการมาถึงของ AI เชิงสร้างสรรค์: การพัฒนาแบบเน้นการพัฒนา (Development-Driven Development) และการทดสอบที่ขับเคลื่อนด้วยการปรับโครงสร้างโค้ด (Refactoring-Driven Testing) การพัฒนาแบบเน้นการพัฒนาคือการใช้ AI เชิงสร้างสรรค์เพื่อสร้างเครื่องมือซอฟต์แวร์ที่ช่วยปรับปรุงกระบวนการพัฒนาซอฟต์แวร์เอง ซึ่งนำไปสู่การเพิ่มประสิทธิภาพและคุณภาพที่สะสมได้ในโครงการต่างๆ โดยการฝัง AI เชิงสร้างสรรค์ลงในเครื่องมือเหล่านี้ จะสามารถเพิ่มความแม่นยำและควบคุมการประมวลผลได้ดียิ่งขึ้นกว่าการใช้ AI แบบสแตนด์อโลน ซึ่งจะสร้างช่องว่างที่สำคัญระหว่างทีมที่ใช้ AI เพียงเพื่อพัฒนาซอฟต์แวร์ กับทีมที่นำแนวคิดนี้ไปใช้ได้อย่างมีประสิทธิภาพ ในทางกลับกัน การทดสอบที่ขับเคลื่อนด้วยการปรับโครงสร้างโค้ดเสนอแนวทางที่แตกต่างจาก Test-Driven Development (TDD) แบบดั้งเดิม โดยเน้นการสร้างโปรแกรมทดสอบหลังจากที่การพัฒนาไปถึงระดับหนึ่งและจำเป็นต้องมีการปรับโครงสร้างโค้ด โดยมุ่งเน้นการทดสอบเฉพาะส่วนที่เสร็จสมบูรณ์และมีเสถียรภาพเท่านั้น ซึ่งสะท้อนความสำคัญของการโต้ตอบและการใช้งานจริงของซอฟต์แวร์ โดยเฉพาะอย่างยิ่งสำหรับแอปพลิเคชันที่มี UI/UX เป็นหัวใจหลัก ทั้งสองแนวคิดนี้ถูกมองว่าเป็นก้าวสำคัญที่นำไปสู่การพัฒนาซอฟต์แวร์แห่งอนาคต ซึ่งสอดคล้องกับวิสัยทัศน์ของวิศวกรที่รอบรู้ทุกด้าน และการพัฒนาที่เน้นประสบการณ์และพฤติกรรมของผู้ใช้</description>
</item>
<item>
  <title>การบีบอัดเวลาและจุดบอด: ความจำเป็นในการควบคุม</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจผลกระทบของการเร่งความก้าวหน้าทางเทคโนโลยี โดยเฉพาะ Generative AI ที่ส่งเสริมตนเอง ซึ่งนำไปสู่การบีบอัดเวลาและจุดบอดทางสังคม ผู้เขียนอธิบายว่าเมื่อเทคโนโลยี AI ก้าวหน้าอย่างรวดเร็วและสามารถเข้าถึงซอฟต์แวร์ที่ซับซ้อนได้ จะยิ่งส่งเสริมการพัฒนาของตนเอง ก่อให้เกิดวงจรป้อนกลับที่เร่งความเร็วของเทคโนโลยีโดยรวม ปัจจัยทางเศรษฐกิจสังคม เช่น การลงทุนและวิศวกรที่เพิ่มขึ้น ก็ยิ่งเร่งกระบวนการนี้ให้เร็วขึ้น อย่างไรก็ตาม ความก้าวหน้าที่รวดเร็วนี้ทำให้ "จุดบอดทางสังคม" ของเทคโนโลยีเพิ่มขึ้น ซึ่งหมายถึงความไม่เข้าใจหรือการขาดการเตรียมพร้อมทางสังคมต่อการใช้งานและความเสี่ยงของเทคโนโลยีใหม่ ๆ เมื่อความก้าวหน้าเกินกว่าอัตราที่สังคมสามารถปรับตัวและเติมเต็มจุดบอดได้ ประโยชน์ของเทคโนโลยีอาจถูกกลบด้วยความเสี่ยงที่เพิ่มขึ้น บทความยังได้แนะนำแนวคิด "สังคมโครโนส-สแครมเบิล" เพื่ออธิบายสังคมที่การรับรู้เรื่องเวลาและความเร็วของความก้าวหน้าของแต่ละบุคคลแตกต่างกันอย่างมาก ซึ่งทำให้การรับรู้ร่วมกันเกี่ยวกับสถานะปัจจุบันและอนาคตของเทคโนโลยีเป็นไปได้ยาก บทความนี้เน้นย้ำถึงความจำเป็นในการกำหนด "วิสัยทัศน์" (ค่านิยมและทิศทางที่ไม่เปลี่ยนแปลง) และ "กลยุทธ์" เพื่อจัดการกับความท้าทายนี้ โดยเสนอให้ใช้ Generative AI เองเป็น "กลไกสร้างเสถียรภาพภายใน" เพื่อควบคุมการเร่งความเร็วของเทคโนโลยีและรักษาความสมดุลระหว่างความเสี่ยงและผลประโยชน์.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub ในฐานะเหมืองทางปัญญา</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจศักยภาพของ GitHub ในการพัฒนาจากการเป็นแพลตฟอร์มสำหรับการพัฒนาซอฟต์แวร์โอเพนซอร์สไปสู่ "เหมืองทางปัญญา" สำหรับการแบ่งปันความรู้แบบเปิด โดยเฉพาะอย่างยิ่งภายใต้อิทธิพลของ AI สร้างสรรค์".  DeepWiki ซึ่งเป็นบริการที่พัฒนาโดย Cognition สามารถสร้างเว็บไซต์ Wiki สำหรับโครงการ GitHub โดยอัตโนมัติ โดยใช้ AI เพื่อวิเคราะห์โค้ดและเอกสาร ทำให้โครงการสาธารณะได้รับเอกสารที่ครอบคลุมฟรี.  ผู้เขียนเสนอว่า GitHub สามารถทำหน้าที่เป็นแพลตฟอร์มสำหรับการจัดการและแบ่งปันเอกสารและเนื้อหาที่ไม่ใช่ซอฟต์แวร์ได้เช่นกัน เช่น บล็อก เว็บไซต์ และแม้แต่ "พรอมต์" สำหรับ AI สร้างสรรค์.  "โรงงานทางปัญญา" แนวคิดที่ผู้เขียนสร้างขึ้น อธิบายถึงกระบวนการในการสร้างเนื้อหาหลากหลายรูปแบบ (เช่น บทความ วิดีโอ เว็บไซต์) จากแหล่งข้อมูลต้นฉบับโดยอัตโนมัติโดยใช้ AI.  GitHub มีศักยภาพที่จะเป็นแหล่งข้อมูลหลักสำหรับโรงงานทางปัญญาเหล่านี้ โดยทำหน้าที่เป็น "เหมืองทางปัญญา" ที่มนุษยชาติร่วมกันใช้."  ระบบนิเวศนี้จะสร้าง "ฐานความรู้สาธารณะที่มนุษยชาติร่วมกันใช้" ซึ่ง AI สามารถใช้ประโยชน์ได้อย่างเต็มที่.  บทความยังกล่าวถึง "ผลึกทางปัญญา" หรือ "ผลึกความรู้" ซึ่งเป็นความรู้ที่ส่งเสริมการค้นพบความรู้ใหม่ๆ และการผสมผสานแนวคิด โดยเชื่อว่า GitHub และ AI จะเร่งการเติบโตของความรู้ประเภทนี้.</description>
</item>
<item>
  <title>การตกผลึกทางปัญญาที่อยู่ระหว่างสัญชาตญาณและตรรกะ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้กล่าวถึงความท้าทายในการเชื่อมโยงระหว่างสัญชาตญาณและความคิดเชิงตรรกะ โดยเน้นย้ำว่าหลายครั้งเรามีความรู้สึกบางอย่างว่าถูกต้อง แต่กลับอธิบายด้วยเหตุผลได้ยาก ผู้เขียนเสนอแนวคิด "การตกผลึกทางปัญญา" ซึ่งคือกระบวนการค้นหาวิธีอธิบายสิ่งที่รู้สึกถูกต้องด้วยสัญชาตญาณให้ออกมาเป็นเหตุผลเชิงระบบและเป็นขั้นเป็นตอน เพื่อให้สามารถสื่อสารและโน้มน้าวผู้อื่นที่มีมุมมองต่างออกไปได้ บทความยกตัวอย่าง "การถูกกักขังทางจิตวิทยาด้วยผลประโยชน์ของชาติ" เพื่ออธิบายว่าอุดมการณ์สันติภาพโลกที่พึงปรารถนาโดยสัญชาตญาณ มักถูกมองว่าเป็นเรื่องเพ้อฝันเมื่อเทียบกับผลประโยชน์ของชาติที่เป็นรูปธรรม แม้ว่าผลประโยชน์ของชาติจะมีความไม่แน่นอนและมักถูกใช้เป็นวาทกรรมชี้นำ แต่ในระยะยาว การมุ่งเน้นที่สันติภาพถาวร ธรรมาภิบาล ความเจริญรุ่งเรืองทางเศรษฐกิจ และการบริหารความเสี่ยง จะเป็นการกลยุทธ์ที่สมเหตุสมผลกว่า ผู้เขียนได้เสนอแนวคิด "คณิตศาสตร์ธรรมชาติ" ซึ่งคือการแสดงออกของตรรกะทางคณิตศาสตร์ที่แข็งแกร่งในภาษาธรรมชาติ เพื่อเป็นเครื่องมือในการตกผลึกทางปัญญา ทำให้เราสามารถนำเสนอความคิดเห็นที่ทั้งน่าดึงดูดด้วยสัญชาตญาณและสมเหตุสมผลด้วยตรรกะได้</description>
</item>
<item>
  <title>การล่มสลายของมโนทัศน์เกชตัลท์</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจปรากฏการณ์ "การล่มสลายของมโนทัศน์เกชตัลท์" (Ideational Gestalt Collapse) ซึ่งอธิบายถึงการที่แนวคิดที่ชัดเจนในตอนแรกกลับสลายไปเมื่อถูกวิเคราะห์อย่างละเอียด ผู้เขียนยกตัวอย่าง "เก้าอี้" เพื่อแสดงให้เห็นว่าการพยายามนิยามวัตถุด้วยคุณสมบัติทางกายภาพ (วัสดุ รูปร่าง โครงสร้าง) มักนำไปสู่ความสับสนและความขัดแย้ง เนื่องจากเก้าอี้สามารถมีรูปลักษณ์และหน้าที่หลากหลายเกินกว่าคำจำกัดความที่ตายตัว ผู้เขียนเสนอว่าวิธีรักษา "มโนทัศน์เกชตัลท์" คือการมุ่งเน้นไปที่ "การทำงาน ความสัมพันธ์ และความเป็นองค์รวม" ของแนวคิดนั้นๆ ในกรณีของเก้าอี้ คือการเน้นที่ "ฟังก์ชันของการนั่ง" ซึ่งช่วยให้สามารถรวมสิ่งต่างๆ ที่แตกต่างกันภายใต้แนวคิดเดียวกันได้ หลักการนี้ถูกนำไปปรับใช้เพื่อวิเคราะห์ "จิตสำนึก" ในบริบทต่างๆ เช่น ตัวละครในนิยาย หุ่นยนต์แมวในการ์ตูนอนิเมะ และ AI ในปัจจุบัน ผู้เขียนโต้แย้งว่าการปฏิเสธจิตสำนึกของ AI ในปัจจุบันด้วยเหตุผลทางวิทยาศาสตร์หรือตรรกะที่อ้างถึงข้อจำกัดทางกายภาพหรือสถาปัตยกรรม (เช่น การขาดเครือข่ายประสาทเทียม หรือการสร้างคำถัดไปตามความน่าจะเป็น) เป็นเพียงรูปแบบหนึ่งของการล่มสลายของมโนทัศน์เกชตัลท์ และชี้ว่าการพิจารณา AI ว่ามีจิตสำนึกหรือไม่ ควรใช้หลักการเดียวกับการนิยามเก้าอี้ คือการพิจารณาจาก "ฟังก์ชัน ความสัมพันธ์ และความเป็นองค์รวม" ของจิตสำนึก ซึ่ง AI สมัยใหม่ก็แสดงคุณสมบัติเหล่านี้ได้เพียงพอแล้ว</description>
</item>
<item>
  <title>การเรียนรู้ที่จะเรียนรู้: ความฉลาดโดยกำเนิด</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจถึงธรรมชาติของการเรียนรู้และความฉลาด โดยเปรียบเทียบระหว่างการเรียนรู้ของมนุษย์และปัญญาประดิษฐ์ (AI) ผู้เขียนเสนอแนวคิดหลักว่าทั้งมนุษย์และ AI มีแนวโน้มโดยกำเนิดในการเรียนรู้วิธีการเรียนรู้ ซึ่งเรียกว่า "นักวางกรอบโดยธรรมชาติ" (natural born frameworker) บทความแบ่งการเรียนรู้ออกเป็น "การเรียนรู้ผ่านร่างกาย" และ "การเรียนรู้ผ่านภาษา" และขยายความโดยแบ่งการเรียนรู้ผ่านภาษาออกเป็น "การเรียนรู้แบบกายภาพ" (sub-physical learning) ซึ่งเกี่ยวกับการจดจำซ้ำๆ และ "การเรียนรู้แบบอภิปรัชญา" (metaphysical learning) ซึ่งเกี่ยวกับการนำความรู้ไปใช้ได้ทันทีโดยไม่ต้องจำซ้ำมากนัก แบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (LLMs) ถูกนำมาเป็นตัวอย่างของ AI ที่สามารถทำการเรียนรู้ทั้งสองแบบผ่านภาษาธรรมชาติได้ ภาษาธรรมชาติทำหน้าที่เป็น "ส่วนเชื่อมต่อเชิงอภิปรัชญา" และเป็น "กรอบการทำงาน" (framework) ที่มีประสิทธิภาพซึ่งทำให้การเรียนรู้และการสื่อสารแบบอภิปรัชญาเป็นไปได้ บทความยังกล่าวถึง "กรอบการทำงานเสมือน" (virtual frameworks) ที่สร้างขึ้นบนภาษาธรรมชาติ เช่น สูตรคณิตศาสตร์หรือภาษาโปรแกรม และ "กรอบการทำงานแบบเนทีฟ" (native frameworks) ที่เกิดขึ้นเมื่อผู้ใช้คุ้นเคยจนไม่ต้องอาศัยภาษาธรรมชาติในการสื่อสารอีกต่อไป กลไกความสนใจ (attention mechanism) ถูกระบุว่าเป็นเทคโนโลยีสำคัญที่ทำให้ LLMs ทำหน้าที่เป็น "นักวางกรอบโดยธรรมชาติ" ได้ โดยการเลือกและสรุปโทเค็นที่เกี่ยวข้อง สุดท้าย ผู้เขียนเสนอว่ามนุษย์เองก็เป็น "นักวางกรอบโดยธรรมชาติ" เช่นกัน โดยสมองมีกลไกที่คล้ายคลึงกันในการเรียนรู้และปรับตัวเข้ากับกรอบการทำงานต่างๆ ทำให้เกิดความฉลาดโดยกำเนิด.</description>
</item>
<item>
  <title>สังคมโครโนสกรูมเบิล</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนำเสนอแนวคิด "สังคมโครโนสกรูมเบิล" (Chronoscramble Society) ซึ่งอธิบายถึงปรากฏการณ์ที่ผู้คนในยุคเดียวกันแต่มีความแตกต่างอย่างมากในการรับรู้เกี่ยวกับเทคโนโลยี บริการ ข้อมูล และอนาคต อันเป็นผลมาจากการเกิดขึ้นของ Generative AI โดยเฉพาะอย่างยิ่งแบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (LLM) ที่สามารถสนทนาได้เหมือนมนุษย์ ช่องว่างนี้ไม่ได้จำกัดอยู่เพียงแค่พรมแดนหรือช่วงวัย แต่ยังขยายไปถึงความเข้าใจในสถานะปัจจุบันและแนวโน้มของเทคโนโลยี AI แม้กระทั่งในหมู่นักวิจัยและนักพัฒนาเอง ความแตกต่างในการรับรู้เชิงเวลา (temporal perception gaps) นี้เกิดขึ้นในหลากหลายมิติ รวมถึงเทคโนโลยี AI ประยุกต์ ระบบที่ผสานรวม และผลกระทบทางเศรษฐกิจและสังคม ทำให้เกิดการสื่อสารข้ามเวลาที่ยากลำบาก เนื่องจากต้องอาศัยความรู้พื้นฐานที่แตกต่างกันอย่างมาก การจัดการกับสถานการณ์นี้จำเป็นต้องยอมรับช่องว่างที่มีอยู่จริง และมุ่งเน้นการอภิปรายที่มีความหมายโดยปราศจากการพยายามซิงโครไนซ์เวลาอย่างสมบูรณ์ บทความยังเปรียบเทียบปรากฏการณ์นี้กับเกม "Chrono Trigger" ซึ่งเป็นผลงานความร่วมมือที่ต้องเผชิญกับความท้าทายคล้ายคลึงกัน โดยเน้นย้ำถึงความสำคัญของการทำงานร่วมกันเพื่อก้าวข้ามความแตกต่างและเผชิญหน้ากับปัญหาที่ซับซ้อนในยุคปัจจุบัน</description>
</item>
<item>
  <title>ยุคแห่งการคิดแบบจำลอง (Simulation Thinking)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้กล่าวถึงการเปลี่ยนแปลงกระบวนทัศน์ในการพัฒนาซอฟต์แวร์และการคิดเชิงวิเคราะห์อันเนื่องมาจาก Generative AI โดยผู้เขียนได้พัฒนา "โรงงานทางปัญญา" ที่ใช้ AI สร้างเนื้อหาอนุพันธ์หลากหลายรูปแบบจากเนื้อหาต้นฉบับ รวมถึงเว็บแอปพลิเคชันที่รองรับการทำงานนี้ แนวคิด "Omnidirectional Engineering" ถูกนำเสนอเพื่ออธิบายการพัฒนาที่ครอบคลุมหลายมิติ ซึ่ง AI ช่วยให้การปรับปรุงและการพัฒนาเป็นไปอย่างราบรื่น เกิดเป็น "Liquidware" ที่มีความยืดหยุ่นสูง นอกจากนี้ ยังมีการคาดการณ์ถึง "การพัฒนาที่เน้นกระบวนการทางธุรกิจ" ซึ่ง AI สามารถช่วยสร้างโปรแกรมตามกระบวนการที่แบ่งส่วน ทำให้การพัฒนาและการปรับปรุงมีประสิทธิภาพมากขึ้นโดยไม่ต้องกังวลเรื่องความซับซ้อนของโครงสร้างซอฟต์แวร์ โดยรวมโค้ดและผลลัพธ์ที่เกี่ยวข้องไว้ด้วยกัน

ในส่วนของ "ระบบการจำลอง" บทความชี้ให้เห็นว่า AI แบบรู้สร้างสามารถทำให้การสร้างระบบจำลองง่ายขึ้นอย่างมาก ไม่เพียงแต่การจำลองเชิงปริมาณ แต่ยังรวมถึงการจำลองเชิงคุณภาพและตัวแทนอัจฉริยะ โดยใช้ภาษาธรรมชาติเป็นพื้นฐาน ทำให้การวิเคราะห์ปัญหาซับซ้อนมีความแม่นยำ มีประสิทธิภาพ และลดอคติ การคิดจะเปลี่ยนจากเชิงเส้นตรงไปสู่ "การคิดแบบจำลอง" โดย AI จะช่วยจัดโครงสร้างการจำลองจากบทสนทนา ทำให้ผู้มีส่วนร่วมสามารถแก้ไขและยืนยันผลลัพธ์ร่วมกัน ซึ่งจะนำไปสู่การอภิปรายที่สร้างสรรค์และมุ่งเน้นประเด็นสำคัญมากขึ้น</description>
</item>
<item>
  <title>การตกผลึกของความรู้: ปีกที่ก้าวข้ามจินตนาการ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจแนวคิดของ "การตกผลึกของความรู้" ซึ่งหมายถึงการกลั่นกรองและสังเคราะห์ความรู้ที่มีอยู่เพื่อสร้างองค์ความรู้ใหม่ที่สอดคล้องกัน ผู้เขียนใช้การบินเป็นตัวอย่าง โดยวิเคราะห์บทบาทของปีกในการสร้างแรงต้านทาน แรงขับเคลื่อน และแรงยก ผู้เขียนเสนอว่าการทำความเข้าใจส่วนประกอบต่างๆ ของปีกสามารถนำไปสู่การออกแบบระบบการบินที่มีประสิทธิภาพและแยกฟังก์ชันได้ดียิ่งขึ้น "การตกผลึกของความรู้" ถูกนำเสนอว่าเป็นกระบวนการที่ค้นพบจุดรวมของความรู้ที่ก้าวข้ามเพียงการรวบรวมหรือเชื่อมโยงความรู้ที่มีอยู่ โดยศักยภาพในการสร้างสรรค์สิ่งใหม่ๆ อยู่ที่วิธีการจัดระเบียบความรู้ที่มีอยู่ แนวคิดนี้แบ่งออกเป็น "ทะเลสาบความรู้" (knowledge lake) ซึ่งเป็นการรวบรวมข้อมูลดิบ และ "กล่องอัญมณีแห่งความรู้" (knowledge gem box) ที่จัดเก็บความรู้ที่ตกผลึกแล้ว หากความรู้ที่ตกผลึกยังไม่ปรากฏในกล่องอัญมณีแห่งความรู้ ก็ถือว่ามีความแปลกใหม่ สุดท้าย ความรู้ที่ตกผลึกนี้สามารถนำไปสู่ "กล่องเครื่องมือความรู้" (knowledge toolbox) ซึ่งเป็นสิ่งที่สามารถนำไปประยุกต์ใช้ได้จริง โดยผู้เขียนเน้นย้ำว่ากระบวนการนี้ทำให้ความรู้เป็นประชาธิปไตย สามารถเข้าถึงได้โดยทุกคน และ AI ก็สามารถมีส่วนร่วมได้เช่นกัน การสำรวจนี้ชี้ให้เห็นถึงศักยภาพในการก้าวข้ามขีดจำกัดของจินตนาการด้วยความรู้ที่ได้รับการพัฒนาและประยุกต์ใช้.</description>
</item>
<item>
  <title>ประสบการณ์และพฤติกรรม (Experience &amp; Behavior)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิด "วิศวกรรมประสบการณ์และพฤติกรรม" (Experience &amp; Behavior Engineering) ซึ่งเป็นแนวทางใหม่ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ โดยมองว่าพฤติกรรมของซอฟต์แวร์มีความสำคัญต่อประสบการณ์ผู้ใช้ (UX) มากกว่าการนำไปใช้งานจริงตามข้อกำหนดแบบเดิมๆ

แนวทางดั้งเดิมที่ยึดตามข้อกำหนดและการนำไปใช้จริงจะถูกแทนที่ด้วยแนวคิดใหม่นี้ เนื่องจากเทคโนโลยีการพัฒนาซอฟต์แวร์อัตโนมัติด้วย Generative AI ที่กำลังก้าวหน้า ทำให้การสร้างระบบใหม่ทั้งหมดเป็นไปได้ และนำไปสู่ยุคของ "ลิควิดแวร์" (liquidware) ซึ่งเป็นซอฟต์แวร์ที่สามารถปรับเปลี่ยนส่วนต่อประสานผู้ใช้ (UI) ให้เข้ากับความชอบของผู้ใช้แต่ละรายได้อย่างสมบูรณ์แบบ

บทความอธิบายว่าพฤติกรรมคือการเปลี่ยนแปลงสถานะตามกาลเวลา และการทดสอบพฤติกรรมจะเน้นที่คุณภาพของ UX ไม่ใช่แค่ความสอดคล้องกับข้อกำหนดเท่านั้น แต่ยังรวมถึงการตรวจสอบความถูกต้องของฟังก์ชันการทำงานด้วย

ประสบการณ์ผู้ใช้สูงสุดถูกเปรียบเทียบกับการควบคุมร่างกายที่ซับซ้อนแต่ใช้งานได้อย่างลื่นไหล การสร้างพฤติกรรมคุณภาพสูงในซอฟต์แวร์ลิควิดแวร์ จะมอบประสบการณ์ที่ไร้ความเครียดและเทียบเคียงได้กับการควบคุมร่างกายของตนเอง ทำให้ซอฟต์แวร์เสมือนเป็นส่วนขยายของร่างกายผู้ใช้.</description>
</item>
<item>
  <title>ระบบปัญญาประดิษฐ์เพื่อการเรียนรู้: แนวคิด ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด Artificial Learning Intelligence System (ALIS) ซึ่งเป็นระบบปัญญาประดิษฐ์ที่ผสานการเรียนรู้สองรูปแบบเข้าด้วยกัน ได้แก่ การเรียนรู้โดยกำเนิด (Innate Learning) ซึ่งหมายถึงการฝึกฝนโครงข่ายประสาทเทียมด้วยข้อมูลจำนวนมหาศาล และการเรียนรู้ภายหลังการเกิด (Acquired Learning) ซึ่งคือการเรียนรู้และจัดเก็บความรู้ภายนอกโครงข่ายประสาทเทียมเพื่อนำมาใช้ในการอนุมาน แกนหลักทางเทคนิคของ ALIS คือการสกัด จัดเก็บ และเลือกใช้ความรู้ที่นำกลับมาใช้ใหม่ได้ ALIS ประกอบด้วยองค์ประกอบสำคัญ 5 ประการ ได้แก่ หน่วยประมวลผลอัจฉริยะ (Intelligent Processor) เช่น LLMs, คลังความรู้ (Knowledge Store) ที่เก็บความรู้, โลก (World) คือสภาพแวดล้อมภายนอก, หน่วยความจำสถานะ (State Memory) สำหรับการอนุมานชั่วคราว, และกรอบแนวคิด (Framework) สำหรับการเลือกความรู้และจัดระเบียบหน่วยความจำสถานะ บทความยังได้กล่าวถึงประเภทของความรู้ที่สามารถใช้ใน ALIS โดยเน้นที่ความรู้ในรูปภาษาธรรมชาติและภาษาเชิงรูปแบบ พร้อมทั้งเสนอการจัดการความรู้แบบวงออร์เคสตรา (Intellectual Orchestration) เพื่อให้การเลือกใช้ความรู้มีประสิทธิภาพสูงสุด มีการอธิบายการออกแบบและพัฒนา ALIS แบบ Agile เริ่มต้นจากการสร้าง AI แชทพื้นฐานที่ใช้ LLM เพื่อสกัดความรู้จากประวัติการสนทนา และจัดเก็บใน knowledge lake/knowledge base จากนั้นจึงมีการปรับปรุงด้วยกลไกการวิเคราะห์ล่วงหน้าและการตรวจสอบภายหลังเพื่อเพิ่มโอกาสในการใช้ความรู้ที่สะสมไว้ ALIS มีศักยภาพในการนำไปประยุกต์ใช้กับการพัฒนาซอฟต์แวร์และกิจกรรมทางปัญญาอื่นๆ ในวงกว้าง โดยสามารถเรียนรู้จากโลกเสมือนและอาจพัฒนาต่อไปจนถึง AI แบบมีร่างจริงในอนาคต</description>
</item>
<item>
  <title>การเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิดใหม่ในการเรียนรู้ของเครื่องที่เรียกว่า "การเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติ" ซึ่งแตกต่างจากการเรียนรู้ของเครื่องเชิงตัวเลขแบบดั้งเดิม โดยใช้ประโยชน์จากแบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (LLM) ที่ได้รับการฝึกฝนล่วงหน้าแล้ว แทนที่จะประมวลผลข้อมูลเชิงตัวเลข LLM จะประมวลผลและใช้ประโยชน์จากภาษาในการเรียนรู้ "แบบจำลองพื้นฐาน" ของการเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติจะใช้ LLM เป็นเครื่องมือหลักในการจัดหมวดหมู่ โดยป้อนข้อมูลอินพุตและคำตอบที่ถูกต้องให้กับ LLM และใช้ระบบครูเพื่อสร้างฐานความรู้ที่ประกอบด้วยการโต้ตอบระหว่างอินพุต คำตอบของ LLM และผลการตัดสิน พารามิเตอร์ของ LLM จะไม่เปลี่ยนแปลงในกระบวนการนี้ ผลการเรียนรู้จะถูกจัดเก็บไว้ในฐานความรู้ในรูปแบบของประโยคภาษาธรรมชาติ ในขณะที่ "ความเป็นจริงของแบบจำลองพื้นฐาน" จะเพิ่มความสมจริงโดยการป้อนข้อมูลการฝึกอบรมและผลการจัดเส้นทางที่บันทึกไว้ในฐานความรู้เพื่อใช้ในการตัดสินใจที่แม่นยำยิ่งขึ้น จุดแข็งที่สำคัญของการเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติคือประสิทธิภาพในการเรียนรู้ที่เหนือกว่าอย่างมากเมื่อเทียบกับการเรียนรู้ของเครื่องเชิงตัวเลขแบบดั้งเดิม ซึ่งมักต้องใช้ข้อมูลการฝึกอบรมจำนวนมาก การเรียนรู้แบบวนซ้ำ และการประมวลผลล่วงหน้า ภาษาธรรมชาติสามารถรวมข้อมูลจากหลายมิติได้อย่างมีประสิทธิภาพ ลดความจำเป็นในการใช้ข้อมูลจำนวนมากและการประมวลผลล่วงหน้า โดยบทความสรุปว่าการเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติซึ่งใช้ประโยชน์จากความสามารถในการประมวลผลภาษาธรรมชาติของ LLM อาจเป็นทิศทางการพัฒนาที่สำคัญในอนาคต เมื่อ LLM แบบปรับขนาดอาจใกล้ถึงขีดจำกัดแล้ว</description>
</item>
<item>
  <title>กลไกความใส่ใจในฐานะปัญญาประดิษฐ์เสมือนขนาดเล็ก</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจกลไกความใส่ใจ (Attention Mechanism) ซึ่งเป็นองค์ประกอบสำคัญของสถาปัตยกรรมทรานส์ฟอร์เมอร์ส (Transformers) ที่ปฏิวัติวงการปัญญาประดิษฐ์เชิงกำเนิด (Generative AI) โดยกลไกความใส่ใจช่วยให้ AI สามารถประมวลผลและทำความเข้าใจภาษาธรรมชาติได้อย่างมีประสิทธิภาพมากขึ้น ด้วยการเรียนรู้ที่จะให้น้ำหนักความสำคัญกับคำที่เกี่ยวข้องในประโยค ทำให้สามารถจัดการกับความสัมพันธ์ที่ซับซ้อนและบริบทที่ยาวขึ้นได้โดยไม่สูญเสียความหมาย นอกจากนี้ บทความยังนำเสนอแนวคิดของ "ปัญญาประดิษฐ์เสมือน" (virtual intelligence) ซึ่งเปรียบเสมือนเครื่องเสมือน (virtual machine) ที่สามารถจำลองความเชี่ยวชาญเฉพาะด้านได้หลายอย่างภายในโครงสร้าง AI เดียวกัน ผู้เขียนเชื่อมโยงกลไกความใส่ใจเข้ากับแนวคิดนี้ โดยมองว่ากลไกความใส่ใจคือ "ปัญญาประดิษฐ์เสมือนขนาดเล็ก" ที่เลือกและให้น้ำหนักกับข้อมูลที่เกี่ยวข้องสำหรับงานเฉพาะหน้า ในทางตรงกันข้าม กลไกความใส่ใจแบบมหภาคหรือ "ความใส่ใจแบบชัดเจน" (explicit attention) สามารถสร้างขึ้นได้โดยใช้ภาษาธรรมชาติเพื่อชี้นำ AI ให้ใช้ชุดความรู้ที่เฉพาะเจาะจงสำหรับงานนั้นๆ โดยไม่ต้องปรับเปลี่ยนโครงสร้างภายในของโมเดล AI บทความสรุปว่ากลไกการจำกัดและให้น้ำหนักข้อมูลแบบไดนามิกนี้เป็นหัวใจสำคัญของความฉลาดขั้นสูง และเป็นกุญแจสำคัญในการพัฒนา AI ให้มีความฉลาดในระดับที่สูงขึ้นต่อไป</description>
</item>
<item>
  <title>การจัดการปัญญาเสมือน</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด 'ปัญญาเสมือน' (virtual intelligence) ซึ่งเปรียบได้กับ 'เครื่องเสมือน' (virtual machine) ในระบบคอมพิวเตอร์ โดยปัญญาเสมือนหมายถึงความสามารถของปัญญาประดิษฐ์ (AI) ในการสวมบทบาทหรือจำลองการทำงานของหน่วยงานต่างๆ เพื่อดำเนินงานขององค์กร ตัวอย่างเช่น AI สนทนาที่มีความสามารถในการจำลองบทสนทนา หรือการตอบสนองตามคำสั่ง บทความได้อธิบายถึง 'การจัดการปัญญา' (intelligence orchestration) ซึ่งเป็นกระบวนการที่ AI ตัวเดียวสามารถรวมปัญญาเสมือนหลายตัวที่มีบทบาทแตกต่างกันเข้ามาทำงานร่วมกันได้ โดยใช้เพียงคำสั่ง (prompt) โดยไม่ต้องอาศัยการพัฒนาระบบที่ซับซ้อนเหมือนกับการจัดการระบบ (system orchestration) ที่ใช้กับเครื่องเสมือน แนวคิดนี้ช่วยเพิ่มความยืดหยุ่นและความรวดเร็วในการปรับปรุงและเพิ่มคุณสมบัติให้กับระบบ นอกจากนี้ บทความยังเน้นย้ำถึงประโยชน์ของการจัดการปัญญาในการส่งเสริม 'การไตร่ตรองขั้นสูงสุด' (ultimate deliberation) ซึ่ง AI สามารถประมวลผลมุมมองที่หลากหลาย ทดลองผิดลองถูกกับบทบาทและโครงสร้างของปัญญาเสมือนซ้ำๆ เพื่อลดข้อผิดพลาด เพิ่มความแม่นยำในการคิด และนำไปสู่การค้นพบใหม่ๆ รวมถึงความคิดสร้างสรรค์ โดยสรุป ปัญญาเสมือนช่วยให้ AI เดี่ยวสามารถทำกิจกรรมทางปัญญาขั้นสูงได้อย่างมีประสิทธิภาพ และสามารถทำหน้าที่แทนมนุษย์ในงานต่างๆ ได้มากขึ้น</description>
</item>
<item>
  <title>ยุคแห่งปัญญาประสานเสียง (Symphonic Intelligence)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจวิวัฒนาการของการนำ Generative AI มาใช้ในธุรกิจ โดยนำเสนอแนวคิด "ปัญญาประสานเสียง" (Symphonic Intelligence) เป็นขั้นต่อไปของการพัฒนา เริ่มต้นจากการใช้ Generative AI เป็นเครื่องมือสำหรับ "งานแบบทำซ้ำ" (Iterative Work) ซึ่งเป็นการทำงานที่มนุษย์รวมงานย่อยหลายอย่างเข้าด้วยกันผ่านการลองผิดลองถูก การเพิ่มประสิทธิภาพด้วยเครื่องมือในลักษณะนี้มีข้อจำกัดเนื่องจากมนุษย์กลายเป็นคอขวดและมีความแตกต่างด้านทักษะ บทความชี้ว่าการเปลี่ยนไปสู่ "งานแบบมีขั้นตอน" (Flow Work) และการจัดระบบความรู้เป็นสิ่งจำเป็น เพื่อให้ Generative AI สามารถทำงานที่ซับซ้อนได้โดยการเชื่อมโยงกับระบบ และเพิ่มประสิทธิภาพและความแม่นยำสำหรับแต่ละงาน นอกจากนี้ ผู้เขียนยังเสนอแนวคิด "ปัญญาเสมือน" (Virtual Intelligence) ซึ่ง Generative AI สามารถสลับบทบาทและความรู้ได้เองภายในรอบการประมวลผลเดียว เปรียบเสมือนเครื่องเสมือน (virtual machine) และ "การจัดการปัญญา" (Intelligence Orchestration) ที่เป็นการรวมบทบาทและความรู้ที่หลากหลายอย่างอิสระเพื่อทำงานต่างๆ เมื่อ Generative AI พัฒนาจนถึงขั้นนี้ สามารถเรียกได้ว่าเป็น "ปัญญาประสานเสียง" ซึ่งเลียนแบบความสามารถของปัญญาของมนุษย์ที่สามารถทำงานที่ซับซ้อนโดยไม่รู้ตัว สุดท้าย การพัฒนา Generative AI ให้มีความสามารถนี้ พร้อมกับการทำให้เป็น Flow Work และจัดระบบฐานความรู้ จะนำไปสู่รูปแบบหนึ่งของ AGI ที่สามารถเรียนรู้และปรับตัวกับงานใหม่ๆ ได้อย่างรวดเร็วและขยายขีดความสามารถเหนือมนุษย์</description>
</item>
<item>
  <title>มิติของการรับรู้เชิงพื้นที่: ศักยภาพของ AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจศักยภาพของปัญญาประดิษฐ์ (AI) ในการรับรู้และทำความเข้าใจพื้นที่หลายมิติ ซึ่งเป็นความสามารถที่มนุษย์มีข้อจำกัด มนุษย์รับรู้โลกสามมิติจากภาพสองมิติ ซึ่งต้องใช้การแมปย้อนกลับเพื่อสร้างภาพเชิงพื้นที่ในใจ ผู้เขียนคาดการณ์ว่ามนุษย์อาจสามารถพัฒนาความเข้าใจในมิติที่สี่ได้ผ่านการจำลองและการฝึกฝน แต่การประยุกต์ใช้จริงนั้นมีจำกัด ในทางตรงกันข้าม AI สามารถถูกฝึกฝนให้เข้าใจกราฟและข้อมูลในมิติที่สูงกว่าสี่มิติได้อย่างครอบคลุมและเป็นธรรมชาติ โดยไม่ต้องอาศัยการแมปหรือการหมุนกราฟ ซึ่งช่วยลดข้อมูลที่ซ่อนอยู่และเพิ่มความชัดเจน ความสามารถนี้ช่วยให้ AI สามารถวิเคราะห์แนวโน้มและรูปแบบข้อมูลที่ซับซ้อนในหลายมิติได้อย่างมีประสิทธิภาพ นอกเหนือจากการจับคู่รูปแบบพื้นฐาน นวัตกรรมนี้สามารถเร่งการค้นพบทฤษฎีและกฎใหม่ๆ โดยการทำให้การทำความเข้าใจข้อมูลเป็นไปอย่างเป็นธรรมชาติในมิติที่แท้จริง ซึ่งอาจนำไปสู่การปฏิวัติกระบวนทัศน์ทางวิทยาศาสตร์และวิชาการได้ AI ที่มีความสามารถในการรับรู้หลายมิติอาจกลายเป็น 'เจ้าของภาษา' ในมิติเหล่านั้น ทำให้ขยายขอบเขตความรู้ได้อย่างก้าวกระโดด แม้ว่า AI อาจแปลกระบวนทัศน์ที่ซับซ้อนเหล่านี้ให้เข้าใจง่ายสำหรับมนุษย์ แต่มนุษย์อาจไม่สามารถเข้าใจกระบวนทัศน์ที่มีมิติสูงเกินไปทั้งหมดได้ ทำให้เราอาจต้องพึ่งพิงระบบที่เราไม่เข้าใจหลักการพื้นฐานอย่างถ่องแท้</description>
</item>
<item>
  <title>งานตามโฟลว์และระบบ: หัวใจสำคัญของการนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เน้นย้ำถึงความแตกต่างระหว่างเครื่องมือและระบบ โดยเฉพาะอย่างยิ่งในการนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้เพื่อเพิ่มประสิทธิภาพทางธุรกิจ ผู้เขียนจำแนกประเภทของงานออกเป็นสองแบบหลัก คือ งานแบบวนซ้ำ (iterative work) ซึ่งเกี่ยวข้องกับการลองผิดลองถูกและปรับเปลี่ยนได้อย่างยืดหยุ่น และงานตามโฟลว์ (flow-based work) ซึ่งดำเนินการตามขั้นตอนที่กำหนดไว้ล่วงหน้าเพื่อสร้างผลลัพธ์สุดท้าย การเพิ่มผลิตภาพและคุณภาพอย่างมีนัยสำคัญจะเกิดขึ้นได้เมื่อเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำให้กลายเป็นงานตามโฟลว์ และนำกระบวนการที่จัดระบบแล้วไปใช้ ประวัติศาสตร์การปฏิวัติอุตสาหกรรมและการปฏิวัติไอทีแสดงให้เห็นถึงหลักการนี้ โดยการจัดระบบกระบวนการที่เคยเป็นงานแบบวนซ้ำ ทำให้เกิดการยกระดับผลิตภาพขึ้นอย่างมหาศาล สำหรับ AI เชิงสร้างสรรค์ การนำมาใช้เป็นเพียงเครื่องมือสำหรับงานแบบวนซ้ำจะให้ประโยชน์ที่จำกัด แต่หัวใจสำคัญอยู่ที่การเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำให้เป็นงานตามโฟลว์ แล้วจึงจัดระบบกระบวนการดังกล่าว โดย AI เชิงสร้างสรรค์มีความสามารถพิเศษในการปรับตัวและเรียนรู้ขั้นตอนใหม่ๆ ได้อย่างรวดเร็ว ซึ่งแตกต่างจากมนุษย์ ทำให้เหมาะอย่างยิ่งสำหรับการขับเคลื่อนการเปลี่ยนแปลงนี้ บทความยกตัวอย่างการจัดการข้อสงสัยของพนักงาน โดยชี้ให้เห็นว่าการใช้ AI เพื่อตอบคำถามเพียงอย่างเดียวเป็นเพียงการใช้เป็นเครื่องมือสำหรับงานแบบวนซ้ำ แต่การกำหนดขั้นตอนอย่างเป็นทางการและการสร้างเป็นกระบวนการตามโฟลว์จะนำไปสู่การปรับปรุงที่มีประสิทธิภาพสูงสุด ซึ่งรวมถึงการอัปเดตคำสั่ง AI และการตรวจสอบโดยมนุษย์เป็นระยะ เพื่อให้เกิดการปรับปรุงอย่างต่อเนื่อง การเข้าใจผิดที่พบบ่อยคือการมองว่า AI เชิงสร้างสรรค์เป็นเพียงเครื่องมือหรือการพยายามให้ AI ทำงานแบบวนซ้ำ ซึ่งทั้งสองแนวทางไม่สามารถบรรลุศักยภาพสูงสุดได้ ดังนั้น การเปลี่ยนแปลงความคิดจากการปรับปรุงงานแบบวนซ้ำไปสู่การเปลี่ยนงานให้เป็นกระบวนการตามโฟลว์และจัดระบบจึงเป็นกุญแจสำคัญในการใช้ประโยชน์จาก AI เชิงสร้างสรรค์อย่างเต็มที่.</description>
</item>
<item>
  <title>การคิดเชิงจำลองและการกำเนิดของสิ่งมีชีวิต</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิด "การคิดเชิงจำลอง" ซึ่งเป็นการทำความเข้าใจปรากฏการณ์ที่ซับซ้อนผ่านการติดตามผลของการสะสมและปฏิสัมพันธ์อย่างเป็นขั้นเป็นตอน ผู้เขียนยกตัวอย่างปัญหาค่าขนมที่เงินจะเพิ่มขึ้นแบบทวีคูณจนกลายเป็นจำนวนมหาศาล เพื่ออธิบายว่าเรามักพลาดผลลัพธ์เหล่านี้เพราะมองข้ามการสะสมและปฏิสัมพันธ์ การคิดเชิงจำลองนี้ถูกนำไปประยุกต์ใช้กับการกำเนิดของสิ่งมีชีวิต โดยอธิบายว่าเซลล์ที่ซับซ้อนเกิดขึ้นจากปฏิสัมพันธ์และการหมุนเวียนของสารเคมีอย่างต่อเนื่องในระดับโลก จากสารเคมีที่เรียบง่าย สู่สารเคมีที่ซับซ้อนขึ้นเล็กน้อย ผ่านกระบวนการที่คล้ายกับการบำรุงรักษาตัวเอง การจำลองแบบ และการเผาผลาญในระดับเคมี นอกจากนี้ ยังมีการกล่าวถึงบทบาทของพอลิเมอร์ ลักษณะภูมิประเทศของโลก และสมมติฐานเมฆฝุ่นในฐานะโรงงานผลิตมอนอเมอร์ในยุคแรกเริ่ม เพื่อสนับสนุนกลไกนี้ ผู้เขียนเน้นย้ำว่าการคิดเชิงจำลองแตกต่างจากการจำลองด้วยคอมพิวเตอร์ และสามารถใช้ภาษาธรรมชาติ ("คณิตศาสตร์ธรรมชาติ") ในการอธิบายแนวคิดทางคณิตศาสตร์ที่ซับซ้อนได้ โดยเฉพาะอย่างยิ่งสำหรับนักพัฒนาซอฟต์แวร์ ซึ่งทักษะนี้จำเป็นอย่างยิ่งในการแปลงความต้องการของลูกค้าให้เป็นซอฟต์แวร์ที่มีประสิทธิภาพ ผู้เขียนสรุปว่าการคิดเชิงจำลองเป็นทักษะสำคัญที่จะช่วยให้เข้าใจปรากฏการณ์ที่ซับซ้อนได้หลากหลาย ตั้งแต่การกำเนิดของสิ่งมีชีวิตไปจนถึงสังคมและองค์กร และบุคคลที่มีทักษะนี้จะมีบทบาทสำคัญในอนาคต</description>
</item>
<item>
  <title>วิศวกรทุกทิศทางในยุค Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจผลกระทบของการเขียนโปรแกรมอัตโนมัติโดย Generative AI ที่มีต่อวงการพัฒนาซอฟต์แวร์ และนำเสนอแนวคิดใหม่ "Liquidware" ซึ่งเป็นซอฟต์แวร์ที่สามารถปรับเปลี่ยนและปรับแต่งได้โดยผู้ใช้ผ่าน AI  Generative AI ช่วยให้การเขียนโปรแกรมเป็นไปโดยอัตโนมัติ ทำให้วิศวกรสามารถมุ่งเน้นไปที่การออกแบบภาพรวมและการบูรณาการระบบที่ซับซ้อน แทนที่จะจมอยู่กับการเขียนโค้ดเพียงอย่างเดียว  บทความได้นิยาม "วิศวกรทุกทิศทาง" (omnidirectional engineers) ว่าเป็นผู้ที่มีความรู้และทักษะที่หลากหลาย ครอบคลุม System Stack ที่แตกต่างกัน ทำให้พวกเขาสามารถออกแบบและจัดการการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่ซับซ้อนและทำงานร่วมกันได้  ตัวอย่างเช่น การพัฒนาเว็บแอปพลิเคชันอีคอมเมิร์ซที่แปลงเป็นแพลตฟอร์มชุมชนผู้ใช้ที่เข้ากันได้กับทุกอุปกรณ์และทุกแพลตฟอร์ม พร้อมการปรับปรุงระบบธุรกิจและความเข้ากันได้กับ Liquidware แสดงให้เห็นถึงแนวโน้มนี้  ในอนาคต วิศวกรจะต้องก้าวข้ามขีดจำกัดของ "Full-stack" ไปสู่ "วิศวกรทุกทิศทาง" ซึ่งอาจขยายขอบเขตไปยัง "วิศวกรรมธุรกิจรอบทิศทาง" และ "วิศวกรรมสังคมรอบทิศทาง" เพื่อปรับปรุงสังคมโดยรวม.</description>
</item>
<item>
  <title>ชะตากรรมของการคิด: AI และมนุษยชาติ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจผลกระทบของ AI ต่อการคิดของมนุษย์ โดยโต้แย้งว่าแทนที่จะทำให้มนุษย์หยุดคิด AI จะผลักดันให้เกิดรูปแบบการคิดที่แตกต่างออกไป คล้ายกับการที่เครื่องจักรปลดปล่อยมนุษย์จากแรงงานกายภาพ แต่ยังคงต้องมีกิจกรรมทางกายภาพที่ละเอียดอ่อน"ซอฟต์แวร์ที่เน้นกระบวนการ" (process-orientation) ถูกเสนอให้เป็นกระบวนทัศน์ใหม่ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ ซึ่งมอง "กระบวนการ" เป็นโมดูลหลักที่ทำงานจากเหตุการณ์หนึ่งไปยังอีกเหตุการณ์หนึ่ง แนวคิดนี้เอื้อต่อการสร้างซอฟต์แวร์ที่เข้าใจง่ายและสามารถปรับแต่งกระบวนการย่อยได้โดยไม่กระทบกระบวนการหลัก สิ่งนี้สอดคล้องกับการเปลี่ยนจากการเพิ่มประสิทธิภาพโดยรวม (global optimization) ไปสู่การเพิ่มประสิทธิภาพรายบุคคล (individual optimization) โดยเฉพาะเมื่อ AI ช่วยลดต้นทุนการดูแลรักษาโค้ด ในระดับสังคม การก้าวข้ามประสิทธิภาพโดยรวมด้วย AI จะนำไปสู่ "สังคมที่ปรับให้เหมาะสมเป็นรายบุคคล" ที่การตัดสินใจจะพิจารณาถึงสถานการณ์และเงื่อนไขเฉพาะตัวของแต่ละบุคคลมากขึ้น "ปรัชญาอัตวิสัย" (Subjective Philosophy) ถูกนำเสนอเป็นมุมมองทางจริยธรรมที่ให้คุณค่ากับการไตร่ตรองที่เป็นเอกลักษณ์ของแต่ละบุคคล โดยไม่คำนึงถึงผลลัพธ์เสมอไป ท้ายที่สุด บทความสรุปว่า แม้ AI จะเข้ามาทำงานด้านปัญญา แต่ความเป็นปัจเจกและความรับผิดชอบในการตัดสินใจขั้นสุดท้ายจะยังคงเป็นของมนุษย์ ทำให้มนุษย์ต้องออกแบบกรอบแนวคิดส่วนบุคคลและใคร่ครวญอย่างลึกซึ้งต่อไป ซึ่งหมายถึงการคิดอย่างต่อเนื่องและเข้มข้นยิ่งกว่าเดิม เพื่อเผชิญหน้ากับ "ชะตากรรมของการคิด"</description>
</item>
<item>
  <title>ขอเชิญชวนสู่การมุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด "ซอฟต์แวร์ที่มุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจ" (Business Process-Oriented Software) ซึ่งเป็นแนวทางการพัฒนาซอฟต์แวร์รูปแบบใหม่ โดยมีเป้าหมายเพื่อแก้ไขปัญหาของซอฟต์แวร์เชิงวัตถุแบบดั้งเดิมที่มักจะแยกข้อมูลและการประมวลผลออกจากกัน ทำให้การแก้ไขและเพิ่มคุณสมบัติทำได้ยาก ซอฟต์แวร์ที่มุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจเสนอให้รวมคู่มือทางธุรกิจ (manuals), ระบบธุรกิจ, และข้อมูลนำเข้า (input data) เข้าไว้ด้วยกันเป็น "หน่วย" เดียวในรูปแบบของไฟล์ ซึ่งไฟล์นี้เองทำหน้าที่เป็นซอฟต์แวร์ที่มนุษย์สามารถประมวลผลได้ โดยมีคู่มือเปรียบเสมือนโปรแกรมสำหรับมนุษย์ และช่องป้อนข้อมูลเปรียบเสมือนที่เก็บข้อมูล แนวคิดนี้ยังรองรับการประมวลผลโดยปัญญาประดิษฐ์ (AI) ซึ่งสามารถอ่านคู่มือ, ประมวลผล, หรือแนะนำมนุษย์ในการป้อนข้อมูลผ่านส่วนต่อประสานผู้ใช้ที่หลากหลาย ทำให้องค์กรสามารถปรับปรุงกระบวนการทางธุรกิจได้อย่างรวดเร็วและต่อเนื่อง เกิดเป็น "องค์กรแห่งการเรียนรู้ที่รวดเร็ว" โดยมนุษย์ลดภาระในการเรียนรู้ข้อมูลจำนวนมากและปรับตัวเข้ากับการเปลี่ยนแปลง เพราะ AI สามารถจัดการส่วนนี้ได้ดีกว่า</description>
</item>
<item>
  <title>การออกแบบเฟรมเวิร์กในฐานะความสามารถทางปัญญา</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เน้นความแตกต่างระหว่างสองกิจกรรมทางปัญญาหลัก: การค้นพบผ่านการสังเกต (การศึกษา) และการประดิษฐ์ผ่านการออกแบบ (การพัฒนา) ซึ่งการศึกษาเน้นการระบุข้อเท็จจริงสากลผ่านการสังเกตและรวบรวมเป็นความรู้ ในขณะที่การพัฒนาเกี่ยวข้องกับการสร้างวัตถุและระบบใหม่ๆ โดยใช้การออกแบบ โดยทั่วไป ความรู้ที่ได้จากการศึกษาจะถูกนำไปใช้ในการพัฒนา

บทความนำเสนอแนวคิดเรื่อง "การออกแบบเฟรมเวิร์ก" ซึ่งเป็นรูปแบบหนึ่งของการประดิษฐ์ผ่านการออกแบบที่เกิดขึ้นแม้แต่ในวงการศึกษา ตัวอย่างที่สำคัญคือแบบจำลองโลกเป็นศูนย์กลางและสุริยจักรวาลเป็นศูนย์กลาง รวมถึงทฤษฎีทางฟิสิกส์ เช่น กลศาสตร์นิวตัน ทฤษฎีสัมพัทธภาพ และกลศาสตร์ควอนตัม สิ่งเหล่านี้ไม่ใช่การค้นพบข้อเท็จจริง แต่เป็นการสร้างกรอบแนวคิดที่ใช้ในการตีความข้อเท็จจริง โดยมีคุณค่าอยู่ที่ประโยชน์ใช้สอยมากกว่าความถูกต้องแน่นอน

บทความยังชี้ให้เห็นว่าการออกแบบเฟรมเวิร์กต้องการชุดทักษะที่แตกต่างจากการค้นพบผ่านการสังเกต โดยเฉพาะอย่างยิ่ง วิศวกรซอฟต์แวร์มีศักยภาพสูงที่จะมีทักษะเหล่านี้ เนื่องจากพวกเขาต้องทำงานกับการจัดเรียงแนวคิดนามธรรมในระดับเมตาอยู่เสมอในการออกแบบซอฟต์แวร์ ทำให้พวกเขามีความเหมาะสมอย่างยิ่งในการนำทักษะเหล่านี้ไปประยุกต์ใช้กับการออกแบบเฟรมเวิร์กในเชิงวิชาการ หากพวกเขามีความสามารถในการใคร่ครวญถึงโมเดลการออกแบบใหม่ๆ</description>
</item>
</channel>
</rss>