<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (th)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/rss.xml</link>
<description>Latest articles (th)</description>
<item>
  <title>การจัดการปัญญาเสมือน</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้แนะนำแนวคิดของ "ปัญญาเสมือน" (virtual intelligence) ซึ่งเปรียบเสมือนการจำลองปัญญาของมนุษย์ให้ทำงานบนคอมพิวเตอร์ โดยอธิบายว่าปัญญาเสมือนมีลักษณะคล้ายกับเทคโนโลยีเครื่องเสมือน (virtual machine technology) ที่ทำให้คอมพิวเตอร์หลายเครื่องทำงานบนฮาร์ดแวร์เดียวได้ บทความชี้ให้เห็นว่า AI สนทนาในปัจจุบันมีทักษะปัญญาเสมือนในระดับสูง สามารถจำลองการสนทนาและการโต้ตอบระหว่างบุคคลได้

ประเด็นหลักคือ "การจัดการปัญญา" (intelligence orchestration) ซึ่งแตกต่างจากการจัดการระบบ (system orchestration) แบบดั้งเดิม โดยการจัดการระบบจะรวม AI หลายตัวที่มีบทบาทต่างกันผ่านการพัฒนาระบบ แต่การจัดการปัญญาจะใช้ AI เพียงตัวเดียว แต่ภายในกระบวนการประมวลผลนั้นจะมีการรวมปัญญาเสมือนหลายตัวที่มีบทบาทต่างกันเข้ามาทำงานผ่านการใช้คำสั่ง prompt เท่านั้น ทำให้ไม่ต้องมีการพัฒนาระบบและมีความยืดหยุ่นสูง

นอกจากนี้ การจัดการปัญญายังนำไปสู่ "การไตร่ตรองขั้นสูงสุด" (ultimate contemplation) ซึ่ง AI ไม่เพียงแต่ประมวลผลข้อมูล แต่ยังรวมมุมมองที่หลากหลายเข้าด้วยกัน เกิดการลองผิดลองถูกและปรับปรุงการคิด ทำให้ลดข้อผิดพลาด เพิ่มความแม่นยำ และนำไปสู่การค้นพบใหม่และความคิดสร้างสรรค์ สุดท้าย บทความสรุปว่าปัญญาเสมือนช่วยให้ AI ตัวเดียวสามารถสลับบทบาทและไตร่ตรองเพื่อทำงานขององค์กรได้อย่างมีประสิทธิภาพ โดยสามารถอัปเดตความรู้และจัดการข้อมูลได้อย่างต่อเนื่อง ซึ่งจะเพิ่มขีดความสามารถของ AI ในการทำงานแทนมนุษย์ได้ดียิ่งขึ้น</description>
</item>
<item>
  <title>ยุคแห่งปัญญาประสานเสียง (Symphonic Intelligence)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด 'ปัญญาประสานเสียง' (Symphonic Intelligence) ซึ่งเป็นวิวัฒนาการขั้นต่อไปของการนำ Generative AI มาใช้ โดยเน้นการเปลี่ยนผ่านจาก 'งานแบบทำซ้ำ' (Iterative Work) ที่พึ่งพาเครื่องมือเป็นหลัก ไปสู่ 'งานแบบมีขั้นตอน' (Flow Work) ที่เป็นระบบและจัดระเบียบได้  การใช้ Generative AI เป็นเพียงเครื่องมือในงานแบบทำซ้ำมีข้อจำกัดด้านประสิทธิภาพและไม่สามารถแก้ไขปัญหาคอขวดที่เกิดจากข้อจำกัดด้านเวลาและทักษะของมนุษย์ได้  เพื่อก้าวข้ามข้อจำกัดนี้ การแปลงงานแบบทำซ้ำให้เป็นงานแบบมีขั้นตอนที่มีมาตรฐาน การจัดทำองค์ความรู้ให้เป็นระบบ และการสร้าง Generative AI ให้เชี่ยวชาญเฉพาะด้านสำหรับแต่ละงาน เป็นสิ่งจำเป็น  บทความยังแนะนำแนวคิด 'ปัญญาเสมือน' (Virtual Intelligence) ซึ่ง Generative AI สามารถสลับบทบาทและความรู้ภายในรอบการประมวลผลเดียวได้ และ 'การจัดการปัญญา' (Intelligence Orchestration) ซึ่งคือความสามารถในการรวมบทบาทและความรู้ที่หลากหลายเพื่อทำงานต่างๆ ให้มีประสิทธิภาพ  เมื่อ Generative AI สามารถบรรลุถึงปัญญาประสานเสียง ซึ่งเลียนแบบความสามารถของมนุษย์ในการทำงานที่ซับซ้อนโดยการรวมองค์ความรู้ที่หลากหลาย มันจะเข้าใกล้การเป็น AGI (Artificial General Intelligence) ที่สามารถเรียนรู้และปรับตัวได้อย่างรวดเร็วและมีประสิทธิภาพเหนือมนุษย์.</description>
</item>
<item>
  <title>มิติของการรับรู้เชิงพื้นที่: ศักยภาพของ AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจศักยภาพของปัญญาประดิษฐ์ (AI) ในการรับรู้และทำความเข้าใจพื้นที่มิติสูง ซึ่งแตกต่างจากมนุษย์ที่ถูกจำกัดด้วยการรับรู้เชิงพื้นที่สามมิติจากข้อมูลภาพสองมิติ ผู้เขียนเสนอว่ามนุษย์อาจสามารถพัฒนาความสามารถในการรับรู้พื้นที่สี่มิติผ่านการจำลองและการแมปย้อนกลับ แต่ AI มีข้อได้เปรียบที่สำคัญในการประมวลผลข้อมูลมิติสูงโดยตรง โดยไม่จำเป็นต้องมีการแมปแปลง ผู้เขียนเน้นย้ำว่า AI สามารถเข้าใจกราฟหลายมิติได้อย่างครอบคลุม โดยไม่มีข้อมูลที่ซ่อนอยู่ ซึ่งช่วยในการวิเคราะห์แนวโน้ม รูปแบบ และความสม่ำเสมอในชุดข้อมูลที่ซับซ้อน ซึ่งอาจนำไปสู่การค้นพบกฎเกณฑ์ใหม่ๆ ได้ง่ายขึ้น นอกจากนี้ AI ที่มีความสามารถในการมองเห็นหลายมิติสามารถเร่งนวัตกรรมกระบวนทัศน์ทางวิทยาศาสตร์ได้ เช่น ทฤษฎีดวงอาทิตย์เป็นศูนย์กลาง หรือทฤษฎีสัมพัทธภาพ โดยการประมวลผลข้อมูลการสังเกตการณ์ในมิติธรรมชาติของมัน บทสรุปชี้ให้เห็นว่า AI อาจกลายเป็น 'เจ้าของภาษา' ในพื้นที่มิติสูง ขยายขอบเขตความรู้ทางวิทยาศาสตร์เกินกว่าที่มนุษย์จะเข้าใจได้อย่างสมบูรณ์ ซึ่งอาจนำไปสู่ยุคที่เราพึ่งพิงระบบที่ทำงานได้ดีโดยไม่จำเป็นต้องเข้าใจหลักการพื้นฐานทั้งหมด</description>
</item>
<item>
  <title>งานตามโฟลว์และระบบ: หัวใจสำคัญของการนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจความแตกต่างระหว่างเครื่องมือและระบบ โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ในธุรกิจ ผู้เขียนนิยามงานออกเป็นสองประเภทคืองานแบบวนซ้ำ (iterative work) ซึ่งเกี่ยวข้องกับการลองผิดลองถูกและปรับเปลี่ยนได้ และงานตามโฟลว์ (flow-based work) ซึ่งดำเนินไปตามขั้นตอนที่กำหนดและให้ผลลัพธ์สุดท้าย การใช้ AI เชิงสร้างสรรค์เป็นเพียงเครื่องมือสำหรับงานแบบวนซ้ำจะให้ประโยชน์ที่จำกัด แต่การเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำไปสู่งานตามโฟลว์และจัดระบบกระบวนการนั้น จะสามารถเพิ่มผลิตภาพและคุณภาพได้อย่างมาก บทความเปรียบเทียบการเปลี่ยนผ่านนี้กับการปฏิวัติอุตสาหกรรมและการปฏิวัติไอที ซึ่งได้ยกระดับการผลิตและการประมวลผลข้อมูลโดยการจัดระบบกระบวนการ การนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ในธุรกิจควรมีเป้าหมายเพื่อเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำให้เป็นงานตามโฟลว์ที่จัดระบบแล้ว ซึ่ง AI เชิงสร้างสรรค์สามารถประมวลผลตามขั้นตอนที่กำหนดไว้ได้อย่างมีประสิทธิภาพมากกว่ามนุษย์ในการจัดการกับงานประเภทนี้ ข้อผิดพลาดของ AI สามารถแก้ไขได้ด้วยการปรับปรุงคำสั่งอย่างต่อเนื่องเมื่อเวลาผ่านไป โดยมองว่า AI เป็นศูนย์กลางของระบบที่ได้รับการจัดระบบแล้ว บทความยังชี้ให้เห็นความเข้าใจผิดที่พบบ่อยเกี่ยวกับการนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ โดยเน้นย้ำว่าการใช้เป็นเพียงเครื่องมือหรือการพยายามให้ AI ทำงานแบบวนซ้ำไม่สามารถเพิ่มประสิทธิภาพได้อย่างมีนัยสำคัญ การนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ให้เกิดประโยชน์สูงสุดต้องอาศัยการเปลี่ยนกระบวนทัศน์จากการปรับปรุงงานแบบวนซ้ำไปสู่การจัดระบบงานในรูปแบบโฟลว์ ซึ่งนำไปสู่การปรับปรุงอย่างต่อเนื่องและประสิทธิภาพที่เพิ่มขึ้น</description>
</item>
<item>
  <title>การคิดเชิงจำลองและการกำเนิดของสิ่งมีชีวิต</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิด "การคิดเชิงจำลอง" (simulation thinking) เพื่ออธิบายปรากฏการณ์ที่ซับซ้อน ซึ่งเกี่ยวข้องกับการสะสมและปฏิสัมพันธ์ขององค์ประกอบต่างๆ ผู้เขียนยกตัวอย่างปัญหาค่าขนมที่ทวีคูณทุกวันเพื่อแสดงให้เห็นว่าการคิดเชิงเส้นตรงแบบปกติอาจนำไปสู่ความเข้าใจผิด และการติดตามผลลัพธ์อย่างเป็นขั้นเป็นตอนจะช่วยให้เข้าใจผลลัพธ์มหาศาลที่เกิดขึ้นได้

ประยุกต์ใช้หลักการนี้กับการกำเนิดของสิ่งมีชีวิต ผู้เขียนโต้แย้งว่าการกำเนิดเซลล์ที่ซับซ้อนจากสารเคมีพื้นฐานไม่ใช่ปาฏิหาริย์ แต่เป็นผลลัพธ์ของการสะสมและปฏิสัมพันธ์ของสารเคมีทั่วโลก ผ่านกระบวนการหมุนเวียนของน้ำและบรรยากาศ ทำให้เกิดสารเคมีที่ซับซ้อนขึ้นเรื่อยๆ ซึ่งมีคุณสมบัติคล้ายกับการบำรุงรักษาตัวเอง การจำลองตัวเอง และการเผาผลาญในระดับพื้นฐาน

บทความยังกล่าวถึงบทบาทของพอลิเมอร์ ทะเลสาบ/บ่อน้ำ และสมมติฐานเมฆฝุ่น (ซึ่งทำหน้าที่เป็นโรงงานผลิตมอนอเมอร์และป้องกันรังสี UV) ในการสนับสนุนกระบวนการนี้ นอกจากนี้ ผู้เขียนยังได้เสนอแนวคิด "คณิตศาสตร์ธรรมชาติ" (natural mathematics) ซึ่งเป็นการแสดงออกทางคณิตศาสตร์ด้วยภาษาธรรมชาติ เพื่อให้การคิดเชิงจำลองเข้าถึงได้ง่ายขึ้น

สุดท้าย ผู้เขียนเน้นย้ำว่าทักษะการคิดเชิงจำลองนี้มีความสำคัญอย่างยิ่งต่อนักพัฒนาซอฟต์แวร์ในการทำความเข้าใจความต้องการของลูกค้าและการทำงานของโปรแกรม และคาดว่าทักษะนี้จะมีความสำคัญมากขึ้นในสังคมอนาคตในหลากหลายสาขา</description>
</item>
<item>
  <title>วิศวกรทุกทิศทางในยุค Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้กล่าวถึงการเปลี่ยนแปลงครั้งสำคัญในอุตสาหกรรมซอฟต์แวร์ที่ขับเคลื่อนโดย Generative AI โดยเฉพาะอย่างยิ่งความสามารถในการเขียนโปรแกรมอัตโนมัติ Generative AI ที่ใช้โมเดลภาษาขนาดใหญ่ (LLM) สามารถสร้างโค้ดและทดสอบได้โดยอัตโนมัติ ทำให้เกิดแนวคิดเรื่อง "Liquidware" ซึ่งเป็นซอฟต์แวร์ที่ผู้ใช้สามารถปรับแต่งและเปลี่ยนแปลงได้อย่างอิสระคล้ายกับของเหลว การเปลี่ยนแปลงนี้จะทำให้ผู้ใช้งานทั่วไปสามารถปรับปรุงซอฟต์แวร์ตามความต้องการเฉพาะของตนเองได้ ซึ่งจะส่งผลให้ความต้องการวิศวกรที่เชี่ยวชาญเฉพาะด้านลดลง และเพิ่มความต้องการ "วิศวกรทุกทิศทาง" (omnidirectional engineers) ที่มีความรู้ความเข้าใจในหลากหลาย System Stack และสามารถออกแบบภาพรวมของระบบที่ซับซ้อนได้ บทความยังชี้ให้เห็นว่า วิศวกรทุกทิศทางจะสามารถทำงานร่วมกับ Generative AI ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่ซับซ้อนและหลากหลายประเภทมากขึ้น รวมถึงการขยายขอบเขตไปสู่ "วิศวกรรมธุรกิจรอบทิศทาง" และ "วิศวกรรมสังคมรอบทิศทาง" ในอนาคต เพื่อปรับปรุงสังคมในทุกมิติ</description>
</item>
<item>
  <title>ชะตากรรมของการคิด: AI และมนุษยชาติ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจว่าปัญญาประดิษฐ์ (AI) จะเปลี่ยนแปลงสังคมและวิถีชีวิตของเราอย่างไร โดยเฉพาะอย่างยิ่งในส่วนที่เกี่ยวกับการคิดและความสามารถทางปัญญาของมนุษย์ ผู้เขียนโต้แย้งว่าแม้ AI จะเข้ามาทำงานด้านสติปัญญามากขึ้น แต่มนุษย์จะไม่หยุดคิด แต่จะเปลี่ยนไปคิดในรูปแบบที่แตกต่างออกไป คล้ายกับการที่มนุษย์ยังคงต้องทำกิจกรรมทางกายภาพในรูปแบบที่ละเอียดอ่อนแม้ว่าเครื่องจักรจะมาแทนที่แรงงานทางกายภาพส่วนใหญ่แล้วก็ตาม

ผู้เขียนเสนอแนวคิด "การเน้นกระบวนการ" (process-orientation) เป็นกระบวนทัศน์ใหม่ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ ซึ่งจะเข้ามาแทนที่ "การเน้นวัตถุ" (object-orientation) โดยเน้นที่กระแสงานทั้งหมดตั้งแต่ต้นจนจบเป็นหน่วยเดียว แนวคิดนี้สอดคล้องกับสัญชาตญาณของมนุษย์ และอาจนำไปสู่การยอมรับความซ้ำซ้อนในการนำไปใช้งานของโค้ด โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อ AI เข้ามาช่วยในการเขียนโปรแกรม ทำให้การจัดการโค้ดง่ายขึ้น และเปลี่ยนจากการเพิ่มประสิทธิภาพโดยรวมไปสู่การเพิ่มประสิทธิภาพรายบุคคล

ในระดับสังคม แนวคิดนี้ขยายไปสู่ "สังคมที่ปรับให้เหมาะสมเป็นรายบุคคล" (individually optimized society) ซึ่งการตัดสินใจจะยืดหยุ่นและคำนึงถึงสถานการณ์และเงื่อนไขส่วนบุคคลมากขึ้น ควบคู่ไปกับคุณค่าและมาตรฐานร่วมกัน ในขณะที่ AI เพิ่มประสิทธิภาพโดยรวมของสังคม การตัดสินใจที่เป็นรายบุคคลและรอบคอบจะมีความสำคัญมากขึ้น

สิ่งนี้เชื่อมโยงกับ "ปรัชญาอัตวิสัย" (Subjective Philosophy) ซึ่งให้คุณค่ากับการไตร่ตรองและรับผิดชอบต่อการตัดสินใจที่เป็นเอกลักษณ์เฉพาะตัว แม้ว่าผลลัพธ์จะไม่เป็นที่น่าพอใจก็ตาม ทักษะในการออกแบบกรอบแนวคิด (framework) สำหรับแต่ละสถานการณ์ก็จะมีความสำคัญมากขึ้น

สุดท้าย ผู้เขียนสรุปว่า AI จะปลดปล่อยมนุษย์จากแรงงานทางปัญญาที่ซ้ำซาก แต่จะเรียกร้องให้มนุษย์มีส่วนร่วมในการคิดที่ลึกซึ้งและเป็นรายบุคคลมากขึ้น เพื่อออกแบบกรอบแนวคิดและตัดสินใจในเรื่องที่มีความรับผิดชอบ ซึ่ง AI สามารถให้ข้อมูลได้ แต่การตัดสินใจขั้นสุดท้ายยังคงเป็นของมนุษย์ ทำให้มนุษย์ไม่สามารถหลีกหนีชะตากรรมของการคิดได้</description>
</item>
<item>
  <title>ขอเชิญชวนสู่การมุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด "ซอฟต์แวร์ที่มุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจ" (Business Process-Oriented Software) ซึ่งเป็นแนวทางการพัฒนาซอฟต์แวร์แบบใหม่ที่แตกต่างจากแนวคิด "ซอฟต์แวร์เชิงวัตถุ" (Object-Oriented Software) ที่มีอยู่เดิม โดยมีเป้าหมายเพื่อเพิ่มประสิทธิภาพและความยืดหยุ่นในการดำเนินงานขององค์กร

แนวคิดหลักคือการรวมข้อมูลและกระบวนการทางธุรกิจที่เกี่ยวข้องเข้าไว้ด้วยกันเป็น "หน่วย" เดียว ซึ่งในบริบทนี้คือ "ไฟล์" ที่มีทั้งคู่มือการดำเนินงาน (manual) และช่องสำหรับป้อนข้อมูล (input fields) ไฟล์นี้ทำหน้าที่เป็นซอฟต์แวร์ที่มนุษย์หรือปัญญาประดิษฐ์ (AI) สามารถประมวลผลได้โดยตรง โดยไม่ต้องพึ่งพาการพัฒนาโปรแกรมหรือระบบที่ซับซ้อน ซึ่งมักจะทำให้การปรับปรุงหรือเปลี่ยนแปลงกระบวนการทำได้ยากและมีค่าใช้จ่ายสูง

ซอฟต์แวร์ที่มุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจนี้สามารถทำงานร่วมกับ AI ได้อย่างมีประสิทธิภาพ โดย AI สามารถอ่านคู่มือในไฟล์ ทำความเข้าใจและประมวลผลบางส่วน หรือช่วยมนุษย์ในการป้อนข้อมูลผ่านอินเทอร์เฟซที่หลากหลาย เช่น แชทหรือแอปพลิเคชันที่สร้างขึ้นตามความต้องการ เมื่อกระบวนการเสร็จสมบูรณ์ AI จะส่งต่อไฟล์ไปยังผู้รับผิดชอบคนถัดไปตามที่ระบุไว้ในคู่มือ

นอกจากนี้ การใช้ไฟล์ที่ยืดหยุ่น เช่น ไฟล์ Markdown ทำให้ง่ายต่อการสะสมความรู้และปรับปรุงกระบวนการทางธุรกิจอย่างต่อเนื่องผ่านจุดติดต่อที่ระบุไว้ในคู่มือ ทำให้องค์กรสามารถก้าวสู่การเป็น "องค์กรแห่งการเรียนรู้ที่รวดเร็ว" (fast-learning organization) ได้ โดยมนุษย์สามารถมุ่งเน้นไปที่การทำงานที่จำเป็นขั้นต่ำ ในขณะที่ AI จัดการกับการเรียนรู้และการปรับตัวที่ซับซ้อนแทน</description>
</item>
<item>
  <title>การออกแบบเฟรมเวิร์กในฐานะความสามารถทางปัญญา</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจแนวคิดเรื่อง 'การออกแบบเฟรมเวิร์ก' ในฐานะกิจกรรมทางปัญญาที่แยกออกจากการศึกษาแบบดั้งเดิมที่เน้นการค้นพบข้อเท็จจริงผ่านการสังเกต ผู้เขียนแย้งว่าการพัฒนาวัตถุและระบบใหม่ผ่านการออกแบบเป็นกิจกรรมทางปัญญาที่แตกต่าง และการออกแบบเฟรมเวิร์ก เช่น แบบจำลองโลกเป็นศูนย์กลางและสุริยจักรวาลเป็นศูนย์กลาง, กลศาสตร์นิวตัน, ทฤษฎีสัมพัทธภาพ และกลศาสตร์ควอนตัม เป็นตัวอย่างของการประดิษฐ์ผ่านการออกแบบ โดยมีคุณค่าอยู่ที่ประโยชน์ใช้สอยมากกว่าความถูกต้อง ซึ่งอาจเรียกว่า 'การประดิษฐ์กระบวนทัศน์' หรือ 'นวัตกรรมกระบวนทัศน์' มากกว่า 'การเปลี่ยนกระบวนทัศน์' บทความยังชี้ให้เห็นว่ากิจกรรมทางปัญญาที่แตกต่างกันนี้ต้องใช้ชุดทักษะที่แตกต่างกัน โดยผู้ที่สร้างสรรค์นวัตกรรมกระบวนทัศน์อาจมีทักษะทั้งสองด้าน ในขณะที่นักวิชาการส่วนใหญ่เชี่ยวชาญในการค้นพบภายในกรอบงานที่มีอยู่แล้ว ในทางตรงกันข้าม วิศวกรซอฟต์แวร์มีศักยภาพพิเศษในการออกแบบเฟรมเวิร์ก เนื่องจากอาชีพของพวกเขามักเกี่ยวข้องกับการจัดเรียงแนวคิดนามธรรมในระดับเมตา ซึ่งเป็นทักษะพื้นฐานที่จำเป็นสำหรับการออกแบบเฟรมเวิร์กในแวดวงวิชาการ แม้ว่าทักษะการออกแบบทั่วไปอาจไม่เพียงพอ แต่ผู้ที่มีความสามารถในการออกแบบแนวคิดนามธรรมและมีนิสัยชอบใคร่ครวญถึงโมเดลการออกแบบใหม่ๆ จะมีความเหมาะสมอย่างยิ่ง</description>
</item>
</channel>
</rss>