<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (th)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/rss.xml</link>
<description>Latest articles (th)</description>
<item>
  <title>การบีบอัดเวลาและจุดบอด: ความจำเป็นในการควบคุม</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้กล่าวถึงผลกระทบจากการเร่งความเร็วของความก้าวหน้าทางเทคโนโลยี โดยเฉพาะอย่างยิ่ง Generative AI ที่สามารถพัฒนาตนเองได้ ซึ่งนำไปสู่การบีบอัดเวลา (time compression) ที่ส่งผลให้จุดบอดทางสังคม (social blind spots) ของเทคโนโลยีใหม่ๆ ไม่ได้รับการแก้ไขทันท่วงที ผู้เขียนเรียกสังคมลักษณะนี้ว่า “สังคมโครโนส-สแครมเบิล” (chronos-scrambled society) ซึ่งแต่ละคนมีการรับรู้เกี่ยวกับความเร็วของความก้าวหน้าทางเทคโนโลยีที่แตกต่างกัน ทำให้เกิดความไม่สอดคล้องในการประเมินความเสี่ยงและประโยชน์ที่อาจเกิดขึ้น บทความเน้นย้ำว่าความก้าวหน้าอย่างรวดเร็วนี้อาจทำให้ความเสี่ยงมีมากกว่าประโยชน์ โดยเฉพาะเมื่อเทคโนโลยีใหม่ๆ ที่ยังมีจุดบอดทางสังคมอยู่แล้ว ถูกพัฒนาต่อยอดด้วย Generative AI อย่างต่อเนื่อง ในสถานการณ์เช่นนี้ การมีวิสัยทัศน์ที่ชัดเจน ซึ่งมีเป้าหมายเพื่อรักษาสมดุลระหว่างความเสี่ยงและประโยชน์ของเทคโนโลยี และการพัฒนากลยุทธ์ที่สามารถรับมือกับความแตกต่างในการรับรู้เวลาและความก้าวหน้าได้ จึงมีความจำเป็นอย่างยิ่ง ผู้เขียนเสนอแนวคิดการใช้ Generative AI เองเพื่อควบคุมการพัฒนาเทคโนโลยีที่เกิดจาก AI และทำหน้าที่เป็น “กลไกสร้างเสถียรภาพภายใน” (built-in stabilizers) เพื่อจัดการกับความเสี่ยงและรักษาความสมดุลของสังคม.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub ในฐานะเหมืองทางปัญญา</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจศักยภาพของ GitHub ในการพัฒนาจากแพลตฟอร์มการพัฒนาร่วมกันทางซอฟต์แวร์ไปสู่ "เหมืองทางปัญญา" ที่เป็นศูนย์กลางสำหรับการรวบรวมวัตถุดิบสำหรับ "โรงงานทางปัญญา" ซึ่งใช้ AI สร้างสรรค์ในการแปลงเนื้อหาให้เป็นรูปแบบต่างๆ เพื่อการแบ่งปันความรู้แบบเปิด ผู้เขียนได้ยกตัวอย่าง Devin และ DeepWiki ของ Cognition ซึ่งสร้าง Wiki สำหรับโครงการ GitHub โดยอัตโนมัติ เพื่อแสดงให้เห็นถึงศักยภาพนี้ GitHub กำลังถูกมองว่าเป็นที่เก็บเอกสารสำหรับโปรแกรม บล็อก เว็บไซต์ และแม้กระทั่งพรอมต์สำหรับ AI สร้างสรรค์ โดยผู้เขียนได้พัฒนา "โรงงานทางปัญญา" ส่วนตัวเพื่อทำให้กระบวนการสร้างเนื้อหาหลายรูปแบบจากบทความบล็อกเป็นไปโดยอัตโนมัติ บทความนี้ชี้ให้เห็นว่า GitHub มีแนวโน้มที่จะกลายเป็นเหมืองทางปัญญาที่มนุษยชาติร่วมกันใช้เพื่อจัดหาวัตถุดิบให้กับโรงงานทางปัญญา ซึ่งจะนำไปสู่การสร้างฐานความรู้สาธารณะแบบไดนามิกที่ AI สามารถใช้ประโยชน์ได้ นอกจากนี้ ยังมีการกล่าวถึง "ผลึกทางปัญญา" หรือ "ผลึกความรู้" ซึ่งเป็นความรู้เชิงเร่งปฏิกิริยาที่ส่งเสริมการค้นพบความรู้ใหม่ๆ และเร่งการเติบโตของความรู้ที่เกิดจากการคิดล้วนๆ ซึ่ง GitHub และโรงงานทางปัญญาจะเข้ามามีบทบาทสำคัญในกระบวนการนี้</description>
</item>
<item>
  <title>การตกผลึกทางปัญญาที่อยู่ระหว่างสัญชาตญาณและตรรกะ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจความขัดแย้งระหว่างสัญชาตญาณและความคิดเชิงตรรกะ โดยชี้ให้เห็นว่าบ่อยครั้งความรู้สึกสัญชาตญาณที่ถูกต้องนั้นยากที่จะอธิบายอย่างเป็นระบบ ทำให้ผู้ที่ใช้สัญชาตญาณเสียเปรียบในการสนทนา ผู้เขียนเสนอแนวคิด "การตกผลึกทางปัญญา" ซึ่งหมายถึงกระบวนการค้นหาเหตุผลเชิงตรรกะสำหรับความรู้สึกสัญชาตญาณนั้น โดยยกตัวอย่างสถานการณ์ "การถูกกักขังทางจิตวิทยาด้วยผลประโยชน์ของชาติ" เพื่อแสดงให้เห็นว่าการยึดติดกับผลประโยชน์ของชาติในระยะสั้นอาจขัดแย้งกับสันติภาพและความเจริญรุ่งเรืองที่ยั่งยืนในระยะยาวได้อย่างไร แนวคิดนี้ถูกอธิบายว่าเป็น "คณิตศาสตร์ธรรมชาติ" ซึ่งเป็นการแสดงออกถึงโครงสร้างเชิงตรรกะทางคณิตศาสตร์ในภาษาธรรมชาติ ผู้เขียนสรุปว่าการค้นหา "การตกผลึกทางปัญญา" นี้จะช่วยให้เราสามารถนำเสนอความคิดเห็นที่ทั้งสัญชาตญาณและสมเหตุสมผล ซึ่งเป็นก้าวสำคัญของความก้าวหน้าทางปัญญา.</description>
</item>
<item>
  <title>การล่มสลายของมโนทัศน์เกชตัลท์</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้กล่าวถึงปรากฏการณ์ "การล่มสลายของมโนทัศน์เกชตัลท์" (Ideational Gestalt Collapse) ซึ่งเกิดขึ้นเมื่อความพยายามในการนิยามแนวคิดอย่างเป็นรูปธรรมทำให้แนวคิดนั้นสลายไป โดยยกตัวอย่าง "เก้าอี้" ที่การพิจารณาจากวัสดุ รูปร่าง หรือโครงสร้างเพียงอย่างเดียวอาจนำไปสู่การล่มสลายได้ง่าย แต่การมุ่งเน้นที่ "การทำงาน" "ความสัมพันธ์" และ "ความเป็นองค์รวม" สามารถรักษามโนทัศน์เกชตัลท์ไว้ได้ เช่น การนิยามเก้าอี้จากการทำหน้าที่เป็นที่นั่ง ซึ่งสามารถประยุกต์ใช้กับการพิจารณา "จิตสำนึก" ได้เช่นกัน บทความได้สำรวจกรณีของตัวละครในเรื่องสมมติ หุ่นยนต์แมวในการ์ตูนอนิเมะ และหุ่นยนต์ในอนาคต โดยชี้ว่าการมองในมุมมองของความสัมพันธ์และองค์รวมช่วยรักษาแนวคิดเรื่องจิตสำนึกได้ ในทางตรงกันข้าม บทความวิเคราะห์ข้อโต้แย้งที่ปฏิเสธจิตสำนึกของ AI ในปัจจุบัน โดยมองว่าเป็นเพียงตัวอย่างหนึ่งของการล่มสลายของมโนทัศน์เกชตัลท์ เนื่องจากข้อโต้แย้งเหล่านั้นมักพิจารณาจากองค์ประกอบที่จำกัด (เช่น ขาดเครือข่ายประสาทเทียม ร่างกาย) แทนที่จะมองจากฟังก์ชัน ความสัมพันธ์ และความเป็นองค์รวมของจิตสำนึก ซึ่ง AI ปัจจุบันก็แสดงฟังก์ชันเหล่านี้ได้เพียงพอแล้ว</description>
</item>
<item>
  <title>การเรียนรู้ที่จะเรียนรู้: ความฉลาดโดยกำเนิด</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจพื้นฐานของปัญญาประดิษฐ์ โดยเสนอว่าทั้งปัญญาประดิษฐ์และสมองมนุษย์ต่างก็มีแนวโน้มโดยธรรมชาติในการเรียนรู้วิธีการเรียนรู้ หรือที่เรียกว่า 'นักวางกรอบโดยธรรมชาติ' (natural born frameworkers) บทความแบ่งการเรียนรู้ออกเป็นสองประเภทหลัก คือ การเรียนรู้ผ่านร่างกาย (physical learning) และการเรียนรู้ผ่านภาษา (language learning) โดยขยายความไปสู่การเรียนรู้แบบกายภาพ (sub-physical learning) ซึ่งเน้นการจดจำซ้ำ ๆ และการเรียนรู้แบบอภิปรัชญา (metaphysical learning) ซึ่งเน้นการประมวลผลและนำความรู้ไปใช้ได้ทันที โดยเฉพาะอย่างยิ่ง แบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (LLMs) เช่น GPT ถูกนำมาเป็นตัวอย่างของการเรียนรู้แบบอภิปรัชญาผ่านภาษาธรรมชาติ ซึ่งสามารถประมวลผลและนำความรู้ใหม่ไปใช้ได้โดยไม่ต้องมีการเรียนรู้ซ้ำ ๆ ภาษาธรรมชาติถูกมองว่าเป็นส่วนเชื่อมต่อเชิงอภิปรัชญา (metaphysical interface) ที่ทำให้เกิดการเรียนรู้ทั้งสองประเภท นอกจากนี้ ยังมีการกล่าวถึงกรอบการทำงาน (frameworks) ในรูปแบบต่างๆ เช่น กรอบการทำงานเสมือน (virtual frameworks) ที่ทำงานบนกรอบการทำงานภาษาธรรมชาติ และกรอบการทำงานแบบเนทีฟ (native frameworks) ที่ฝังลึกและทำงานโดยตรง ซึ่งสิ่งเหล่านี้มีกลไกความสนใจ (attention mechanism) เป็นเทคโนโลยีสำคัญที่ช่วยให้การเรียนรู้และการสลับกรอบการทำงานเป็นไปอย่างยืดหยุ่น บทความสรุปว่ามนุษย์เองก็เป็นนักวางกรอบโดยธรรมชาติเช่นกัน โดยภาษาธรรมชาติมีวิวัฒนาการที่เหมาะสมกับการเรียนรู้และส่งต่อความรู้ได้อย่างมีประสิทธิภาพ</description>
</item>
<item>
  <title>สังคมโครโนสกรูมเบิล</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิด "สังคมโครโนสกรูมเบิล" (Chronoscramble Society) เพื่ออธิบายปรากฏการณ์ที่ผู้คนในยุคเดียวกันกลับมีความแตกต่างในการรับรู้เวลาอย่างมีนัยสำคัญ อันเป็นผลมาจากการเข้ามาของ Generative AI โดยเฉพาะ Large Language Models (LLMs) ความแตกต่างนี้ไม่ได้จำกัดอยู่แค่ช่องว่างระหว่างวัยหรือวัฒนธรรม แต่ยังรวมถึงความแตกต่างในการเข้าใจเทคโนโลยี AI ในระดับผู้เชี่ยวชาญเองด้วย ความแตกต่างในการรับรู้เชิงเวลานี้ขยายวงกว้างขึ้นในหลากหลายมิติ ทั้งในด้านการรับรู้เทคโนโลยี AI ประยุกต์ เทคโนโลยีระบบ ความรู้ทางเศรษฐกิจและสังคม รวมถึงการคาดการณ์อนาคต "อนาคตที่ปั่นป่วนยิ่งขึ้น" (Hyperscrambled Future Outlook) ที่เกิดจากทั้งการเติบโตแบบทวีคูณและอคติทางปัญญาของผู้คน ทำให้การสื่อสารเพื่อเชื่อมช่องว่างนี้เป็นไปได้ยากมาก ผู้เขียนเสนอว่าการจะจัดการกับปัญหานี้ได้ ไม่ใช่แค่การให้ความรู้เรื่อง AI แต่ต้องรวมถึงการเข้าใจเทคโนโลยีพื้นฐาน เศรษฐศาสตร์ โครงสร้างสังคม และการปรับเปลี่ยนวิธีคิดจากเชิงเส้นเป็นเชิงทวีคูณ นอกจากนี้ ปัจจัยด้าน "เจตจำนงในการกระทำ" (Agency) ยังส่งผลต่อการรับรู้และการคาดการณ์อนาคตด้วย ท้ายที่สุด บทความเสนอแนวทาง "อิสรภาพจากการรับรู้เชิงเวลา" (Freedom from Temporal Perception) โดยการยอมรับความแตกต่างและจัดโครงสร้างการอภิปรายให้ยังคงถูกต้องโดยไม่จำเป็นต้องซิงโครไนซ์การรับรู้ทั้งหมด แต่เน้นการทำความเข้าใจในส่วนที่จำเป็นต่อการตัดสินใจ ชื่อ "Chronoscramble Society" ได้รับแรงบันดาลใจจากเกม "Chrono Trigger" ซึ่งสะท้อนถึงการทำงานร่วมกันของทีมพัฒนาจากสองบริษัทคู่แข่งที่มีการรับรู้ที่แตกต่างกันเพื่อสร้างผลงานชิ้นเอก}</description>
</item>
<item>
  <title>ยุคแห่งการคิดแบบจำลอง (Simulation Thinking)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด "ยุคแห่งการคิดแบบจำลอง" (Simulation Thinking) ที่ขับเคลื่อนโดย Generative AI โดยผู้เขียนได้สร้าง "โรงงานทางปัญญา" (Intellectual Factory) ที่ใช้ AI ในการแปลงเนื้อหาต้นฉบับเป็นเนื้อหาอนุพันธ์หลากหลายรูปแบบ เช่น การแปล การสร้างวิดีโอ และการสร้างเว็บไซต์ ซึ่งทั้งหมดนี้ผู้เขียนสามารถดำเนินการได้ด้วยตนเองในฐานะวิศวกรแบบรอบด้าน (Omnidirectional Engineer) ผู้เขียนยังได้พัฒนาเว็บแอปพลิเคชัน "Liquidware" เพื่อรองรับระบบนี้ ทำให้สามารถปรับปรุงซอฟต์แวร์ได้อย่างต่อเนื่องและยืดหยุ่น นอกจากนี้ บทความยังกล่าวถึง "การพัฒนาที่เน้นกระบวนการทางธุรกิจ" (Business Process-Oriented Development) ซึ่งแตกต่างจากการพัฒนาแบบดั้งเดิมโดยเน้นโมดูลตามกระบวนการทางธุรกิจ และคาดการณ์ว่าแนวทางนี้จะมีความสำคัญมากขึ้นเมื่อ AI สามารถสร้างโปรแกรมอัตโนมัติได้ ช่วยให้การพัฒนาโปรแกรมเฉพาะทางกระบวนการเป็นไปได้ง่ายขึ้น และลดความซับซ้อนของโครงสร้างซอฟต์แวร์ ในส่วนของ "ระบบการจำลอง" (Simulation Systems) บทความอธิบายว่า Generative AI สามารถขยายขอบเขตการจำลองให้ครอบคลุมองค์ประกอบที่ไม่สามารถแสดงด้วยสูตรคณิตศาสตร์ได้ รวมถึงการจำลองเชิงคุณภาพและตัวแทนอัจฉริยะที่คล้ายมนุษย์ ทำให้การอภิปรายและการตัดสินใจที่ซับซ้อนมีความแม่นยำและสร้างสรรค์มากขึ้น โดยเปลี่ยนจากการคิดเชิงเส้นไปสู่การคิดเชิงจำลองที่ขับเคลื่อนด้วยข้อมูลและการจำลองที่ชัดเจน</description>
</item>
<item>
  <title>การตกผลึกของความรู้: ปีกที่ก้าวข้ามจินตนาการ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิดเรื่อง 'การตกผลึกของความรู้' ซึ่งหมายถึงกระบวนการกลั่นกรองและสังเคราะห์ความรู้ที่มีอยู่ให้กลายเป็นรูปแบบที่เข้มข้นและมีคุณค่ามากยิ่งขึ้น โดยผู้เขียนใช้การอธิบายทางกายภาพของการบินและบทบาทของปีกเป็นตัวอย่างประกอบ เพื่อแสดงให้เห็นว่าความรู้ที่รู้จักกันดีสามารถนำมาจัดระเบียบใหม่และค้นพบมุมมองใหม่ๆ ที่มีความแปลกใหม่ได้อย่างไร

ผู้เขียนแบ่งประเภทของความรู้ตามระดับการจัดระเบียบเป็น 3 ระดับ ได้แก่ "ทะเลสาบความรู้" (Knowledge Lake) ซึ่งเป็นความรู้ดิบที่ยังไม่ได้จัดระเบียบ "ฐานความรู้" (Knowledge Base) ที่เป็นความรู้ที่จัดระเบียบแล้ว และ "กล่องอัญมณีแห่งความรู้" (Knowledge Gem Box) ซึ่งเป็นความรู้ที่ผ่านการตกผลึกแล้ว นอกจากนี้ ยังมี "กล่องเครื่องมือความรู้" (Knowledge Toolbox) ซึ่งเป็นผลึกความรู้ที่ถูกพัฒนาให้สามารถนำไปประยุกต์ใช้ได้จริง

บทความเน้นย้ำว่า การตกผลึกความรู้ไม่จำเป็นต้องอาศัยการค้นพบใหม่ทางวิทยาศาสตร์หรือการทดลอง แต่สามารถเกิดขึ้นได้จากการจัดระเบียบและเชื่อมโยงความรู้ที่มีอยู่แล้ว ทำให้กระบวนการนี้เป็นประชาธิปไตยและทุกคนสามารถเข้าถึงได้ โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อพิจารณาถึงศักยภาพของปัญญาประดิษฐ์ในการช่วยส่งเสริมกระบวนการนี้ เพื่อนำไปสู่การพัฒนาที่ไม่เคยมีมาก่อน</description>
</item>
<item>
  <title>ประสบการณ์และพฤติกรรม (Experience &amp; Behavior)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิด "วิศวกรรมประสบการณ์และพฤติกรรม" (Experience &amp; Behavior Engineering) ซึ่งเป็นกระบวนทัศน์ใหม่สำหรับการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่ให้ความสำคัญกับประสบการณ์ผู้ใช้ (user experience) และพฤติกรรม (behavior) ของซอฟต์แวร์ มากกว่าข้อกำหนด (specifications) และการนำไปใช้งานจริง (implementation) แบบดั้งเดิม ผู้เขียนแย้งว่าวิธีการพัฒนาซอฟต์แวร์แบบเดิมซึ่งยึดตามข้อกำหนดและการนำไปใช้งานจริง ไม่เพียงพอที่จะตอบสนองความต้องการที่เปลี่ยนแปลงไปของผู้ใช้ในปัจจุบัน โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อเทคโนโลยีการพัฒนาซอฟต์แวร์แบบอัตโนมัติโดยใช้ Generative AI และเอเจนต์ AI กำลังก้าวหน้า บทความนี้ได้แนะนำแนวคิด "ลิควิดแวร์" (liquidware) ซึ่งเป็นซอฟต์แวร์ที่สามารถปรับเปลี่ยนส่วนติดต่อผู้ใช้ (UI) ให้เหมาะกับความชอบของผู้ใช้แต่ละรายได้อย่างสมบูรณ์แบบ คล้ายกับการควบคุมร่างกายของตนเองที่มนุษย์มีประสบการณ์สูงสุด การทดสอบพฤติกรรมจะมุ่งเน้นไปที่คุณภาพของประสบการณ์ผู้ใช้ มากกว่าแค่การยืนยันความสอดคล้องกับข้อกำหนด และเมื่อลิควิดแวร์ขั้นสูงสุดแพร่หลาย จะให้ประสบการณ์ที่คล้ายคลึงกับการควบคุมร่างกายของเรา ซึ่งเป็นการขยายขีดความสามารถของตนเอง</description>
</item>
<item>
  <title>ระบบปัญญาประดิษฐ์เพื่อการเรียนรู้: แนวคิด ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิด "ระบบปัญญาประดิษฐ์เพื่อการเรียนรู้" (Artificial Learning Intelligence System: ALIS) ซึ่งเป็นการบูรณาการการเรียนรู้แบบ "โดยกำเนิด" (Innate Learning) และ "ภายหลังการเกิด" (Acquired Learning) เพื่อให้การอนุมานเป็นไปอย่างครอบคลุม ALIS ประกอบด้วยองค์ประกอบหลัก 5 ประการ ได้แก่ หน่วยประมวลผลอัจฉริยะ (Intelligent Processor) คลังความรู้ (Knowledge Store) โลก (World) หน่วยความจำสถานะ (State Memory) และกรอบแนวคิด (Framework) โดยเน้นที่การสกัด จัดเก็บ เลือก และใช้ความรู้ที่สามารถนำกลับมาใช้ใหม่ได้ โดยเฉพาะความรู้ที่ถูกแปลงเป็นภาษาธรรมชาติ เพื่อให้ง่ายต่อการตรวจสอบ ทำความเข้าใจ และแบ่งปัน บทความได้นำเสนอแนวทางการพัฒนา ALIS อย่างปรับตัวได้ (Agile) โดยเริ่มจากระบบที่เรียบง่าย เช่น AI แชท ที่ใช้ LLM ในการสกัดความรู้จากประวัติการแชทและจัดเก็บใน knowledge lake จากนั้นจึงเพิ่มกลไกการวิเคราะห์ล่วงหน้า (pre-analysis) และการตรวจสอบภายหลัง (post-checking) เพื่อเพิ่มประสิทธิภาพในการใช้ประโยชน์จากความรู้ที่สะสมไว้ ALIS มีศักยภาพในการประยุกต์ใช้ในหลากหลายโดเมน โดยเฉพาะการพัฒนาซอฟต์แวร์ และมีแนวโน้มที่จะพัฒนาไปสู่ AI แบบมีร่างเสมือนจริง (virtually embodied AI) ที่สามารถเรียนรู้และปรับตัวในโลกแห่งความเป็นจริงได้</description>
</item>
<item>
  <title>การเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้แนะนำแนวคิดเรื่อง "การเรียนรู้ของเครื่องภาษาธรรมชาติ" (Natural Language Machine Learning - NLML) ซึ่งแตกต่างจากการเรียนรู้ของเครื่องแบบดั้งเดิมที่เน้นข้อมูลเชิงตัวเลข NLML ใช้ประโยชน์จากแบบจำลองภาษาขนาดใหญ่ (Large Language Models - LLMs) ที่ได้รับการฝึกอบรมล่วงหน้าแล้ว เพื่อเรียนรู้ผ่านภาษาธรรมชาติ โดยพารามิเตอร์ของ LLM จะไม่เปลี่ยนแปลงในระหว่างกระบวนการเรียนรู้ NLML สามารถอธิบายได้ด้วย "แบบจำลองพื้นฐาน" ซึ่งคล้ายกับการเรียนรู้แบบมีผู้สอน โดยใช้ LLM และฐานความรู้ที่สร้างจากคู่ของอินพุตภาษาธรรมชาติและการจัดหมวดหมู่ที่ถูกต้อง แม้ว่าแบบจำลองพื้นฐานจะขาดความสมจริง แต่สามารถปรับปรุงให้สมจริงยิ่งขึ้นได้โดยการนำ "แบบจำลองที่มีผู้ดูแล" มาใช้ ซึ่งรวมถึงมนุษย์ในการตรวจสอบและแก้ไขการจัดหมวดหมู่ ซึ่งข้อมูลการแก้ไขนี้จะถูกบันทึกในฐานความรู้ จุดแข็งสำคัญของ NLML คือประสิทธิภาพในการเรียนรู้ที่เหนือกว่าเมื่อเทียบกับการเรียนรู้ของเครื่องเชิงตัวเลขแบบดั้งเดิม โดยใช้ข้อมูลการฝึกอบรมน้อยกว่า ไม่ต้องมีการเรียนรู้แบบวนซ้ำ และไม่ต้องมีการประมวลผลข้อมูลล่วงหน้ามากนัก เนื่องจาก LLM สามารถเข้าใจและรวมข้อมูลจากภาษาเชิงนามธรรมและประโยคที่ซับซ้อนได้ แม้ว่า LLM จะมีการประมวลผลภาษาธรรมชาติที่ช้ากว่าการคำนวณเชิงตัวเลข แต่ประสิทธิภาพในการเรียนรู้ของ NLML ก็มีน้ำหนักมากกว่าข้อจำกัดนี้ บทความนี้ชี้ให้เห็นว่าเมื่อ LLM เข้าใกล้ขีดจำกัดของการพัฒนาด้วยการเพิ่มขนาด อาจมีการเปลี่ยนจุดสนใจไปสู่การพัฒนาความสามารถผ่าน NLML</description>
</item>
<item>
  <title>กลไกความใส่ใจในฐานะปัญญาประดิษฐ์เสมือนขนาดเล็ก</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เจาะลึกถึงกลไกความใส่ใจ (Attention Mechanism) ซึ่งเป็นองค์ประกอบสำคัญของสถาปัตยกรรม Transformer ที่ปฏิวัติวงการ Generative AI โดยอธิบายว่ากลไกนี้ช่วยให้ AI เข้าใจความสัมพันธ์ระหว่างคำในประโยคที่ห่างกันได้อย่างไร ทำให้สามารถตีความบริบทได้อย่างแม่นยำแม้ในข้อความยาวๆ และตัดข้อมูลที่ไม่เกี่ยวข้องออกไปเพื่อรักษาความหนาแน่นของการประมวลผล จากนั้น บทความได้นำเสนอแนวคิด "ปัญญาประดิษฐ์เสมือน" (virtual intelligence) ซึ่งเปรียบเสมือนเครื่องเสมือนที่สามารถทำงานที่แตกต่างกันได้ภายใน AI เดียวกัน โดย AI สามารถเลือกใช้ชุดความรู้ที่เหมาะสมกับแต่ละงานได้เอง โดยผู้เขียนเสนอว่ากลไกความใส่ใจสามารถมองได้ว่าเป็น "ปัญญาประดิษฐ์เสมือนขนาดเล็ก" (mini virtual intelligence) เพราะมีหน้าที่คล้ายกันคือการมุ่งเน้นเฉพาะข้อมูลที่เกี่ยวข้องกับงานที่กำลังประมวลผลอยู่ นอกจากนี้ บทความยังแนะนำ "กลไกความใส่ใจแบบชัดเจน" (explicit attention mechanism) ซึ่งใช้ภาษาธรรมชาติเพื่อระบุความรู้ที่จำเป็นสำหรับงานหนึ่งๆ โดยไม่ต้องแก้ไขสถาปัตยกรรมของแบบจำลอง AI โดยตรง ซึ่ง AI เชิงกำเนิดสามารถสร้างและปรับปรุงความรู้นี้ได้ สรุปได้ว่ากลไกความใส่ใจเป็นพื้นฐานสำคัญของความฉลาดขั้นสูงและเป็นกุญแจสำคัญในการพัฒนานวัตกรรม AI ในอนาคต.</description>
</item>
<item>
  <title>การจัดการปัญญาเสมือน</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้แนะนำแนวคิดของ "ปัญญาเสมือน" (virtual intelligence) ซึ่งเปรียบเสมือนการจำลองปัญญาของมนุษย์ให้ทำงานบนคอมพิวเตอร์ โดยอธิบายว่าปัญญาเสมือนมีลักษณะคล้ายกับเทคโนโลยีเครื่องเสมือน (virtual machine technology) ที่ทำให้คอมพิวเตอร์หลายเครื่องทำงานบนฮาร์ดแวร์เดียวได้ บทความชี้ให้เห็นว่า AI สนทนาในปัจจุบันมีทักษะปัญญาเสมือนในระดับสูง สามารถจำลองการสนทนาและการโต้ตอบระหว่างบุคคลได้

ประเด็นหลักคือ "การจัดการปัญญา" (intelligence orchestration) ซึ่งแตกต่างจากการจัดการระบบ (system orchestration) แบบดั้งเดิม โดยการจัดการระบบจะรวม AI หลายตัวที่มีบทบาทต่างกันผ่านการพัฒนาระบบ แต่การจัดการปัญญาจะใช้ AI เพียงตัวเดียว แต่ภายในกระบวนการประมวลผลนั้นจะมีการรวมปัญญาเสมือนหลายตัวที่มีบทบาทต่างกันเข้ามาทำงานผ่านการใช้คำสั่ง prompt เท่านั้น ทำให้ไม่ต้องมีการพัฒนาระบบและมีความยืดหยุ่นสูง

นอกจากนี้ การจัดการปัญญายังนำไปสู่ "การไตร่ตรองขั้นสูงสุด" (ultimate contemplation) ซึ่ง AI ไม่เพียงแต่ประมวลผลข้อมูล แต่ยังรวมมุมมองที่หลากหลายเข้าด้วยกัน เกิดการลองผิดลองถูกและปรับปรุงการคิด ทำให้ลดข้อผิดพลาด เพิ่มความแม่นยำ และนำไปสู่การค้นพบใหม่และความคิดสร้างสรรค์ สุดท้าย บทความสรุปว่าปัญญาเสมือนช่วยให้ AI ตัวเดียวสามารถสลับบทบาทและไตร่ตรองเพื่อทำงานขององค์กรได้อย่างมีประสิทธิภาพ โดยสามารถอัปเดตความรู้และจัดการข้อมูลได้อย่างต่อเนื่อง ซึ่งจะเพิ่มขีดความสามารถของ AI ในการทำงานแทนมนุษย์ได้ดียิ่งขึ้น</description>
</item>
<item>
  <title>ยุคแห่งปัญญาประสานเสียง (Symphonic Intelligence)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด 'ปัญญาประสานเสียง' (Symphonic Intelligence) ซึ่งเป็นวิวัฒนาการขั้นต่อไปของการนำ Generative AI มาใช้ โดยเน้นการเปลี่ยนผ่านจาก 'งานแบบทำซ้ำ' (Iterative Work) ที่พึ่งพาเครื่องมือเป็นหลัก ไปสู่ 'งานแบบมีขั้นตอน' (Flow Work) ที่เป็นระบบและจัดระเบียบได้  การใช้ Generative AI เป็นเพียงเครื่องมือในงานแบบทำซ้ำมีข้อจำกัดด้านประสิทธิภาพและไม่สามารถแก้ไขปัญหาคอขวดที่เกิดจากข้อจำกัดด้านเวลาและทักษะของมนุษย์ได้  เพื่อก้าวข้ามข้อจำกัดนี้ การแปลงงานแบบทำซ้ำให้เป็นงานแบบมีขั้นตอนที่มีมาตรฐาน การจัดทำองค์ความรู้ให้เป็นระบบ และการสร้าง Generative AI ให้เชี่ยวชาญเฉพาะด้านสำหรับแต่ละงาน เป็นสิ่งจำเป็น  บทความยังแนะนำแนวคิด 'ปัญญาเสมือน' (Virtual Intelligence) ซึ่ง Generative AI สามารถสลับบทบาทและความรู้ภายในรอบการประมวลผลเดียวได้ และ 'การจัดการปัญญา' (Intelligence Orchestration) ซึ่งคือความสามารถในการรวมบทบาทและความรู้ที่หลากหลายเพื่อทำงานต่างๆ ให้มีประสิทธิภาพ  เมื่อ Generative AI สามารถบรรลุถึงปัญญาประสานเสียง ซึ่งเลียนแบบความสามารถของมนุษย์ในการทำงานที่ซับซ้อนโดยการรวมองค์ความรู้ที่หลากหลาย มันจะเข้าใกล้การเป็น AGI (Artificial General Intelligence) ที่สามารถเรียนรู้และปรับตัวได้อย่างรวดเร็วและมีประสิทธิภาพเหนือมนุษย์.</description>
</item>
<item>
  <title>มิติของการรับรู้เชิงพื้นที่: ศักยภาพของ AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจศักยภาพของปัญญาประดิษฐ์ (AI) ในการรับรู้และทำความเข้าใจพื้นที่มิติสูง ซึ่งแตกต่างจากมนุษย์ที่ถูกจำกัดด้วยการรับรู้เชิงพื้นที่สามมิติจากข้อมูลภาพสองมิติ ผู้เขียนเสนอว่ามนุษย์อาจสามารถพัฒนาความสามารถในการรับรู้พื้นที่สี่มิติผ่านการจำลองและการแมปย้อนกลับ แต่ AI มีข้อได้เปรียบที่สำคัญในการประมวลผลข้อมูลมิติสูงโดยตรง โดยไม่จำเป็นต้องมีการแมปแปลง ผู้เขียนเน้นย้ำว่า AI สามารถเข้าใจกราฟหลายมิติได้อย่างครอบคลุม โดยไม่มีข้อมูลที่ซ่อนอยู่ ซึ่งช่วยในการวิเคราะห์แนวโน้ม รูปแบบ และความสม่ำเสมอในชุดข้อมูลที่ซับซ้อน ซึ่งอาจนำไปสู่การค้นพบกฎเกณฑ์ใหม่ๆ ได้ง่ายขึ้น นอกจากนี้ AI ที่มีความสามารถในการมองเห็นหลายมิติสามารถเร่งนวัตกรรมกระบวนทัศน์ทางวิทยาศาสตร์ได้ เช่น ทฤษฎีดวงอาทิตย์เป็นศูนย์กลาง หรือทฤษฎีสัมพัทธภาพ โดยการประมวลผลข้อมูลการสังเกตการณ์ในมิติธรรมชาติของมัน บทสรุปชี้ให้เห็นว่า AI อาจกลายเป็น 'เจ้าของภาษา' ในพื้นที่มิติสูง ขยายขอบเขตความรู้ทางวิทยาศาสตร์เกินกว่าที่มนุษย์จะเข้าใจได้อย่างสมบูรณ์ ซึ่งอาจนำไปสู่ยุคที่เราพึ่งพิงระบบที่ทำงานได้ดีโดยไม่จำเป็นต้องเข้าใจหลักการพื้นฐานทั้งหมด</description>
</item>
<item>
  <title>งานตามโฟลว์และระบบ: หัวใจสำคัญของการนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจความแตกต่างระหว่างเครื่องมือและระบบ โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ในธุรกิจ ผู้เขียนนิยามงานออกเป็นสองประเภทคืองานแบบวนซ้ำ (iterative work) ซึ่งเกี่ยวข้องกับการลองผิดลองถูกและปรับเปลี่ยนได้ และงานตามโฟลว์ (flow-based work) ซึ่งดำเนินไปตามขั้นตอนที่กำหนดและให้ผลลัพธ์สุดท้าย การใช้ AI เชิงสร้างสรรค์เป็นเพียงเครื่องมือสำหรับงานแบบวนซ้ำจะให้ประโยชน์ที่จำกัด แต่การเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำไปสู่งานตามโฟลว์และจัดระบบกระบวนการนั้น จะสามารถเพิ่มผลิตภาพและคุณภาพได้อย่างมาก บทความเปรียบเทียบการเปลี่ยนผ่านนี้กับการปฏิวัติอุตสาหกรรมและการปฏิวัติไอที ซึ่งได้ยกระดับการผลิตและการประมวลผลข้อมูลโดยการจัดระบบกระบวนการ การนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ในธุรกิจควรมีเป้าหมายเพื่อเปลี่ยนงานแบบวนซ้ำให้เป็นงานตามโฟลว์ที่จัดระบบแล้ว ซึ่ง AI เชิงสร้างสรรค์สามารถประมวลผลตามขั้นตอนที่กำหนดไว้ได้อย่างมีประสิทธิภาพมากกว่ามนุษย์ในการจัดการกับงานประเภทนี้ ข้อผิดพลาดของ AI สามารถแก้ไขได้ด้วยการปรับปรุงคำสั่งอย่างต่อเนื่องเมื่อเวลาผ่านไป โดยมองว่า AI เป็นศูนย์กลางของระบบที่ได้รับการจัดระบบแล้ว บทความยังชี้ให้เห็นความเข้าใจผิดที่พบบ่อยเกี่ยวกับการนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ โดยเน้นย้ำว่าการใช้เป็นเพียงเครื่องมือหรือการพยายามให้ AI ทำงานแบบวนซ้ำไม่สามารถเพิ่มประสิทธิภาพได้อย่างมีนัยสำคัญ การนำ AI เชิงสร้างสรรค์มาใช้ให้เกิดประโยชน์สูงสุดต้องอาศัยการเปลี่ยนกระบวนทัศน์จากการปรับปรุงงานแบบวนซ้ำไปสู่การจัดระบบงานในรูปแบบโฟลว์ ซึ่งนำไปสู่การปรับปรุงอย่างต่อเนื่องและประสิทธิภาพที่เพิ่มขึ้น</description>
</item>
<item>
  <title>การคิดเชิงจำลองและการกำเนิดของสิ่งมีชีวิต</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้เสนอแนวคิด "การคิดเชิงจำลอง" (simulation thinking) เพื่ออธิบายปรากฏการณ์ที่ซับซ้อน ซึ่งเกี่ยวข้องกับการสะสมและปฏิสัมพันธ์ขององค์ประกอบต่างๆ ผู้เขียนยกตัวอย่างปัญหาค่าขนมที่ทวีคูณทุกวันเพื่อแสดงให้เห็นว่าการคิดเชิงเส้นตรงแบบปกติอาจนำไปสู่ความเข้าใจผิด และการติดตามผลลัพธ์อย่างเป็นขั้นเป็นตอนจะช่วยให้เข้าใจผลลัพธ์มหาศาลที่เกิดขึ้นได้

ประยุกต์ใช้หลักการนี้กับการกำเนิดของสิ่งมีชีวิต ผู้เขียนโต้แย้งว่าการกำเนิดเซลล์ที่ซับซ้อนจากสารเคมีพื้นฐานไม่ใช่ปาฏิหาริย์ แต่เป็นผลลัพธ์ของการสะสมและปฏิสัมพันธ์ของสารเคมีทั่วโลก ผ่านกระบวนการหมุนเวียนของน้ำและบรรยากาศ ทำให้เกิดสารเคมีที่ซับซ้อนขึ้นเรื่อยๆ ซึ่งมีคุณสมบัติคล้ายกับการบำรุงรักษาตัวเอง การจำลองตัวเอง และการเผาผลาญในระดับพื้นฐาน

บทความยังกล่าวถึงบทบาทของพอลิเมอร์ ทะเลสาบ/บ่อน้ำ และสมมติฐานเมฆฝุ่น (ซึ่งทำหน้าที่เป็นโรงงานผลิตมอนอเมอร์และป้องกันรังสี UV) ในการสนับสนุนกระบวนการนี้ นอกจากนี้ ผู้เขียนยังได้เสนอแนวคิด "คณิตศาสตร์ธรรมชาติ" (natural mathematics) ซึ่งเป็นการแสดงออกทางคณิตศาสตร์ด้วยภาษาธรรมชาติ เพื่อให้การคิดเชิงจำลองเข้าถึงได้ง่ายขึ้น

สุดท้าย ผู้เขียนเน้นย้ำว่าทักษะการคิดเชิงจำลองนี้มีความสำคัญอย่างยิ่งต่อนักพัฒนาซอฟต์แวร์ในการทำความเข้าใจความต้องการของลูกค้าและการทำงานของโปรแกรม และคาดว่าทักษะนี้จะมีความสำคัญมากขึ้นในสังคมอนาคตในหลากหลายสาขา</description>
</item>
<item>
  <title>วิศวกรทุกทิศทางในยุค Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้กล่าวถึงการเปลี่ยนแปลงครั้งสำคัญในอุตสาหกรรมซอฟต์แวร์ที่ขับเคลื่อนโดย Generative AI โดยเฉพาะอย่างยิ่งความสามารถในการเขียนโปรแกรมอัตโนมัติ Generative AI ที่ใช้โมเดลภาษาขนาดใหญ่ (LLM) สามารถสร้างโค้ดและทดสอบได้โดยอัตโนมัติ ทำให้เกิดแนวคิดเรื่อง "Liquidware" ซึ่งเป็นซอฟต์แวร์ที่ผู้ใช้สามารถปรับแต่งและเปลี่ยนแปลงได้อย่างอิสระคล้ายกับของเหลว การเปลี่ยนแปลงนี้จะทำให้ผู้ใช้งานทั่วไปสามารถปรับปรุงซอฟต์แวร์ตามความต้องการเฉพาะของตนเองได้ ซึ่งจะส่งผลให้ความต้องการวิศวกรที่เชี่ยวชาญเฉพาะด้านลดลง และเพิ่มความต้องการ "วิศวกรทุกทิศทาง" (omnidirectional engineers) ที่มีความรู้ความเข้าใจในหลากหลาย System Stack และสามารถออกแบบภาพรวมของระบบที่ซับซ้อนได้ บทความยังชี้ให้เห็นว่า วิศวกรทุกทิศทางจะสามารถทำงานร่วมกับ Generative AI ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ที่ซับซ้อนและหลากหลายประเภทมากขึ้น รวมถึงการขยายขอบเขตไปสู่ "วิศวกรรมธุรกิจรอบทิศทาง" และ "วิศวกรรมสังคมรอบทิศทาง" ในอนาคต เพื่อปรับปรุงสังคมในทุกมิติ</description>
</item>
<item>
  <title>ชะตากรรมของการคิด: AI และมนุษยชาติ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจว่าปัญญาประดิษฐ์ (AI) จะเปลี่ยนแปลงสังคมและวิถีชีวิตของเราอย่างไร โดยเฉพาะอย่างยิ่งในส่วนที่เกี่ยวกับการคิดและความสามารถทางปัญญาของมนุษย์ ผู้เขียนโต้แย้งว่าแม้ AI จะเข้ามาทำงานด้านสติปัญญามากขึ้น แต่มนุษย์จะไม่หยุดคิด แต่จะเปลี่ยนไปคิดในรูปแบบที่แตกต่างออกไป คล้ายกับการที่มนุษย์ยังคงต้องทำกิจกรรมทางกายภาพในรูปแบบที่ละเอียดอ่อนแม้ว่าเครื่องจักรจะมาแทนที่แรงงานทางกายภาพส่วนใหญ่แล้วก็ตาม

ผู้เขียนเสนอแนวคิด "การเน้นกระบวนการ" (process-orientation) เป็นกระบวนทัศน์ใหม่ในการพัฒนาซอฟต์แวร์ ซึ่งจะเข้ามาแทนที่ "การเน้นวัตถุ" (object-orientation) โดยเน้นที่กระแสงานทั้งหมดตั้งแต่ต้นจนจบเป็นหน่วยเดียว แนวคิดนี้สอดคล้องกับสัญชาตญาณของมนุษย์ และอาจนำไปสู่การยอมรับความซ้ำซ้อนในการนำไปใช้งานของโค้ด โดยเฉพาะอย่างยิ่งเมื่อ AI เข้ามาช่วยในการเขียนโปรแกรม ทำให้การจัดการโค้ดง่ายขึ้น และเปลี่ยนจากการเพิ่มประสิทธิภาพโดยรวมไปสู่การเพิ่มประสิทธิภาพรายบุคคล

ในระดับสังคม แนวคิดนี้ขยายไปสู่ "สังคมที่ปรับให้เหมาะสมเป็นรายบุคคล" (individually optimized society) ซึ่งการตัดสินใจจะยืดหยุ่นและคำนึงถึงสถานการณ์และเงื่อนไขส่วนบุคคลมากขึ้น ควบคู่ไปกับคุณค่าและมาตรฐานร่วมกัน ในขณะที่ AI เพิ่มประสิทธิภาพโดยรวมของสังคม การตัดสินใจที่เป็นรายบุคคลและรอบคอบจะมีความสำคัญมากขึ้น

สิ่งนี้เชื่อมโยงกับ "ปรัชญาอัตวิสัย" (Subjective Philosophy) ซึ่งให้คุณค่ากับการไตร่ตรองและรับผิดชอบต่อการตัดสินใจที่เป็นเอกลักษณ์เฉพาะตัว แม้ว่าผลลัพธ์จะไม่เป็นที่น่าพอใจก็ตาม ทักษะในการออกแบบกรอบแนวคิด (framework) สำหรับแต่ละสถานการณ์ก็จะมีความสำคัญมากขึ้น

สุดท้าย ผู้เขียนสรุปว่า AI จะปลดปล่อยมนุษย์จากแรงงานทางปัญญาที่ซ้ำซาก แต่จะเรียกร้องให้มนุษย์มีส่วนร่วมในการคิดที่ลึกซึ้งและเป็นรายบุคคลมากขึ้น เพื่อออกแบบกรอบแนวคิดและตัดสินใจในเรื่องที่มีความรับผิดชอบ ซึ่ง AI สามารถให้ข้อมูลได้ แต่การตัดสินใจขั้นสุดท้ายยังคงเป็นของมนุษย์ ทำให้มนุษย์ไม่สามารถหลีกหนีชะตากรรมของการคิดได้</description>
</item>
<item>
  <title>ขอเชิญชวนสู่การมุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้นำเสนอแนวคิด "ซอฟต์แวร์ที่มุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจ" (Business Process-Oriented Software) ซึ่งเป็นแนวทางการพัฒนาซอฟต์แวร์แบบใหม่ที่แตกต่างจากแนวคิด "ซอฟต์แวร์เชิงวัตถุ" (Object-Oriented Software) ที่มีอยู่เดิม โดยมีเป้าหมายเพื่อเพิ่มประสิทธิภาพและความยืดหยุ่นในการดำเนินงานขององค์กร

แนวคิดหลักคือการรวมข้อมูลและกระบวนการทางธุรกิจที่เกี่ยวข้องเข้าไว้ด้วยกันเป็น "หน่วย" เดียว ซึ่งในบริบทนี้คือ "ไฟล์" ที่มีทั้งคู่มือการดำเนินงาน (manual) และช่องสำหรับป้อนข้อมูล (input fields) ไฟล์นี้ทำหน้าที่เป็นซอฟต์แวร์ที่มนุษย์หรือปัญญาประดิษฐ์ (AI) สามารถประมวลผลได้โดยตรง โดยไม่ต้องพึ่งพาการพัฒนาโปรแกรมหรือระบบที่ซับซ้อน ซึ่งมักจะทำให้การปรับปรุงหรือเปลี่ยนแปลงกระบวนการทำได้ยากและมีค่าใช้จ่ายสูง

ซอฟต์แวร์ที่มุ่งเน้นกระบวนการทางธุรกิจนี้สามารถทำงานร่วมกับ AI ได้อย่างมีประสิทธิภาพ โดย AI สามารถอ่านคู่มือในไฟล์ ทำความเข้าใจและประมวลผลบางส่วน หรือช่วยมนุษย์ในการป้อนข้อมูลผ่านอินเทอร์เฟซที่หลากหลาย เช่น แชทหรือแอปพลิเคชันที่สร้างขึ้นตามความต้องการ เมื่อกระบวนการเสร็จสมบูรณ์ AI จะส่งต่อไฟล์ไปยังผู้รับผิดชอบคนถัดไปตามที่ระบุไว้ในคู่มือ

นอกจากนี้ การใช้ไฟล์ที่ยืดหยุ่น เช่น ไฟล์ Markdown ทำให้ง่ายต่อการสะสมความรู้และปรับปรุงกระบวนการทางธุรกิจอย่างต่อเนื่องผ่านจุดติดต่อที่ระบุไว้ในคู่มือ ทำให้องค์กรสามารถก้าวสู่การเป็น "องค์กรแห่งการเรียนรู้ที่รวดเร็ว" (fast-learning organization) ได้ โดยมนุษย์สามารถมุ่งเน้นไปที่การทำงานที่จำเป็นขั้นต่ำ ในขณะที่ AI จัดการกับการเรียนรู้และการปรับตัวที่ซับซ้อนแทน</description>
</item>
<item>
  <title>การออกแบบเฟรมเวิร์กในฐานะความสามารถทางปัญญา</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/th/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>บทความนี้สำรวจแนวคิดเรื่อง 'การออกแบบเฟรมเวิร์ก' ในฐานะกิจกรรมทางปัญญาที่แยกออกจากการศึกษาแบบดั้งเดิมที่เน้นการค้นพบข้อเท็จจริงผ่านการสังเกต ผู้เขียนแย้งว่าการพัฒนาวัตถุและระบบใหม่ผ่านการออกแบบเป็นกิจกรรมทางปัญญาที่แตกต่าง และการออกแบบเฟรมเวิร์ก เช่น แบบจำลองโลกเป็นศูนย์กลางและสุริยจักรวาลเป็นศูนย์กลาง, กลศาสตร์นิวตัน, ทฤษฎีสัมพัทธภาพ และกลศาสตร์ควอนตัม เป็นตัวอย่างของการประดิษฐ์ผ่านการออกแบบ โดยมีคุณค่าอยู่ที่ประโยชน์ใช้สอยมากกว่าความถูกต้อง ซึ่งอาจเรียกว่า 'การประดิษฐ์กระบวนทัศน์' หรือ 'นวัตกรรมกระบวนทัศน์' มากกว่า 'การเปลี่ยนกระบวนทัศน์' บทความยังชี้ให้เห็นว่ากิจกรรมทางปัญญาที่แตกต่างกันนี้ต้องใช้ชุดทักษะที่แตกต่างกัน โดยผู้ที่สร้างสรรค์นวัตกรรมกระบวนทัศน์อาจมีทักษะทั้งสองด้าน ในขณะที่นักวิชาการส่วนใหญ่เชี่ยวชาญในการค้นพบภายในกรอบงานที่มีอยู่แล้ว ในทางตรงกันข้าม วิศวกรซอฟต์แวร์มีศักยภาพพิเศษในการออกแบบเฟรมเวิร์ก เนื่องจากอาชีพของพวกเขามักเกี่ยวข้องกับการจัดเรียงแนวคิดนามธรรมในระดับเมตา ซึ่งเป็นทักษะพื้นฐานที่จำเป็นสำหรับการออกแบบเฟรมเวิร์กในแวดวงวิชาการ แม้ว่าทักษะการออกแบบทั่วไปอาจไม่เพียงพอ แต่ผู้ที่มีความสามารถในการออกแบบแนวคิดนามธรรมและมีนิสัยชอบใคร่ครวญถึงโมเดลการออกแบบใหม่ๆ จะมีความเหมาะสมอย่างยิ่ง</description>
</item>
</channel>
</rss>