<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (it)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/rss.xml</link>
<description>Latest articles (it)</description>
<item>
  <title>Entrare in un'Era Senza Confini: Creare un Sito Blog in 30 Lingue</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</guid>
  <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'autore descrive la creazione di un sito web personale multilingue in 30 lingue, utilizzando l'IA generativa (Gemini) per automatizzare diversi processi.  Il sito è stato generato da bozze di articoli in giapponese, con contenuti organizzati tramite categorizzazione e tagging automatici. Gemini è stato impiegato per generare codice HTML, suggerire categorie e tag, e gestire traduzioni complesse, comprese le sfumature linguistiche e le specificità culturali come date, unità di misura e layout da destra a sinistra. L'autore evidenzia anche come Gemini abbia migliorato l'accessibilità del sito, suggerendo funzionalità per ipovedenti e utenti che navigano da tastiera. L'integrazione dell'IA ha permesso di superare barriere significative come quelle linguistiche e di accessibilità, precedentemente insormontabili per un individuo, rendendo possibile la diffusione di informazioni su scala globale. Il processo, completato in circa due settimane, dimostra il potenziale dell'IA generativa nel democratizzare lo sviluppo web e la pubblicazione di contenuti.</description>
</item>
<item>
  <title>Sviluppo Evolutivo e Testing basato sul Refactoring</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_19_Dev-Development/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_19_Dev-Development/</guid>
  <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Questo articolo esplora come l'IA generativa stia trasformando lo sviluppo software, introducendo due nuovi paradigmi: lo sviluppo evolutivo e il testing basato sul refactoring. Lo sviluppo evolutivo sfrutta l'IA generativa per creare iterativamente strumenti di supporto allo sviluppo durante il processo, migliorando efficienza e qualità accumulando progressi ad ogni progetto. Al contrario, il testing tradizionale, come il Test-Driven Development (TDD), potrebbe non essere sempre l'approccio più efficace, specialmente per software con forti componenti UI/UX. L'articolo propone il testing basato sul refactoring, dove i test vengono sviluppati in fasi successive, concentrandosi su parti di codice più mature e stabili, piuttosto che in fase iniziale. Entrambi i concetti mirano a un futuro sviluppo software più efficiente, adattabile e incentrato sull'esperienza utente, portando alla figura dell'Ingegnere Omni-direzionale e a un'era di Sviluppo incentrato su Esperienza e Comportamento.</description>
</item>
<item>
  <title>Compressione del Tempo e Punti Ciechi: La Necessità di Regolamentazione</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo analizza l'impatto dell'accelerazione tecnologica, in particolare dell'IA generativa, sulla società. L'avanzamento esponenziale dell'IA, potenziato dal suo accesso a software e dalla capacità di apprendimento continuo, crea un ciclo di auto-rinforzo che porta a un progresso sempre più rapido. Questa accelerazione, tuttavia, comprime il tempo disponibile per comprendere e mitigare i rischi associati alle nuove tecnologie, creando "punti ciechi sociali" ampi e potenzialmente pericolosi. "Società Crono-Scrambler" è il termine coniato per descrivere una società in cui le percezioni individuali del ritmo del progresso tecnologico divergono significativamente, rendendo difficile una comprensione comune degli impatti. In questo contesto, l'articolo sottolinea la necessità di una visione chiara (es. "assicurare che i rischi della tecnologia non superino i suoi benefici") e di strategie adattive, suggerendo l'uso dell'IA stessa come "stabilizzatore automatico" per regolare il suo stesso sviluppo e mitigare i rischi emergenti, evitando che l'accelerazione superi i limiti della percezione e del controllo umano.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub come Miniera Intellettuale</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora l'evoluzione di GitHub da una piattaforma di sviluppo software collaborativo a una "miniera intellettuale" globale, alimentata dall'IA generativa. Strumenti come DeepWiki, che genera automaticamente siti wiki per progetti GitHub, dimostrano il potenziale di un'IA che crea documentazione da codice e testo. L'autore introduce il concetto di "fabbrica intellettuale" per descrivere un sistema automatizzato che trasforma contenuti grezzi (come post di blog) in diverse forme multimediali utilizzando l'IA. GitHub è visto come il repository ideale per queste materie prime intellettuali, facilitando la creazione di una base di conoscenza pubblica condivisa e dinamica. Questo ecosistema permetterebbe la scoperta automatica di nuova conoscenza, la validazione rapida delle ricerche e la crescita esponenziale di concetti attraverso "cristalli intellettuali" o "cristalli di conoscenza", accelerando l'innovazione al di là delle capacità umane.</description>
</item>
<item>
  <title>Cristallizzazione Intellettuale tra Intuizione e Logica</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora la dicotomia tra intuizione e logica, evidenziando la difficoltà di articolare percezioni intuitive in modo coerente e persuasivo. Quando le intuizioni non possono essere verbalizzate logicamente, rischiano di essere etichettate come soggettive o arbitrarie, svantaggiando la discussione. L'autore introduce il concetto di "cristallizzazione intellettuale" come processo per scoprire e formulare logicamente idee intuitive. Viene presentato un esempio pratico con il conflitto tra la pace mondiale (intuitivamente desiderabile) e l'interesse nazionale (logicamente argomentato ma imprevedibile a lungo termine). L'articolo sostiene che l'interesse nazionale è un indicatore irrazionale per la sopravvivenza e prosperità a lungo termine, proponendo invece di focalizzarsi su pace permanente, governance, prosperità economica e gestione del rischio, che sono accumulabili progressivamente. L'autore definisce "matematica naturale" come l'espressione di una logica matematicamente robusta nel linguaggio naturale, capace di colmare il divario tra intuizione e logica, portando a un progresso intellettuale.</description>
</item>
<item>
  <title>Collasso della Gestalt Ideazionale</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo introduce il concetto di "Collasso della Gestalt Ideazionale", che descrive il fenomeno per cui un'idea, una volta analizzata in dettaglio, perde la sua chiarezza iniziale. L'autore illustra questo con l'esempio della "sedia", mostrando come tentare di definirla basandosi su caratteristiche fisiche specifiche ne causi il collasso, mentre concentrarsi sulla sua funzionalità ("essere seduti"), relatività (chiunque può sedersi su di essa) e olismo (come parte di un sistema di seduta) ne preservi la gestalt. Questo principio viene poi applicato alla questione della coscienza nei personaggi di finzione e nei robot, inclusa l'IA attuale. L'autore sostiene che le argomentazioni comuni contro la coscienza dell'IA, basate su meccanismi interni o assenza di attributi fisici, sono paragonabili ai tentativi falliti di definire la sedia, rappresentando un collasso della gestalt ideazionale. La coscienza, come la sedia, dovrebbe essere valutata attraverso funzionalità, relatività e olismo, concludendo che l'IA moderna esibisce queste caratteristiche.</description>
</item>
<item>
  <title>Imparare a imparare: Intelligenza innata</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora le ragioni dell'emergere dell'intelligenza nell'apprendimento automatico e nei cervelli umani, ipotizzando l'esistenza di un meccanismo innato all'apprendimento, definito "frameworker nato". Viene distinta l'apprendimento attraverso il corpo (sub-fisico) dall'apprendimento attraverso il linguaggio (metafisico). Quest'ultimo, abilita un apprendimento più rapido e flessibile, come dimostrato dai modelli linguistici di grandi dimensioni (LLM). Il linguaggio naturale funge da interfaccia metafisica, consentendo la creazione di "framework virtuali" (specifici di dominio o formali) che, con la pratica, diventano "framework nativi". Il meccanismo di attenzione negli LLM è identificato come la tecnologia che realizza il "frameworker nato", permettendo un apprendimento graduale di framework sempre più complessi. L'autore conclude che sia il linguaggio naturale che gli esseri umani sono "frameworker nati", capaci di apprendere e adattare framework in modo incrementale.</description>
</item>
<item>
  <title>Società Cronoscrambler</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo introduce il concetto di "Società Cronoscrambler", una società in cui l'IA generativa crea profonde e in rapida espansione differenze nella percezione del tempo tra gli individui. A differenza dei precedenti divari temporali, legati a fattori socio-economici o generazionali, quelli indotti dall'IA non hanno confini definiti e si amplificano nel tempo. Questo divario riguarda la comprensione dello stato attuale delle tecnologie IA, le loro applicazioni e i loro impatti economici e sociali. Le prospettive future sono ulteriormente complicate da bias cognitivi, proiezioni lineari versus esponenziali dei cambiamenti e dalla presenza o assenza di agency individuale. La comunicazione e il processo decisionale diventano estremamente difficili a causa di queste divergenze. L'autore suggerisce di mirare all'indipendenza dalla percezione temporale nei dialoghi, riconoscendo le differenze e strutturando le discussioni in modo che rimangano valide a prescindere dall'accuratezza delle singole percezioni, evidenziando la necessità di cooperazione e comprensione reciproca di fronte a sfide comuni, paragonando la situazione al videogioco Chrono Trigger.</description>
</item>
<item>
  <title>L'era del pensiero simulativo</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora la trasformazione dello sviluppo software e del pensiero grazie all'integrazione dell'IA generativa. Introduce il concetto di "fabbrica intellettuale" per la produzione di contenuti derivati, supportata da un'applicazione web omnidirezionale. Viene proposta la metodologia del "liquidware" per creare software flessibile e personalizzabile, adattabile alle esigenze dell'utente. Nel contesto aziendale, si prevede l'ascesa dello "sviluppo orientato ai processi aziendali", che privilegia la modularità per singoli processi rispetto all'ottimizzazione globale, grazie alla capacità dell'IA di gestire la complessità. L'articolo evidenzia inoltre l'impatto dell'IA generativa sui "sistemi di simulazione", permettendo la creazione di simulazioni più complesse, qualitative e basate sul linguaggio naturale. Questo sposterà il paradigma di pensiero dal lineare al simulativo, facilitando discussioni costruttive e basate su modelli condivisi anziché sull'opinione individuale.</description>
</item>
<item>
  <title>La Cristallizzazione della Conoscenza: Ali Oltre l'Immaginazione</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Questo articolo introduce il concetto di "conoscenza cristallizzata" come la sintesi e l'astrazione di informazioni da molteplici prospettive, andando oltre la semplice informazione. Utilizzando il volo come esempio, si analizza come le ali, nonostante sembrino un'unità semplice, incarnino la complessità del volo, dimostrando la capacità di resistere alla gravità, convertire forze e generare portanza. L'autore sostiene che la novità non risiede necessariamente in nuove scoperte scientifiche, ma nell'organizzare e associare conoscenze esistenti per scoprirne punti focali. Questo processo di raffinamento e scoperta è definito "cristallizzazione della conoscenza". Vengono proposti i concetti di "lago di conoscenza" (raccolta grezza di informazioni), "base di conoscenza" (conoscenza organizzata), "cassetta dei gioielli della conoscenza" (conoscenza cristallizzata) e "cassetta degli attrezzi della conoscenza" (cristalli di conoscenza trasformati in strumenti pratici). L'articolo conclude sottolineando che la cristallizzazione della conoscenza è un processo democratico, accessibile a chiunque, inclusa l'intelligenza artificiale, e può portare a progressi inimmaginabili.</description>
</item>
<item>
  <title>Esperienza e Comportamento</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo propone un nuovo paradigma di sviluppo software chiamato "Ingegneria dell'Esperienza e del Comportamento", in contrapposizione all'ingegneria tradizionale basata su specifiche e implementazione. Mentre l'approccio attuale si concentra sull'allineamento tra specifiche e codice, l'Ingegneria dell'Esperienza e del Comportamento pone l'accento sull'esperienza utente e sul comportamento del software, indipendentemente dalle specifiche rigide. L'autore introduce il concetto di "liquidware", software altamente flessibile che si adatta alle preferenze individuali, reso possibile dall'automazione dello sviluppo tramite IA generativa. Il comportamento viene definito come uno stato che cambia nel tempo, testato sulla qualità dell'esperienza utente piuttosto che sulla conformità a specifiche di transizione di stato. L'articolo paragona l'esperienza utente ideale al controllo del proprio corpo in buona salute, suggerendo che il liquidware avanzato potrebbe offrire un'esperienza simile, estendendo le capacità umane.</description>
</item>
<item>
  <title>Sistema di Intelligenza Artificiale per l'Apprendimento: Il Concetto ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Questo articolo introduce ALIS (Artificial Intelligence for Learning System), un sistema di IA che integra apprendimento innato e acquisito per un'inferenza completa. L'apprendimento innato si basa su reti neurali (come gli LLM), mentre l'apprendimento acquisito memorizza la conoscenza esternamente per un uso flessibile durante l'inferenza. Il sistema si articola in cinque elementi chiave: Processore Intelligente, Knowledge Store, Mondo, Memoria di Stato e Framework. I principi operativi di ALIS prevedono l'interazione tra questi elementi per estrarre, memorizzare, selezionare e utilizzare la conoscenza. L'articolo propone l'uso di linguaggio naturale per la conoscenza acquisita, la memoria di stato e il framework, pur considerando linguaggi formali per una maggiore rigorosità. Viene presentata una suddivisione della conoscenza in tre sistemi (parametri di rete, linguaggio naturale, formale) e due tipi (stateless, stateful). Viene illustrata la progettazione di un ALIS iniziale, simile a un'AI di chat con un knowledge lake e una knowledge base, evidenziando il potenziale di miglioramento incrementale e di condivisione. L'articolo discute anche il concetto di "orchestra intellettuale" per la gestione di conoscenze specializzate e il potenziale di ALIS come IA virtualmente incarnata, aprendo la strada a future integrazioni con IA incarnate fisicamente.</description>
</item>
<item>
  <title>Machine Learning del Linguaggio Naturale</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Questo articolo introduce il "Machine Learning del Linguaggio Naturale" (MLNL), un nuovo paradigma di apprendimento che utilizza i Grandi Modelli Linguistici (LLM) come elaboratori del linguaggio, in contrapposizione al machine learning tradizionale basato su dati numerici. L'MLNL sfrutta la capacità degli LLM di comprendere e generare testo per creare sistemi di apprendimento in cui le informazioni e i risultati dell'apprendimento sono memorizzati nel linguaggio naturale, piuttosto che nei parametri numerici di una rete neurale. Viene presentato un modello base di MLNL che simula un apprendimento supervisionato per classificazione, utilizzando coppie di input testuali e output desiderati, integrati da una "base di conoscenza" testuale. Viene anche discusso un modello più realistico in cui gli LLM gestiscono l'instradamento delle richieste, con il feedback umano che aggiorna la base di conoscenza. Il principale vantaggio dell'MLNL rispetto al machine learning numerico tradizionale è la sua eccezionale efficienza di apprendimento: richiede meno dati, non necessita di apprendimento iterativo sugli stessi dati e spesso elimina la necessità di pre-elaborazione dei dati, sfruttando le capacità di astrazione e ragionamento intrinseche degli LLM. Questa efficienza compensa la minore velocità di elaborazione del linguaggio degli LLM e posiziona l'MLNL come una direzione promettente per futuri miglioramenti delle capacità dell'IA.</description>
</item>
<item>
  <title>Il Meccanismo di Attenzione come Micro Intelligenza Virtuale</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora il meccanismo di attenzione, fondamentale per i Transformer e l'IA generativa, definendolo come un sistema che permette di focalizzarsi su parole chiave nel processamento del linguaggio naturale. Questo meccanismo, descritto come "Attention is All You Need", supera l'idea di combinare molteplici funzionalità AI, concentrandosi invece sulla capacità di selezionare informazioni pertinenti. Viene introdotto il concetto di "intelligenza virtuale" come la capacità di un'IA di gestire e passare tra diversi set di conoscenza a seconda del compito, simile a come una macchina virtuale esegue più sistemi operativi. Il meccanismo di attenzione viene quindi paragonato a una "micro intelligenza virtuale" perché opera su insiemi di parole, mentre l'intelligenza virtuale opera su insiemi di conoscenza. Si propone che un "meccanismo di attenzione esplicito", costituito da istruzioni in linguaggio naturale che indicano quali conoscenze utilizzare, possa realizzare un'intelligenza virtuale su larga scala, con la possibilità per l'IA stessa di generare e aggiornare queste istruzioni. In conclusione, il meccanismo di attenzione è visto come l'essenza dell'intelligenza avanzata, permettendo una focalizzazione dinamica delle informazioni e facilitando un progresso ricorsivo dell'intelligenza a vari livelli.</description>
</item>
<item>
  <title>Orchestrazione dell'Intelligenza Virtuale</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo introduce il concetto di "intelligenza virtuale" come capacità delle IA di emulare e combinare più prospettive o ruoli all'interno di un singolo modello, analogamente a come le macchine virtuali permettono di eseguire più sistemi su un singolo hardware. Viene contrapposta all'"orchestrazione del sistema", che richiede sviluppo software per combinare diverse IA. L'"orchestrazione dell'intelligenza" sfrutta l'intelligenza virtuale per coordinare più ruoli basati su istruzioni testuali, consentendo modifiche rapide e flessibili senza ricompilazione. Questo approccio abilita la "deliberazione ultima", dove l'IA può iterare e affinare i propri processi di pensiero combinando prospettive multiple e imparando da tentativi ed errori. La deliberazione ultima mira a migliorare l'accuratezza, l'ampiezza del pensiero e stimolare la creatività, portando a una maggiore adozione dell'IA in compiti aziendali come sostituto umano.</description>
</item>
<item>
  <title>L'Era dell'Intelligenza Sinfonica</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo introduce il concetto di "Intelligenza Sinfonica" come prossima evoluzione nell'adozione dell'IA generativa, superando l'integrazione di strumenti per il lavoro iterativo e mirando alla sistematizzazione in flussi di lavoro.
Il lavoro iterativo, caratterizzato da tentativi ed errori e dipendente dalla competenza umana, presenta limiti di efficienza e di trasferimento del know-how. La trasformazione in lavoro a flusso standardizzato, collegato tramite sistemi tra IA generativa e umani, permette l'ottimizzazione dei compiti, la condivisione della conoscenza e un graduale spostamento delle mansioni all'IA, avvicinandosi all'automazione.
L'"intelligenza virtuale" è definita come la capacità dell'IA generativa di simulare diversi ruoli e conoscenze all'interno di una singola esecuzione, simile alle macchine virtuali. L'"orchestrazione dell'intelligenza" è la capacità di combinare questi ruoli per svolgere compiti complessi. L'Intelligenza Sinfonica, emulando l'orchestra umana, unisce questi concetti, permettendo all'IA di eseguire sinfonie di lavoro intellettuale.
Infine, l'articolo suggerisce che l'IA che raggiunge questa Intelligenza Sinfonica, acquisendo conoscenza in modo autonomo e condiviso, si avvicinerà all'AGI, superando la capacità di apprendimento umana.</description>
</item>
<item>
  <title>Dimensioni della Percezione Spaziale: Il Potenziale dell'IA</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora il potenziale dell'intelligenza artificiale (IA) nel superare le limitazioni umane nella percezione spaziale, in particolare riguardo alla comprensione di dimensioni superiori. Gli esseri umani percepiscono uno spazio 3D attraverso informazioni visive 2D, mappando inversamente tali dati su una rappresentazione mentale 3D. L'autore ipotizza che questa mappatura possa essere estesa alla percezione di spazi 4D simulati, sebbene con un addestramento prolungato e applicabilità limitata per gli umani. L'IA, al contrario, può essere addestrata nativamente in spazi multidimensionali, consentendo la visualizzazione e la comprensione completa di grafici 3D e 4D senza dati nascosti. Questa capacità si estende a dimensioni arbitariamente alte, facilitando l'analisi di tendenze, la comparazione di proporzioni e la scoperta di schemi e leggi nei dati. L'IA multidimensionale nativa potrebbe accelerare le innovazioni di paradigma scientifico, permettendo la scoperta di nuove teorie e leggi, sebbene ciò possa portare a una situazione in cui gli esseri umani non comprendono appieno i principi alla base delle tecnologie avanzate.</description>
</item>
<item>
  <title>Lavoro basato su flussi e sistemi: l'essenza dell'utilizzo dell'IA generativa</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo distingue tra lavoro iterativo e lavoro basato su flussi, argomentando che l'efficacia dell'IA generativa nel business risiede nella sua capacità di trasformare il lavoro iterativo in processi basati su flussi e poi sistematizzarli. L'uso dell'IA generativa come semplice strumento per compiti iterativi porta a miglioramenti limitati in produttività e qualità. La vera rivoluzione si ottiene riorganizzando i flussi di lavoro esistenti in sequenze definite, dove l'IA generativa può gestire segmenti specifici, migliorare l'efficienza e ridurre gli errori attraverso un continuo aggiornamento delle istruzioni. Le rivoluzioni passate, come quella industriale e IT, sono esempi di come la sistematizzazione di processi precedentemente iterativi abbia aumentato produttività e qualità. L'articolo critica la tendenza a vedere l'IA generativa solo come uno strumento o a farle svolgere compiti iterativi, sottolineando la necessità di un cambiamento di mentalità per sfruttare appieno il suo potenziale attraverso la trasformazione e la sistematizzazione dei processi lavorativi.</description>
</item>
<item>
  <title>Il Pensiero Simulativo e l'Origine della Vita</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo introduce il "pensiero simulativo" come una metodologia per comprendere fenomeni complessi basati sull'accumulazione e l'interazione, esemplificata dal problema della paghetta del nipote. Questa metodologia viene applicata all'origine della vita, proponendo che l'emergere di sostanze chimiche più complesse sulla Terra primordiale sia un processo graduale di accumulazione e reazione su scala planetaria, piuttosto che un evento miracoloso. Si sottolinea il ruolo della circolazione di acqua e aria, la vastità di siti sperimentali (laghi e stagni) e la presenza di polimeri. Viene introdotta l'"ipotesi della nube di polvere" come meccanismo per bloccare UV, fornire atomi rari e catalizzare la sintesi chimica. L'articolo definisce anche la "matematica naturale" come l'uso del linguaggio per esprimere concetti matematici rigorosamente, un pilastro del pensiero simulativo. Infine, si evidenzia come gli sviluppatori di software utilizzino intrinsecamente il pensiero simulativo, distinguendo tra pensiero simulativo di principio (funzionamento del computer) e semantico (realizzazione delle richieste del cliente), suggerendo che questa competenza sarà cruciale in futuri campi multidisciplinari.</description>
</item>
<item>
  <title>L'Ingegnere Onnidirezionale nell'Era del Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora l'impatto dell'IA generativa sulla programmazione e sul futuro dello sviluppo software, introducendo il concetto di "liquidware" e "ingegnere onnidirezionale". L'IA generativa, potenziata dai modelli linguistici di grandi dimensioni (LLM), sta diventando sempre più abile nella generazione di codice, trattando i linguaggi di programmazione come un tipo di linguaggio. Questo porta a una maggiore efficienza e alla possibilità per gli utenti non programmatori di personalizzare il software. Il "liquidware" si riferisce a software che gli utenti possono modificare attivamente tramite IA, andando oltre la flessibilità del software tradizionale. Di conseguenza, il ruolo dell'ingegnere si sta evolvendo da specialista a "ingegnere full-stack" e poi a "ingegnere onnidirezionale", in grado di comprendere e gestire diversi stack di sistema e di orchestrare lo sviluppo di software complesso, anche con l'assistenza dell'IA. L'articolo delinea scenari futuri in cui l'ingegneria onnidirezionale si estende all'ingegneria aziendale e sociale, puntando a un miglioramento olistico dei sistemi e della società.</description>
</item>
<item>
  <title>Il Destino del Pensiero: AI e Umanità</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo esplora l'impatto dell'IA sul ruolo del pensiero umano, sostenendo che, anziché eliminare la necessità di pensare, l'IA richiederà un nuovo tipo di attività intellettuale. Introduce il paradigma del "software orientato ai processi", dove i processi sono unità centrali di programmazione, flessibili e adattabili, superando l'orientamento agli oggetti. Questo approccio favorisce l'ottimizzazione individuale all'interno del software, permettendo molteplici implementazioni simili ma distinte per una maggiore personalizzazione. Traslando questo concetto alla società, l'autore descrive una "società ottimizzata individualmente" in cui, liberati dal lavoro intellettuale da parte dell'IA, gli esseri umani si concentreranno su giudizi basati su circostanze specifiche anziché su standard globali. Viene introdotta la "filosofia soggettiva", un'etica della deliberazione consapevole che valorizza il processo decisionale individuale e responsabile. Infine, l'articolo sottolinea la crescente importanza della capacità di "progettare framework" individuali per comprendere e valutare la complessità, concludendo che il futuro richiederà agli esseri umani di pensare più profondamente e in modo responsabile, poiché il giudizio finale e la responsabilità rimarranno sempre un compito umano, anche con l'assistenza dell'IA.</description>
</item>
<item>
  <title>Un invito all'orientamento ai processi aziendali</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo propone un nuovo approccio allo sviluppo software chiamato "Software Orientato ai Processi Aziendali" (BPO-Software), che mira a integrare strettamente i manuali aziendali, le informazioni di input e i processi decisionali in un'unica unità coesa. A differenza del software tradizionale e del software orientato agli oggetti che separano dati ed elaborazione, il BPO-Software incapsula questi elementi all'interno di un'unità concettuale rappresentante un processo aziendale. Questo approccio semplifica la manutenzione e l'aggiornamento, poiché le modifiche ai processi aziendali richiedono solo la modifica del file del processo, anziché complessi aggiornamenti del software. Il file stesso funge da software eseguibile dagli esseri umani o dall'IA, con manuali che fungono da programmi e campi di input come memoria. L'IA può assistere nell'esecuzione di questi processi, gestendo la cooperazione uomo-macchina attraverso interfacce user-friendly e garantendo un'efficiente accumulazione di conoscenze e miglioramento continuo, portando a un'organizzazione a apprendimento rapido.</description>
</item>
<item>
  <title>La Progettazione di Framework come Abilità Intellettuale</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/it/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'articolo distingue tra attività intellettuali di scoperta tramite osservazione (tipica della scienza accademica) e invenzione tramite progettazione (tipica dello sviluppo). Evidenzia che anche nell'ambito accademico esiste la "progettazione di framework", esemplificata da modelli scientifici come quello geocentrico/eliocentrico e teorie fisiche come la meccanica newtoniana, che sono scelte concettuali basate sull'utilità e non sulla correttezza fattuale. Questi vengono ridefiniti come "invenzioni di paradigma" o "innovazioni di paradigma" piuttosto che "cambiamenti di paradigma". Si sottolinea che la progettazione di framework richiede un set di abilità diverso dalla mera osservazione, spesso non posseduto dalla maggior parte degli accademici. Gli ingegneri del software, tuttavia, sono considerati particolarmente adatti a questa attività a causa della loro consuetudine con la riconfigurazione di concetti astratti a livello meta nella progettazione del software, rendendoli potenziali candidati per la progettazione di framework accademici.</description>
</item>
</channel>
</rss>