<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (mr)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/rss.xml</link>
<description>Latest articles (mr)</description>
<item>
  <title>वेळेचे संकुचन आणि अंधारे कोपरे: नियमनाची गरज</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या (AI) वेगाने होणाऱ्या प्रगतीमुळे निर्माण होणाऱ्या "वेळेच्या संकुचन" (time compression) आणि "सामाजिक अंधारे कोपरे" (social blind spots) या संकल्पनांवर प्रकाश टाकतो. जनरेटिव्ह AI ची वाढ स्वयंचलितपणे होत असल्याने, त्याचे नवीन उपयोग आणि संभाव्य धोके विकसित करणाऱ्यांनाही पूर्णपणे समजत नाहीत. जेव्हा ही प्रगती हळू असते, तेव्हा समाज या अंधाऱ्या कोपऱ्यांना सामावून घेण्यासाठी वेळ मिळवतो. परंतु, AI च्या वाढीचा वेग वाढल्याने, ही सामाजिक संज्ञानात्मक प्रक्रिया टिकवणे अशक्य होते. यामुळे, समाज अशा तंत्रज्ञानाने वेढला जातो ज्यांचे धोके आपल्याला पूर्णपणे समजलेले नसतात, आणि हे धोके अचानकपणे समोर येऊन मोठे नुकसान करू शकतात. लेखात "क्रोनोस-स्क्रॅम्बल सोसायटी" (Chronos-Scramble Society) ही संकल्पना मांडली आहे, जिथे वेळेची वैयक्तिक समज वास्तवाशी जुळत नाही आणि लोकांमध्ये तांत्रिक प्रगतीच्या वेगाबद्दल भिन्न मते असतात. या परिस्थितीत, धोक्यांचे व्यवस्थापन करण्यासाठी स्पष्ट दूरदृष्टी (vision) आणि AI च्या स्वतःच्या क्षमतेचा वापर करून "बिल्ट-इन स्टेबिलायझर्स" (built-in stabilizers) विकसित करण्याची गरज अधोरेखित केली आहे.</description>
</item>
<item>
  <title>बौद्धिक खाण म्हणून GitHub</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख GitHub च्या भविष्यातील संभाव्यतेवर प्रकाश टाकतो, जिथे ते केवळ सॉफ्टवेअर डेव्हलपमेंट प्लॅटफॉर्म न राहता मुक्त ज्ञानाच्या देवाणघेवाणीचे एक मोठे ठिकाण बनेल. जनरेटिव्ह AI, विशेषतः Devin आणि DeepWiki सारखी साधने, सॉफ्टवेअर डेव्हलपमेंट प्रक्रियेत क्रांती घडवत आहेत. DeepWiki GitHub वरील प्रोजेक्ट्ससाठी स्वयंचलितपणे विकी साइट्स तयार करते, ज्यामुळे माहितीचे दस्तऐवजीकरण आणि विश्लेषण सुलभ होते. लेखक स्वतःच्या ब्लॉगसाठी 'बौद्धिक कारखाना' नावाची प्रणाली विकसित करत आहेत, जिथे जनरेटिव्ह AI वापरून विविध माध्यमांमध्ये (उदा. भाषांतरित लेख, व्हिडिओ) सामग्री तयार केली जाते. GitHub हे 'बौद्धिक कारखान्यांसाठी' कच्च्या मालाचा प्राथमिक स्रोत बनण्याची शक्यता आहे, ज्यामुळे ते 'मानवतेची सामायिक बौद्धिक खाण' बनेल. ही परिसंस्था एक गतिशील, सार्वजनिक ज्ञान आधार तयार करेल, जिथे AI ज्ञानाचे विश्लेषण आणि नवीन दुवे शोधण्यात मदत करेल. यातून 'ज्ञान स्फटिक' (intellectual crystals) निर्माण होतील, जे ज्ञानाच्या पुढील वाढीला गती देतील.</description>
</item>
<item>
  <title>अंतर्ज्ञान आणि तर्क यांच्यातील बौद्धिक स्फटिकीकरण</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख अंतर्ज्ञान (intuition) आणि तर्क (logic) यांच्यातील संबंधांवर प्रकाश टाकतो. अनेकदा आपल्याला काहीतरी अंतर्ज्ञानाने बरोबर वाटते, पण ते तार्किकदृष्ट्या स्पष्ट करता येत नाही. यामुळे संशयवादी किंवा विरोधी विचारसरणीच्या लोकांशी संवाद साधताना अडचणी येतात. लेखात 'बौद्धिक स्फटिकीकरण' (Intellectual Crystallization) ही संकल्पना मांडली आहे, जी अंतर्ज्ञानाने योग्य वाटणाऱ्या गोष्टींना तार्किक आणि पद्धतशीरपणे मांडण्याची प्रक्रिया आहे. या प्रक्रियेत, गृहितके, उद्दिष्टे आणि अनिश्चिततेबद्दलच्या मूलभूत कल्पना स्पष्ट केल्या जातात. लेखाचे उदाहरण 'राष्ट्रीय हित' विरुद्ध 'जागतिक शांतता' यावर आधारित आहे. राष्ट्रीय हित ही संकल्पना अनेकदा अनिश्चित आणि युद्धासारख्या धोकादायक निर्णयांसाठी वापरली जाते, तर जागतिक शांतता, सुशासन, आर्थिक समृद्धी आणि जोखीम व्यवस्थापन यांवर लक्ष केंद्रित केल्यास दीर्घकालीन अस्तित्व आणि समृद्धी साधता येते. राष्ट्रीय हिताऐवजी या दीर्घकालीन गोष्टींवर लक्ष केंद्रित करणे अधिक तर्कसंगत आहे. या तार्किक स्पष्टीकरणाला 'नैसर्गिक गणित' म्हटले आहे, जे गणितीय संरचनेवर आधारित असूनही नैसर्गिक भाषेत मांडले जाते. अंतर्ज्ञान हे मुळात सदोष नसून, ते तार्किकदृष्ट्या स्पष्ट करण्यासाठी बौद्धिक स्फटिकीकरणाची गरज असते, ज्यामुळे अधिक मजबूत आणि आकर्षक मते मांडता येतात.</description>
</item>
<item>
  <title>वैचारिक गेस्टाल्ट संकुचित होणे (Ideational Gestalt Collapse)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख 'वैचारिक गेस्टाल्ट संकुचित होणे' (Ideational Gestalt Collapse) या संकल्पनेवर प्रकाश टाकतो. कोणतीही संकल्पना किंवा वस्तू, जसे की 'खुर्ची', जेव्हा आपण तिचे विश्लेषण करतो, तेव्हा तिची मूळ, स्पष्ट ओळख कोसळू शकते. उदाहरणार्थ, खुर्चीची व्याख्या करताना, तिचे पाय, आसन किंवा मानवनिर्मित असणे यावर लक्ष केंद्रित केल्यास ती संकल्पना गुंतागुंतीची बनते. मात्र, 'बसणे' या कार्यावर, त्याच्या सापेक्षतेवर (उदा. बटूसाठी वाळूचा कण) आणि समग्रतेवर (बसणारी वस्तू आणि बसली जाणारी वस्तू) लक्ष केंद्रित केल्यास वैचारिक गेस्टाल्ट टिकवून ठेवता येते. हीच तत्त्वे पात्रांमधील चेतना किंवा भविष्यातील रोबोट्स व सद्यस्थितीतील कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) यांच्यातील चेतनेच्या चर्चेला लागू पडतात. AI च्या चेतनेला नाकारणारे युक्तिवाद अनेकदा ही गेस्टाल्ट संकुचित होण्याची उदाहरणे असतात, कारण ते AI च्या कार्यात्मक, सापेक्ष आणि समग्र पैलूंकडे दुर्लक्ष करतात. AI मध्ये चेतना आहे की नाही यावर वैज्ञानिक, तार्किक आणि वैध युक्तिवाद करणे आवश्यक आहे.</description>
</item>
<item>
  <title>शिकण्यासाठी शिकणे: उपजत बुद्धिमत्ता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख कृत्रिम बुद्धिमत्तेतील (AI) मशीन लर्निंग (ML) च्या मूलभूत सिद्धांतांचा शोध घेतो, विशेषतः 'शिकण्यासाठी शिकणे' या संकल्पनेवर लक्ष केंद्रित करतो. लेखक 'उप-भौतिक शिक्षण' (Sub-physical Learning) आणि 'अधिभौतिक शिक्षण' (Meta-physical Learning) या दोन प्रमुख शिक्षण पद्धतींमध्ये फरक करतात. उप-भौतिक शिक्षण वारंवार पुनरावृत्तीद्वारे संकल्पना लक्षात ठेवण्यावर आधारित आहे, तर अधिभौतिक शिक्षण पूर्वी शिकलेल्या संकल्पनांचा वापर करून नवीन ज्ञान मिळवण्यावर जोर देते, ज्यासाठी कमी पुनरावृत्तीची आवश्यकता असते. नैसर्गिक भाषा प्रक्रिया (NLP) आणि मोठे भाषा मॉडेल (LLMs) हे या दोन्ही शिक्षण पद्धती कशा प्रकारे वापरतात, हे लेखात स्पष्ट केले आहे. LLMs भाषेच्या माध्यमातून उप-भौतिक शिक्षण करतात आणि तात्काळ ज्ञानाचा वापर करून अधिभौतिक शिक्षण साधू शकतात. नैसर्गिक भाषा ही उप-भौतिक आणि अधिभौतिक शिक्षणाला जोडणारा एक महत्त्वाचा 'इंटरफेस' म्हणून कार्य करते. याव्यतिरिक्त, 'फ्रेमवर्क्स' (Frameworks) या संकल्पनेचा परिचय करून दिला जातो, जे ज्ञानाची रचना आणि संबंध परिभाषित करतात. हे फ्रेमवर्क्स 'आभासी फ्रेमवर्क' (Virtual Frameworks) आणि 'मूळ फ्रेमवर्क' (Native Frameworks) अशा दोन प्रकारांमध्ये विभागले जातात. नैसर्गिक भाषा आणि डोमेन-विशिष्ट (domain-specific) किंवा औपचारिक (formal) फ्रेमवर्क्सचा वापर करून LLMs 'नैसर्गिकरित्या जन्मापासून फ्रेमवर्कर' (Natural Born Frameworkers) म्हणून कसे कार्य करतात, याचे विश्लेषण केले आहे. 'अवधान यंत्रणा' (Attention Mechanism) हे LLMs मधील फ्रेमवर्क शिक्षणाला शक्य करणारे प्रमुख तंत्रज्ञान म्हणून ओळखले जाते. लेखाच्या निष्कर्षांमध्ये असे म्हटले आहे की, नैसर्गिक भाषेची रचना आणि LLMs ची ही शिकण्याची क्षमता मानवांमध्येही आढळते, ज्यामुळे मानव देखील 'नैसर्गिकरित्या जन्मापासून फ्रेमवर्कर' आहेत, असे सूचित होते.</description>
</item>
<item>
  <title>क्रोनोस्क्रॅम्बल समाज</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>जनरेटिव्ह एआय (Generative AI) च्या आगमनाने समाजात वेळेच्या धारणेतील मोठे फरक निर्माण झाले आहेत, ज्याला लेखक 'क्रोनोस्क्रॅम्बल समाज' असे संबोधतात. पूर्वी हे फरक राष्ट्रीय सीमा, संस्कृती किंवा पिढ्यांमुळे होते आणि तंत्रज्ञानामुळे सहज सोडवता येत होते. मात्र, आता जनरेटिव्ह एआयमुळे हे फरक अधिक गुंतागुंतीचे आणि व्यापक झाले आहेत. हे फरक केवळ तंत्रज्ञानाच्या ज्ञानापुरते मर्यादित नसून, ते उपयोजित एआय (Applied AI) आणि प्रणाली तंत्रज्ञान (System Technology) यांमध्येही दिसून येतात. वापरकर्त्यांचे एआय मॉडेल्स, प्रॉम्प्ट अभियांत्रिकी (Prompt Engineering) चे ज्ञान आणि मेमरी फंक्शन्स (Memory Functions) सारख्या वैशिष्ट्यांच्या अनुभवातील फरकांमुळे समजून घेण्यातील दरी वाढते. भविष्याच्या दृष्टिकोनातही हे फरक अधिक तीव्र होतात, जिथे लोक रेखीय (Linear) किंवा घातांक (Exponential) वाढीचा अंदाज लावतात, ज्यामुळे 'हायपरस्क्रॅम्बल्ड भविष्यकालीन दृष्टिकोन' तयार होतो. या दरीमुळे संवाद साधणे आणि निर्णय घेणे कठीण होते. यावर मात करण्यासाठी, केवळ तंत्रज्ञानाचेच नव्हे, तर अर्थशास्त्र आणि समाजाची रचना यांचेही ज्ञान आवश्यक आहे. तसेच, भविष्याचा अंदाज लावताना रेखीयऐवजी घातांक विचारसरणी आत्मसात करणे गरजेचे आहे. पूर्वग्रह (Biases) आणि त्यांच्यामुळे निर्माण होणारे वाद हे वेळेच्या धारणेतील फरकांना अधिक गुंतागुंतीचे बनवतात. लेखक 'क्रोनो ट्रिगर' या व्हिडिओ गेमचे उदाहरण देऊन स्पष्ट करतात की, भिन्न परिस्थितीतील लोकांनी सहकार्य करून कसे यश मिळवता येते. यातूनच 'क्रोनोस्क्रॅम्बल समाज' हे नाव प्राप्त झाले आहे, जे भविष्यातही टिकून राहील अशी अपेक्षा आहे.</description>
</item>
<item>
  <title>सिम्युलेशन विचारसरणीचे युग</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख जनरेटिव्ह एआय (Generative AI) च्या मदतीने सॉफ्टवेअर विकास आणि सिम्युलेशन प्रणालींमध्ये होणाऱ्या बदलांवर प्रकाश टाकतो. जनरेटिव्ह एआयच्या मदतीने, प्रोग्राम्स स्वयंचलितपणे तयार करणे, पूर्ण-स्टॅक अभियांत्रिकी (full-stack engineering) सारखे सर्वव्यापी अभियांत्रिकी (ubiquitous engineering) करणे शक्य होते. लेखकाने 'लिक्विडवेअर' (Liquidware) ही संकल्पना मांडली आहे, जी पारंपरिक सॉफ्टवेअरपेक्षा अधिक लवचिक आणि वापरकर्त्याच्या गरजांनुसार बदलणारी आहे. याव्यतिरिक्त, 'व्यवसाय प्रक्रिया-केंद्रित विकास' (business process-centric development) ही नवीन पद्धती उदयास येत आहे, जिथे प्रत्येक व्यवसाय प्रक्रियेसाठी स्वतंत्रपणे कोड विकसित केला जातो, ज्यामुळे सॉफ्टवेअरची संरचना गुंतागुंतीची न होता सुलभ राहते. जनरेटिव्ह एआयमुळे हा दृष्टिकोन अधिक तर्कसंगत बनतो. लेखात सिम्युलेशन प्रणालींचे महत्त्वही अधोरेखित केले आहे. भौतिकशास्त्र, रसायनशास्त्र, जीवशास्त्र, समाजशास्त्र, अर्थशास्त्र, खेळ आणि अगदी दैनंदिन जीवनातील नियोजनामध्येही सिम्युलेशनचा उपयोग होतो. जनरेटिव्ह एआयमुळे आता गणिताच्या सूत्रांमध्ये व्यक्त न करता येणारे घटक, नैसर्गिक भाषेत व्यक्त केलेली मॉडेल्स आणि मानवी-सदृश बुद्धिमान एजंट्स यांचा समावेश असलेली सिम्युलेशन प्रणाली विकसित करणे शक्य झाले आहे. यामुळे विचारमंथन आणि चर्चा अधिक रचनात्मक होऊन, गृहीतके आणि पक्षपातीपणा कमी होण्यास मदत होते, कारण सिम्युलेशन प्रणाली चर्चेसाठी एक समान आधार प्रदान करते.</description>
</item>
<item>
  <title>ज्ञानाचे स्फटिकीकरण: कल्पनेपलीकडील पंख</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख 'ज्ञानाचे स्फटिकीकरण' या संकल्पनेवर आधारित आहे, जिथे अस्तित्वात असलेल्या ज्ञानाला नवीन दृष्टिकोन आणि संबंधांद्वारे परिष्कृत करून एक केंद्रीभूत बिंदू शोधला जातो. उड्डाण आणि पंखांचे भौतिकशास्त्र याचे उदाहरण म्हणून वापरले आहे. पंख गुरुत्वाकर्षण कमी करणे, शक्तीची दिशा बदलणे आणि उचल निर्माण करणे यांसारख्या उड्डाणाच्या सर्व पैलूंना एकाच आकारात कसे समाविष्ट करतात, हे स्पष्ट केले आहे. या समजातून अभियांत्रिकी दृष्ट्या सोप्या उड्डाण प्रणाली तयार करणे शक्य होते. लेखामध्ये ज्ञानाचे व्यवस्थापन करण्यासाठी 'ज्ञान सरोवर' (knowledge lake) आणि 'ज्ञान भांडार' (knowledge base) या संकल्पना सादर केल्या आहेत. 'ज्ञान सरोवर' मध्ये अव्यवस्थित ज्ञान गोळा केले जाते, तर 'ज्ञान भांडार' मध्ये ते व्यवस्थित केले जाते. नवीन दृष्टिकोन किंवा संबंध शोधणे म्हणजे 'ज्ञानरत्न पेटी' (knowledge gem box) मध्ये नवीन ज्ञान स्फटिक जोडणे. हे ज्ञान स्फटिक, जेव्हा व्यावहारिक उपयोगांसाठी प्रक्रिया केले जातात, तेव्हा 'ज्ञान साधनांची पेटी' (knowledge toolbox) मध्ये समाविष्ट होतात. लेखात ज्ञानाचे लोकशाहीकरण यावर भर दिला आहे, कारण कोणीही ज्ञान स्फटिकांचा शोध घेऊ शकतो आणि कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा वापर करून हे शक्य आहे. ज्ञानाच्या या स्फटिकीकरणामुळे आपण कल्पनेच्या पलीकडे जाऊ शकतो.</description>
</item>
<item>
  <title>अनुभव आणि वर्तन</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख सॉफ्टवेअर विकासातील पारंपरिक 'स्पेसिफिकेशन्स-आणि-अंमलबजावणी-आधारित अभियांत्रिकी' (Specifications-and-implementation-based engineering) दृष्टिकोनावर प्रश्नचिन्ह निर्माण करतो. वापरकर्त्याचा अनुभव हा अंमलबजावणीऐवजी सॉफ्टवेअरच्या 'वर्तना'वर (behavior) अवलंबून असतो, यावर जोर दिला जातो. त्यामुळे, 'अनुभव आणि वर्तन अभियांत्रिकी' (Experience &amp; Behavior Engineering) या नवीन दृष्टिकोनाची गरज अधोरेखित केली जाते. जनरेटिव्ह एआय (generative AI) आणि ऑटोमेशनमुळे 'लिक्विडवेअर' (liquidware) युगाचा उदय होईल, जिथे सॉफ्टवेअर लवचिक असेल आणि प्रत्येक वापरकर्त्याच्या आवडीनुसार जुळवून घेईल. लिक्विडवेअर म्हणजे पारंपारिक सॉफ्टवेअरपेक्षा अधिक लवचिक प्रणाली, जी वापरकर्त्याच्या गरजा पूर्ण करते. वर्तन म्हणजे वेळेनुसार बदलणारी स्थिती आणि त्याची चाचणी वापरकर्ता अनुभवाच्या गुणवत्तेवर आधारित असते. लेख मानवी शरीराचे उदाहरण देऊन सांगतो की, क्लिष्ट आणि मर्यादित प्रणाली असूनही, उच्च-गुणवत्तेचे वर्तन साधल्यास, ते सहज आणि तणावमुक्त अनुभव देऊ शकते. अंतिम लिक्विडवेअर हे आपल्या शरीरासारखेच 'आपले' बनून, आपल्या अनुभवाचा विस्तार करेल.</description>
</item>
<item>
  <title>कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली: एलआयएस (ALIS) संकल्पना</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली (ALIS) या नवीन संकल्पनेचे सखोल विश्लेषण करतो. सध्याच्या जनरेटिव्ह एआय (generative AI) मॉडेल्स, जी प्रामुख्याने मोठ्या भाषिक मॉडेल्सवर (LLMs) आधारित आहेत आणि पर्यवेक्षित शिक्षणावर (supervised learning) अवलंबून आहेत, यांच्या पलीकडे जाऊन ALIS 'जन्मजात शिक्षण' (innate learning) आणि 'अधिग्रहित शिक्षण' (acquired learning) या दोन्ही प्रक्रिया एकत्रित करते. अधिग्रहित शिक्षणामध्ये, ज्ञान न्यूरल नेटवर्कच्या बाहेर संग्रहित केले जाते आणि अनुमानादरम्यान (inference) वापरले जाते. ALIS चा गाभा पुनर्वापर करण्यायोग्य ज्ञानाचे निष्कर्षण (extraction), साठवणूक (storage) आणि अनुमानादरम्यान ज्ञानाची निवड व वापर (selection and utilization) यावर आधारित आहे. लेखात शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणालीचे पाच घटक स्पष्ट केले आहेत: बुद्धिमत्ता प्रोसेसर (Intelligent Processor), ज्ञान भांडार (Knowledge Store), जग (World), स्थिती स्मृती (State Memory), आणि चौकट (Framework). ALIS मध्ये ज्ञान नैसर्गिक भाषेत किंवा औपचारिक भाषांमध्ये साठवले जाऊ शकते, ज्यामुळे लवचिकता आणि सुलभता वाढते. 'बौद्धिक ऑर्केस्ट्रेशन' (intellectual orchestration) ही संकल्पना वापरून, ALIS विविध बौद्धिक कार्यांसाठी विशेष ज्ञान भांडारे तयार करते आणि त्यांना प्रभावीपणे व्यवस्थापित करते. लेखात ALIS च्या विकास पद्धतीचे वर्णन केले आहे, जी वाढीव (incremental) आणि चपळ (agile) स्वरूपाची आहे. सॉफ्टवेअर विकास या क्षेत्रातील एक सोपे उदाहरण वापरून, ALIS ची सुरुवात, सुधारणा आणि संभाव्य विस्तार यावर चर्चा केली आहे. अखेरीस, ALIS ला 'आभासी शरीरधारी एआय' (virtually embodied AI) म्हणून पाहिले जाते, जी भविष्यात भौतिक शरीर असलेल्या 'शरीरधारी एआय'चा (real embodied AI) भाग बनू शकते, ज्यामुळे ती विविध क्षेत्रांमध्ये शिकण्यास आणि कार्य करण्यास सक्षम होईल.</description>
</item>
<item>
  <title>नैसर्गिक भाषा मशीन लर्निंग</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख नैसर्गिक भाषा मशीन लर्निंग (Natural Language Machine Learning) या नवीन क्षेत्राचे विश्लेषण करतो, जिथे मशीन भाषा वापरून शिकते. पारंपारिक मशीन लर्निंगमध्ये संख्यात्मक डेटाचा वापर होतो, तर नैसर्गिक भाषा मशीन लर्निंगमध्ये मोठ्या भाषा मॉडेल्स (LLMs) चा उपयोग करून भाषा-आधारित शिक्षण केले जाते. लेखात नैसर्गिक भाषा मशीन लर्निंगच्या मूलभूत मॉडेलचे स्पष्टीकरण दिले आहे, ज्यात LLM आणि नॉलेज बेस (Knowledge Base) यांचा वापर करून वर्गीकरण समस्या कशी सोडवता येते हे सांगितले आहे. यात LLM चे पॅरामीटर्स बदलले जात नाहीत, तर शिकण्याचे परिणाम नॉलेज बेसमध्ये साठवले जातात. लेखात या मॉडेलच्या व्यावहारिकतेवरही चर्चा केली आहे. संख्यात्मक मशीन लर्निंगच्या तुलनेत नैसर्गिक भाषा मशीन लर्निंगमध्ये प्रचंड शिक्षण कार्यक्षमता (Learning Efficiency) आहे, कारण त्याला कमी प्रशिक्षण डेटा, कमी पुनरावृत्ती आणि पूर्व-प्रक्रियेची (Pre-processing) कमी गरज भासते. LLM भाषेचे अमूर्तीकरण (Abstraction) करून अनेक आयामांमधून (Dimensions) माहिती एकत्रित करू शकते, ज्यामुळे आवश्यक प्रशिक्षण डेटा कमी होतो. या क्षमतांच्या सुधारणेवर भविष्यात अधिक लक्ष केंद्रित केले जाईल, असे लेखात नमूद केले आहे.</description>
</item>
<item>
  <title>सूक्ष्म आभासी बुद्धिमत्ता म्हणून लक्ष यंत्रणा (The Attention Mechanism as Micro Virtual Intelligence)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख लक्ष यंत्रणा (Attention Mechanism) आणि आभासी बुद्धिमत्ता (Virtual Intelligence) या संकल्पनांवर प्रकाश टाकतो. ट्रान्सफॉर्मर (Transformer) मॉडेल्सच्या उदयामुळे जनरेटिव्ह AI मध्ये क्रांती घडवून आणणाऱ्या लक्ष यंत्रणेचे महत्त्व अधोरेखित केले आहे. लक्ष यंत्रणा AI ला नैसर्गिक भाषा प्रक्रिया करताना विशिष्ट शब्दांवर लक्ष केंद्रित करण्यास आणि मागील संदर्भांचा अचूक अर्थ लावण्यास मदत करते, ज्यामुळे मजकुराचा अर्थ स्पष्ट होतो आणि अनावश्यक माहिती वगळली जाते. लेख लक्ष यंत्रणेला 'सूक्ष्म आभासी बुद्धिमत्ता' (Micro Virtual Intelligence) म्हणून संबोधतो, कारण ती विशिष्ट कार्यासाठी संबंधित ज्ञानावर लक्ष केंद्रित करते. याउलट, भविष्यातील जनरेटिव्ह AI मध्ये ज्ञान संचांमधून आवश्यक ज्ञान निवडण्याची क्षमता असेल, ज्याला 'आभासी बुद्धिमत्ता' म्हटले आहे. लेखक 'स्पष्ट लक्ष यंत्रणा' (Explicit Attention Mechanism) ही संकल्पना मांडतो, जिथे नैसर्गिक भाषेत स्पष्टपणे सूचना देऊन AI ला विशिष्ट ज्ञानावर लक्ष केंद्रित करण्यास सांगितले जाते. हे ज्ञान AI द्वारे अद्यतनित केले जाऊ शकते. निष्कर्षतः, लक्ष यंत्रणा ही केवळ एक तांत्रिक सुधारणा नसून, ती माहितीचे योग्य व्यवस्थापन करून प्रगत बुद्धिमत्तेचे सार दर्शवते, जी AI च्या विकासासाठी महत्त्वपूर्ण आहे.</description>
</item>
<item>
  <title>व्हर्च्युअल इंटेलिजन्सचे ऑर्केस्ट्रेशन</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख व्हर्च्युअल इंटेलिजन्स (virtual intelligence) आणि इंटेलिजन्स ऑर्केस्ट्रेशन (Intelligence Orchestration) या संकल्पनांवर प्रकाश टाकतो. व्हर्च्युअल मशीन तंत्रज्ञानाप्रमाणेच, प्रत्यक्ष बुद्धिमत्तेवर व्हर्च्युअल बुद्धिमत्ता साकारणे शक्य आहे, जसे की मानवी संवाद किंवा संवादात्मक एआयमध्ये दिसून येते. सिस्टम ऑर्केस्ट्रेशन (System Orchestration) हे अनेक संगणकांना एकत्र आणून वितरित सहकारी प्रणाली (distributed cooperative systems) तयार करते, ज्यामुळे लवचिक बदल शक्य होतात. याउलट, इंटेलिजन्स ऑर्केस्ट्रेशन हे व्हर्च्युअल इंटेलिजन्सचा वापर करून साध्य केले जाते, जिथे एका एआयच्या प्रक्रियेत अनेक व्हर्च्युअल इंटेलिजन्सच्या भूमिका एकत्रित केल्या जातात. विशेष म्हणजे, इंटेलिजन्स ऑर्केस्ट्रेशनसाठी सिस्टम डेव्हलपमेंटची आवश्यकता नसते, तर ते केवळ प्रॉम्प्ट सूचनांद्वारे साध्य करता येते. हे तंत्रज्ञान एआयला 'विचार' करण्यास, अनेक दृष्टिकोन एकत्र करण्यास आणि चाचणी-त्रुटीद्वारे (trial and error) अंतिम विचारविनिमय (Ultimate Deliberation) साधण्यास प्रोत्साहित करते. यामुळे गैरसमज कमी होतात, विचारांची अचूकता वाढते आणि सर्जनशीलता वाढते. शेवटी, व्हर्च्युअल इंटेलिजन्स सिस्टिम ऑर्केस्ट्रेशनची गरज न भासता प्रगत संघटनात्मक बौद्धिक क्रियाकलाप सक्षम करते, ज्यामुळे एआय मानवी कामांना प्रभावीपणे पर्याय ठरू शकते.</description>
</item>
<item>
  <title>सिम्फोनिक इंटेलिजन्सचे युग</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख 'सिम्फोनिक इंटेलिजन्स' या नव्या संकल्पनेचा परिचय करून देतो, जी जनरेटिव्ह एआयच्या विकासातील पुढील टप्पा दर्शवते. लेखात, जनरेटिव्ह एआयच्या सध्याच्या वापराचे विश्लेषण 'पुनरावृत्तीचे काम' (iterative work) आणि 'प्रवाह कार्य' (flow work) या दोन दृष्टिकोनांतून केले आहे. पुनरावृत्तीच्या कामात साधनांचा वापर करून कार्यक्षमता वाढवता येते, परंतु यात मानवी मर्यादा (bottleneck) आणि अनुभवातील तफावत यांसारख्या समस्या आहेत. यावर मात करण्यासाठी, पुनरावृत्तीचे काम प्रमाणित प्रवाह कार्यात रूपांतरित करून प्रणालीकरण करणे आवश्यक आहे. हे जनरेटिव्ह एआयला विशिष्ट कार्यांसाठी विशेषीकृत करते आणि ज्ञानाची देवाणघेवाण सुलभ करते. लेखात 'आभासी बुद्धिमत्ता' (virtual intelligence) या संकल्पनेचाही उल्लेख आहे, जिथे एकच जनरेटिव्ह एआय एकाच वेळी अनेक भूमिका बजावू शकते, जसे व्हर्च्युअल मशीन काम करतात. अनेक व्हर्च्युअल इंटेलिजन्सला एकत्रितपणे वापरण्याच्या क्षमतेला 'इंटेलिजन्स ऑर्केस्ट्रेशन' म्हटले आहे. या सर्वांचा कळस म्हणजे 'सिम्फोनिक इंटेलिजन्स', जी मानवी बुद्धिमत्तेप्रमाणे अनेक कौशल्ये आणि भूमिकांचा समन्वय साधू शकते. अखेरीस, सिम्फोनिक इंटेलिजन्सचे अनुकरण करणारी जनरेटिव्ह एआय, अज्ञात कामे पाहून शिकण्यास सक्षम होईल आणि AGI (Artificial General Intelligence) चे स्वरूप धारण करेल.</description>
</item>
<item>
  <title>अवकाशीय (Spatial) दृष्टिकोनाचे परिमाण: एआय (AI) ची क्षमता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख मानवी आणि कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) यांच्यातील अवकाशीय (spatial) आकलनातील फरक आणि AI ची बहु-मितीय (multi-dimensional) डेटा समजून घेण्याची क्षमता यावर प्रकाश टाकतो. मानव त्रि-मितीय अवकाशाची जाणीव द्वि-मितीय दृश्य माहितीद्वारे करतो, ज्यामध्ये व्यस्त-मॅपिंग (inverse-mapping) समाविष्ट आहे. लेख सुचवितो की मानवाला चतुर्भुज-मितीय (four-dimensional) अवकाशाची जाणीव अनुकरणाद्वारे शक्य आहे, परंतु यास बराच वेळ लागू शकतो आणि त्याचे व्यावहारिक उपयोग मर्यादित असू शकतात. याउलट, AI ला चतुर्भुज-मितीय अवकाशीय दृष्टी प्रदान करून प्रशिक्षित केले जाऊ शकते, ज्यामुळे ते त्रि-मितीय आणि चतुर्भुज-मितीय ग्राफ्सना अधिक नैसर्गिकरित्या समजू शकेल. AI ची ही क्षमता केवळ चार मितींपुरती मर्यादित नसून, ती अनंत मितींपर्यंत वाढवता येते. बहु-मितीय ग्राफ्सचे आकलन AI ला ट्रेंड विश्लेषण, डेटा पॅटर्न मॅचिंग, आणि नवीन नियमांचा शोध घेण्यास मदत करते, जे सध्याच्या AI च्या क्षमतेपेक्षा अधिक सखोल आहे. लेखात असेही म्हटले आहे की, ही उच्च-मितीय आकलन क्षमता वैज्ञानिक शोधांना (उदा. हेलिओसेंट्रिक सिद्धांत, सापेक्षता सिद्धांत) गती देऊ शकते, कारण ती डेटाला कमी मितींमध्ये रूपांतरित न करता नैसर्गिकरित्या समजून घेण्यास मदत करते. सारांश, AI ची बहु-मितीय अवकाशीय आकलन क्षमता वैज्ञानिक आणि शैक्षणिक प्रतिमानांमध्ये (paradigms) क्रांती घडवू शकते, जरी मानवाला या प्रगत प्रणालींचे संपूर्ण ज्ञान नसले तरी.</description>
</item>
<item>
  <title>फ्लो-आधारित कार्य आणि सिस्टिम्स: जनरेटिव्ह एआय (Generative AI) च्या उपयोगाचे सार</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख पुनरावृत्तीचे काम (iterative work) आणि फ्लो-आधारित काम (flow-based work) यातील फरक स्पष्ट करतो, तसेच जनरेटिव्ह एआय (Generative AI) चा वापर करून व्यवसायात उत्पादकता आणि गुणवत्ता कशी सुधारता येईल यावर भर देतो. पुनरावृत्तीचे काम म्हणजे प्रयत्न आणि त्रुटींमधून हळूहळू उत्पादन तयार करणे, तर फ्लो-आधारित काम म्हणजे विविध टप्प्यांतून पुढे जात अंतिम उत्पादन तयार करणे. औद्योगिक क्रांती आणि माहिती तंत्रज्ञान क्रांतीने पुनरावृत्तीच्या कामाचे फ्लो-आधारित रूपांतरण आणि पद्धतशीरकरण करून उत्पादकता वाढवली. जनरेटिव्ह एआयचा प्रभावी वापर करण्यासाठी, त्याला केवळ एक साधन म्हणून न पाहता, पुनरावृत्तीच्या कामांचे फ्लो-आधारित रूपांतरण आणि त्यानंतर त्याचे पद्धतशीरकरण करणे हे मुख्य उद्दिष्ट असले पाहिजे. जनरेटिव्ह एआय पुनरावृत्तीची कामे हाताळू शकते, परंतु मानवी कामगारांद्वारे फ्लो-आधारित रूपांतरण कठीण असल्याने, जनरेटिव्ह एआयचा वापर अधिक सोयीचा ठरतो. चौकशी हाताळणीचे उदाहरण देऊन, लेख स्पष्ट करतो की जनरेटिव्ह एआयचा केवळ साधन म्हणून वापर केल्यास कार्यक्षमता मर्यादित राहते. कामांना फ्लोमध्ये रूपांतरित करण्यासाठी, कार्यांचे तपशीलवार आणि औपचारिक विश्लेषण करणे, जसे की चौकशी हाताळणी प्रक्रियेतील विविध टप्पे स्पष्ट करणे, आवश्यक आहे. या फ्लो-आधारित प्रक्रियेचे पद्धतशीरकरण करून, जनरेटिव्ह एआय-केंद्रित सिस्टिम विकसित करता येते, जी सतत सुधारणा करण्यास सक्षम असते. जनरेटिव्ह एआयच्या व्यावसायिक उपयोगाबद्दलचे सामान्य गैरसमज दूर करून, लेख शेवटी पुनरावृत्तीच्या कामांचे फ्लो-आधारित रूपांतरण आणि पद्धतशीरकरणाच्या महत्त्वावर जोर देतो.</description>
</item>
<item>
  <title>सिम्युलेशन विचार आणि जीवनाचा उगम</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख 'सिम्युलेशन विचार' या संकल्पनेचा परिचय करून देतो, जी संचय आणि परस्परसंवादावर आधारित समस्यांचे निराकरण करण्यासाठी वापरली जाते. लेखाच्या सुरुवातीला, एका उदाहरणाद्वारे स्पष्ट केले आहे की, पैशाची वाढ कशा प्रकारे दुप्पट होत जाते आणि त्याचे परिणाम कसे प्रचंड असू शकतात, जरी ते सुरुवातीला किरकोळ वाटले तरी. या विचाराचा उपयोग जीवनाच्या उगमासारख्या जटिल प्रश्नांना समजून घेण्यासाठी कसा करता येतो, हे लेखक स्पष्ट करतात. प्राचीन पृथ्वीवर साध्या रासायनिक पदार्थांपासून जटिल पेशी कशा उदयास आल्या, याचे विश्लेषण करताना, लेखक तात्पुरत्या चमत्कारांवर आधारित स्पष्टीकरणांऐवजी, रासायनिक पदार्थांमधील संचय आणि परस्परसंवादावर आधारित नैसर्गिक प्रक्रियेवर जोर देतात. पृथ्वीवरील पाणी आणि हवेच्या प्रवाहामुळे होणाऱ्या रासायनिक अभिक्रियांमुळे अधिक जटिल पदार्थ कसे तयार होतात, याचा उहापोह करण्यात आला आहे. या प्रक्रियेत चयापचय, स्व-देखभाल आणि प्रतिकृती यांसारख्या जीवनाच्या मूलभूत क्रियांची सुरुवात कशी झाली, हेही स्पष्ट केले आहे. लेखात पॉलिमरचे महत्त्व, पृथ्वीवरील तलाव आणि डबके वैज्ञानिक प्रयोगशाळांप्रमाणे कसे कार्य करतात, यावरही भर दिला आहे. लेखक 'नैसर्गिक गणित' या संकल्पनेचा परिचय करून देतात, जी नैसर्गिक भाषा वापरून गणितातील संकल्पना स्पष्ट करते. शेवटी, सॉफ्टवेअर विकासात सिम्युलेशन विचाराचे महत्त्व अधोरेखित केले आहे, जिथे प्रोग्रामिंग लॉजिकला ग्राहकांच्या गरजांशी जुळवण्यासाठी या विचाराचा उपयोग होतो. भविष्यात, सिम्युलेशन विचारासारखी कौशल्ये विविध क्षेत्रांमध्ये महत्त्वाची ठरतील, असा विश्वास लेखक व्यक्त करतात.</description>
</item>
<item>
  <title>लिक्विडवेअर युगातील सर्व-दिशात्मक अभियंता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख जनरेटिव्ह आर्टिफिशियल इंटेलिजन्स (Generative AI) आणि सॉफ्टवेअर विकासातील त्याच्या वाढत्या भूमिकेवर प्रकाश टाकतो. जनरेटिव्ह एआयची प्रोग्रामिंग क्षमता, जी नैसर्गिक भाषा समजून घेण्याच्या क्षमतेवर आधारित आहे, सॉफ्टवेअर निर्मितीला अधिक सुलभ बनवते. यामुळे 'लिक्विडवेअर' युगाचा उदय होतो, जिथे वापरकर्ते त्यांच्या गरजेनुसार सॉफ्टवेअरमध्ये बदल करू शकतात. हे बदल केवळ इंटरफेसपुरते मर्यादित नसून, नवीन वैशिष्ट्ये जोडणे किंवा कार्यप्रवाह बदलणे यासारख्या गोष्टींचाही समावेश होतो. यामुळे सॉफ्टवेअर अधिक लवचिक आणि वापरकर्त्याच्या गरजेनुसार अनुकूल बनते. लेखात 'सर्व-दिशात्मक अभियंता' (omnidirectional engineer) या नवीन भूमिकेची ओळख करून दिली आहे, ज्याला एकापेक्षा जास्त सिस्टम स्टॅकचे ज्ञान असते आणि जो विविध सॉफ्टवेअर घटक एकत्रितपणे व्यवस्थापित करू शकतो. पारंपारिक फुल-स्टॅक अभियंत्यांच्या पलीकडे जाऊन, या अभियंत्यांना विविध तंत्रज्ञान, प्लॅटफॉर्म आणि फ्रेमवर्कचे ज्ञान आवश्यक आहे, जेणेकरून ते जटिल आणि सर्वसमावेशक सॉफ्टवेअर प्रणाली विकसित करू शकतील. लेखात हे देखील नमूद केले आहे की, जनरेटिव्ह एआय केवळ प्रोग्रामिंग स्वयंचलित करत नाही, तर ते भविष्यात सर्व-दिशात्मक व्यवसाय अभियांत्रिकी आणि सामाजिक अभियांत्रिकीसारख्या क्षेत्रांचाही पाया रचेल.</description>
</item>
<item>
  <title>विचारांचे भवितव्य: एआय (AI) आणि मानवजात</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या (AI) युगात मानवी विचारांच्या भविष्यावर भाष्य करतो. लेखक यांत्रिकीकरणाच्या अनुषंगाने, AI मुळे बौद्धिक श्रमातून मुक्ती मिळाल्यावरही मानवाला अधिक सखोल आणि वैयक्तिक विचारांची गरज भासेल, असा युक्तिवाद करतात. सॉफ्टवेअर विकासात 'प्रक्रिया-केंद्रित दृष्टिकोन' हा ऑब्जेक्ट-ओरिएंटेशनच्या पलीकडील पुढील प्रतिमान (paradigm) म्हणून मांडला आहे, जिथे प्रक्रिया युनिट मॉड्यूल म्हणून काम करते. हा दृष्टिकोन मानवी अंतर्ज्ञानाला (intuition) सुसंगत आहे आणि सॉफ्टवेअरची गरज विश्लेषण ते ऑपरेशनपर्यंत समजून घेण्यास मदत करतो. AI मुळे उच्च कार्यक्षमता आणि उत्पादकता वाढल्याने, समाज 'जागतिक अनुकूलना'कडून 'वैयक्तिक अनुकूलना'कडे वळेल, जिथे नियम आणि मानके लवचिकपणे लागू केली जातील. याला 'व्यक्तिनिष्ठ तत्त्वज्ञान' असे म्हटले आहे, जिथे प्रत्येक घटनेसाठी वैयक्तिक विचारमंथन आणि जबाबदारीवर भर दिला जातो. या सर्व बदलांसाठी 'फ्रेमवर्क डिझाइन'ची क्षमता महत्त्वाची ठरेल, कारण प्रत्येक व्यक्तीला वैयक्तिक बाबींसाठी स्वतंत्र फ्रेमवर्क तयार करावे लागेल. AI केवळ माहिती देऊ शकेल, पण अंतिम निर्णय मानवालाच घ्यावा लागेल. त्यामुळे, AI च्या युगात मानवाला कदाचित सध्यापेक्षा जास्त विचार करावा लागेल.</description>
</item>
<item>
  <title>व्यवसाय प्रक्रिया अभिमुखतेसाठी आमंत्रण</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख व्यवसाय प्रक्रिया-अभिवृत्त सॉफ्टवेअर (Business Process-Oriented Software) या नवीन दृष्टिकोनाची ओळख करून देतो. या दृष्टिकोनात, व्यवसाय प्रक्रिया, व्यवसाय नियमावली (business manual) आणि इनपुट माहिती (input information) यांना एकाच एकसंध युनिटमध्ये, म्हणजेच एका फाइलमध्ये एकत्रित केले जाते. या फाइलला 'व्यवसाय प्रक्रिया-केंद्रित सॉफ्टवेअर' म्हटले जाते. हे सॉफ्टवेअर संगणकावर नव्हे, तर मानवाद्वारे किंवा कृत्रिम बुद्धिमत्तेद्वारे (AI) कार्यान्वित केले जाते. जेव्हा एखादी प्रक्रिया पूर्ण होते, तेव्हा ही फाइल पुढील जबाबदार व्यक्तीकडे (मनुष्य किंवा AI) हस्तांतरित केली जाते. AI या फाइलमधील व्यवसाय मॅन्युअल वाचून प्रक्रिया स्वयंचलित करू शकते किंवा मानवांना मदत करू शकते. AI मानवांना वापरकर्ता-अनुकूल इंटरफेसद्वारे (user-friendly interfaces) किमान आवश्यक माहिती आणि कार्ये प्रदान करते. मार्कडाउनसारखी AI-अनुकूल फाइल स्वरूपे उपयुक्त ठरतात. या दृष्टिकोनामुळे संस्थांना नवीन प्रक्रिया जोडणे किंवा सुधारणे सोपे होते, कारण यात प्रोग्रामिंग किंवा सिस्टम डेव्हलपमेंटची गरज नसते. या सातत्यपूर्ण ज्ञान संचयनामुळे आणि AI च्या मदतीने 'जलद शिक्षण संस्था' (rapid learning organization) तयार होते, जिथे मानवांना मोठ्या प्रमाणात माहिती शिकण्याची किंवा बदलांशी जुळवून घेण्याची गरज भासत नाही. AI सर्व बदल त्वरीत आत्मसात करते, ज्यामुळे संस्था अधिक कार्यक्षम बनते.</description>
</item>
<item>
  <title>फ्रेमवर्क डिझाइन ही एक बौद्धिक क्षमता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>हा लेख 'फ्रेमवर्क डिझाइन' या संकल्पनेवर प्रकाश टाकतो, जी केवळ निरीक्षण-आधारित शोधापेक्षा वेगळी अशी बौद्धिक क्रिया आहे. शिक्षण हे सामान्यतः निरीक्षण करून तथ्ये शोधण्यावर आणि ज्ञान साठवण्यावर लक्ष केंद्रित करते, तर विकास हा डिझाइनद्वारे नवीन वस्तू आणि प्रणाली तयार करण्यावर लक्ष केंद्रित करतो. मात्र, लेखानुसार, शिक्षणातही डिझाइनद्वारे शोध घेणे शक्य आहे, ज्याला 'फ्रेमवर्क डिझाइन' म्हटले जाते. भूकेंद्रीय आणि सूर्यकेंद्रीय मॉडेल, न्यूटनचे यांत्रिकी, सापेक्षता आणि क्वांटम यांत्रिकी ही याची उत्तम उदाहरणे आहेत. या फ्रेमवर्क्सचे मूल्य त्यांच्या उपयुक्ततेनुसार ठरते, अचूकतेनुसार नव्हे. याला 'पॅराडाइम शिफ्ट' म्हणण्याऐवजी 'पॅराडाइम इन्व्हेंशन' किंवा 'पॅराडाइम इनोव्हेशन' म्हणणे अधिक योग्य ठरते. फ्रेमवर्क डिझाइनसाठी विशेष कौशल्ये लागतात, जी अनेक शिक्षणतज्ज्ञांकडे नसतात. याउलट, सॉफ्टवेअर अभियंते, जे नियमितपणे अमूर्त संकल्पनांना मेटा-स्तरावर पुन्हा कॉन्फिगर करतात, त्यांच्याकडे फ्रेमवर्क डिझाइनसाठी आवश्यक कौशल्ये असण्याची शक्यता अधिक आहे.</description>
</item>
</channel>
</rss>