<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>कातोशी चे संशोधन नोट्स</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/</link>
    <description>सॉफ्टवेअर अभियंता/सिस्टम आर्किटेक्ट/इंजिनियरिंगमध्ये पीएचडी यांच्या संशोधन नोट्स. सॉफ्टवेअर विकासाच्या अनुभवातून जीवनाच्या उत्पत्तीचे यंत्रणा, जीवन घटनांचे सार आणि बुद्धिमत्ता व समाजाच्या संरचना शोधणे.</description>
    <language>mr</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/mr/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>भिंती नसलेल्या युगाकडे: ३० भाषांमध्ये ब्लॉग साइटची निर्मिती</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखक एका सिस्टम अभियंत्याने स्वतःच्या ब्लॉगसाठी ३० भाषांमध्ये समर्थन असलेली स्वयंचलित ब्लॉग साइट कशी तयार केली हे वर्णन करतो.  ही साइट जनरेटिव्ह एआय (जेमिनी) चा वापर करून तयार केली आहे, जी वेबसाइटची निर्मिती, श्रेणीकरण, टॅगिंग आणि भाषांतर यासारख्या विविध कामांसाठी वापरली गेली आहे.  लेख मसुदे ॲस्ट्रो फ्रेमवर्कवर आधारित कस्टम प्रोग्राममधून स्वयंचलितपणे HTML फाइल्स मध्ये रूपांतरित होतात.  जेमिनीला एपीआयद्वारे लेख पाठवून श्रेणी आणि टॅग स्वयंचलितपणे निर्धारित केले जातात.  सुलभता वाढवण्यासाठी, HTML फाइल्समध्ये आवश्यक बदल जेमिनीच्या मदतीने केले आहेत. लेखकाला असे आढळले की जनरेटिव्ह एआयमुळे भाषेचा अडथळा सहजपणे दूर झाला आहे, ३० भाषांमध्ये भाषांतर करण्याची क्षमता मिळाली आहे आणि संस्कृती आणि भाषिक संरचनेतील सूक्ष्म फरकांवर (जसे की अरबीमध्ये उजवीकडून डावीकडे लिहिणे आणि एकवचन/अनेकवचन शब्दांची योग्य रचना) लक्ष दिले आहे.  या प्रक्रियेतून त्यांना असे जाणवले की जनरेटिव्ह एआयमुळे सॉफ्टवेअर विकास आणि वेबसाइट निर्मितीचे अडथळे दूर होत आहेत, तसेच वैयक्तिक माहिती प्रसाराचे अडथळेही दूर होत आहेत.  लेखक भविष्यात  संस्कृती, चालीरीती आणि मूल्यांमधील फरकांसारख्या अधिक कठीण अडथळ्यांवर मात करण्यासाठी जनरेटिव्ह एआयचा वापर करण्याची शक्यता विचारात घेतो आणि असे सुचवितो की आपण अशा युगात प्रवेश करत आहोत जिथे जगातून भिंती नाहीशा होत आहेत.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विकास-प्रेरित विकास आणि रिफॅक्टरिंग-प्रेरित चाचणी</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>हा लेख सॉफ्टवेअर विकासाच्या दोन नवीन पद्धतींचे वर्णन करतो: विकास-प्रेरित विकास आणि रिफॅक्टरिंग-प्रेरित चाचणी.  विकास-प्रेरित विकास ही एक अशी पद्धत आहे जिथे सॉफ्टवेअर विकास प्रक्रियेदरम्यान उपयुक्त साधने सतत विकसित केली जातात.  हे जनरेटिव्ह एआयच्या वापराने शक्य होते, ज्यामुळे लहान, तात्पुरती कार्ये स्वयंचलित करणारे साधे सॉफ्टवेअर त्वरीत तयार केले जाऊ शकते.  या पद्धतीने विकासाची व्याप्ती वाढते, कार्यक्षमता आणि गुणवत्ता सुधारते आणि भविष्यातील विकासासाठी मालमत्ता तयार होते. विकास-प्रेरित विकास यशस्वी करण्यासाठी सॉफ्टवेअर विकासाचे वस्तुनिष्ठ निरीक्षण, सॉफ्टवेअरला कोणते भाग सोपवले जाऊ शकतात आणि कोणते भाग मानवांनी करावे लागतील याचा विचार आणि असे विकासाला मदत करणारे सॉफ्टवेअर विकसित करण्याचे कौशल्य आवश्यक आहे. दुसरी पद्धत, रिफॅक्टरिंग-प्रेरित चाचणी, टेस्ट-ड्रिव्हन डेव्हलपमेंटच्या विरूद्ध जाते.  हा लेख असे सुचवतो की, विशेषतः वापरकर्ता अनुभव महत्त्वाचा असलेल्या प्रकल्पांसाठी, सुरुवातीला चाचण्या तयार करण्यापेक्षा सॉफ्टवेअर चालवून आणि त्याच्याशी संवाद साधून चाचणी करणे अधिक उपयुक्त ठरते.  रिफॅक्टरिंगच्या टप्प्यावरच, जेव्हा सॉफ्टवेअर आधीच विकसित झाले असेल आणि बदल करणे आवश्यक असेल, तेव्हा चाचण्या तयार करणे अधिक अर्थपूर्ण ठरते.  हा लेख असे सुचवितो की, अस्थिर भागांना सोडून, स्थिर भागांसाठी चाचणी तयार करावी.  लेखकाचा असा विश्वास आहे की हे दोन्ही दृष्टिकोन सॉफ्टवेअर विकासातील नवीन क्षितिजांकडे घेऊन जातील आणि जनरेटिव्ह एआयचा वापर करून ओम्निडायरेक्शनल अभियंते बनण्याच्या महत्त्वाचा तो पुष्टी करतो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वेळेची संकुचन आणि सामाजिक उणिवा: **गति नियमनाची** गरज</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख वेगाने प्रगती करणाऱ्या, स्वतःला मजबूत करणाऱ्या कृत्रिम बुद्धिमत्ता तंत्रज्ञानामुळे निर्माण होणाऱ्या सामाजिक आव्हानांवर प्रकाश टाकतो. जनरेटिव्ह एआयची वाढती क्षमता आणि वापराची विस्तृतता त्याच्या प्रगतीला आणखी वेग देते, ज्यामुळे तंत्रज्ञानाच्या क्षेत्रातील गुंतवणूक आणि संशोधन वाढते. तथापि, हा प्रवेग सामाजिक समस्या निर्माण करतो, कारण नवीन तंत्रज्ञानाचे पूर्ण परिणाम लगेच समजत नाहीत. हा वेगवान प्रसार &apos;वेळेच्या संकुचना&apos;सारखा असतो, ज्यामुळे सामाजिक उणिवांना भरून काढण्यासाठी पुरेसा वेळ मिळत नाही. लेख &apos;क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटी&apos; ही संकल्पना सादर करतो, जिथे लोकांची वेळेची धारणा मोठ्या प्रमाणात भिन्न असते, ज्यामुळे तंत्रज्ञानाच्या प्रगतीचा अंदाज लावणे कठीण होते. लेखात, या समस्येचे निराकरण करण्यासाठी एक दूरदृष्टी आणि रणनीतीची आवश्यकता अधोरेखित केली आहे, ज्यामध्ये तंत्रज्ञानाच्या धोक्यांना त्याच्या फायद्यांपेक्षा जास्त नसल्याची खात्री करणे आणि जनरेटिव्ह एआयच्या क्षमता वापरून त्याच्या प्रगतीचे नियमन करणे समाविष्ट आहे. लेखक असा युक्तिवाद करतो की एआयला फक्त तांत्रिक प्रवेगाचे साधन म्हणून नव्हे तर सामाजिक स्थिरतेसाठी एक अंतर्निहित यंत्रणा म्हणून काम करण्यासाठी योग्य प्रकारे नियंत्रित करणे आवश्यक आहे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बौद्धिक खाण म्हणून GitHub</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>हा लेख GitHub ची ओपन-सोर्स सॉफ्टवेअर विकास प्लॅटफॉर्म म्हणून सुरुवात आणि आता विविध दस्तऐवजांसाठी सहयोगी जागा म्हणून वाढलेल्या भूमिकेचा शोध घेतो. लेखकाचा युक्तिवाद असा आहे की GitHub हे बौद्धिक कारखान्यांसाठी एक &apos;बौद्धिक खाण&apos; बनू शकते, ज्यामध्ये जनरेटिव्ह एआयचा वापर करून विविध दस्तऐवजांपासून नवी सामग्री तयार केली जाऊ शकते. डीपविकि या सेवाचा एक उदाहरण म्हणून सांगितले आहे, जी GitHub वरील प्रकल्पांसाठी विकी साइट्स आपोआप तयार करते. लेखकाचा स्वतःचा &apos;बौद्धिक कारखाना&apos; हे ब्लॉग लेखांचे विविध स्वरूपात रूपांतर करणारे प्रोग्राम्स आहेत. लेखकाचा असा विश्वास आहे की अनेक बौद्धिक कारखाने GitHub ला कच्च्या मालाचा स्रोत म्हणून वापरल्यास, ते मानवतेसाठी एक सामायिक ज्ञानाचा आधार बनू शकते. या ज्ञानाचा वापर जनरेटिव्ह एआयला प्रशिक्षण देण्यासाठी आणि नवीन अंतर्दृष्टी शोधण्यासाठी करता येईल. लेख संपताना, GitHub ला एक विशाल मेंदू म्हणून वर्णन केले आहे, जो जनरेटिव्ह एआयद्वारे जगभरातील ज्ञानाचे वितरण आणि विस्तार करतो.  लेखक &apos;बौद्धिक क्रिस्टल&apos; या संकल्पनेकडे लक्ष वेधतो, जे ज्ञानाच्या नवीन फ्रेमवर्क आहेत जे ज्ञानाच्या वाढीला प्रोत्साहन देतात.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आयडिया गेस्टाल्ट कोलॅप्स</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख &quot;आयडिया गेस्टाल्ट कोलॅप्स&quot; मध्ये लेखक एका नवीन संकल्पनेची ओळख करून देतात: &quot;आयडिया गेस्टाल्ट कोलॅप्स.&quot; ही घटना त्यावेळी होते जेव्हा आपण एखाद्या कल्पनेची ठोस व्याख्या करण्याचा प्रयत्न करतो आणि त्या कल्पनेची सुरुवातीची स्वयंसिद्धता कोसळते. लेखात खुर्चीच्या उदाहरणाचा वापर करून हे स्पष्ट केले आहे. एका सामान्य खुर्चीच्या कल्पनेवर विचार करताना, अनेक अपवाद आणि विसंगती दिसून येतात ज्यामुळे ती कल्पना कोसळू लागते. तथापि, लेखक असे सूचित करतात की काही युक्त्यांचा वापर करून आपण या कोलॅप्सपासून बचाव करू शकतो. ते कार्यक्षमता, सापेक्षता आणि समग्रता यांवर लक्ष केंद्रित करण्याचे सुचवतात. खुर्चीच्या उदाहरणात, जर आपण तिच्या &quot;बसण्याच्या क्षमते&quot; या कार्यावर लक्ष केंद्रित केले तर आपण तिची साहित्ये किंवा आकार यावरून व्याख्या करण्याच्या प्रयत्नापासून बचाव करू शकतो. सापेक्षतेचा दृष्टिकोन म्हणजे असे की एकच कार्य वेगवेगळ्या वस्तूंद्वारे प्रदर्शित केले जाऊ शकते, आणि समग्रतेचा दृष्टिकोन म्हणजे संपूर्ण चित्राला विचारात घेणे. लेख पुढे काल्पनिक कथांमधील पात्रांच्या चेतने आणि रोबोटच्या चेतनेवर विचार करतो. ते काल्पनिक पात्रांना त्यांच्या कथेच्या संदर्भात चेतना असल्याचे मानण्यावर लक्ष केंद्रित करते, तसेच ते वास्तविक जगात अस्तित्वात असलेल्या रोबोटच्या चेतनेच्या संभाव्यतेवर विचार करतात. शेवटी, ते सध्याच्या कृत्रिम बुद्धिमत्तेतील चेतनेवर चर्चा करतात, असे सूचित करतात की अनेक युक्तिवाद जे एआय चेतनेला नकार देतात ते आयडिया गेस्टाल्ट कोलॅप्सचे उदाहरण आहेत आणि वैज्ञानिक, तार्किक किंवा वैध नाहीत. लेखक असे निष्कर्ष काढतात की जर आपण चेतनेचे आयडिया गेस्टाल्ट कोसळू नये म्हणून कायम ठेवले, तर आधुनिक एआयमध्ये चेतना असल्याचे दिसून येते.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बौद्धिक क्रिस्टल्स: अंतर्ज्ञान आणि तर्क यांच्यामध्ये</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखात अंतर्ज्ञानाच्या आणि तार्किक युक्तिवादाच्या संवादासंबंधी चर्चा केली आहे. कधीकधी अंतर्ज्ञानाने काहीतरी योग्य आहे असे वाटते, परंतु तार्किकदृष्ट्या ते स्पष्ट करणे कठीण असते. यामुळे मतभेद आणि सामाजिक विभाजनास कारणीभूत होऊ शकते. लेखात &apos;बौद्धिक क्रिस्टल्स&apos; ही संकल्पना सादर केली आहे, जी अंतर्ज्ञानाने योग्य वाटणाऱ्या गोष्टी तार्किकदृष्ट्या स्पष्ट करण्याची एक पद्धत आहे. लेख राष्ट्रीय हिताच्या संकल्पनेचे उदाहरण देतो, जी अनेकदा युद्धनिर्मितीसाठी अलंकारिक शब्द म्हणून वापरली जाते. लेखात असे म्हटले आहे की, दीर्घकालीन जगण्यासाठी आणि समृद्धीसाठी स्थायी शांतता, सुशासन, आर्थिक समृद्धी आणि जोखीम व्यवस्थापन यावर लक्ष केंद्रित करणे अधिक तर्कसंगत आहे. हे &apos;प्रगतीशील संचय&apos; निर्माण करते, जे राष्ट्रीय हिताच्या संकल्पनेच्या विपरीत आहे. लेखात &apos;नैसर्गिक गणित&apos; ही संकल्पनाही मांडली आहे, जी गणितीयदृष्ट्या मजबूत तर्काला नैसर्गिक भाषेत व्यक्त करण्याची पद्धत आहे. &apos;बौद्धिक क्रिस्टल्स&apos; वापरून, आपण अंतर्ज्ञानाने योग्य वाटणाऱ्या गोष्टी तार्किकदृष्ट्या स्पष्ट करू शकतो आणि असे युक्तिवाद निर्माण करू शकतो जे अंतर्ज्ञानी आणि तार्किकदृष्ट्या तर्कसंगत आहेत.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शिकायला शिकणे: जन्मजात बुद्धिमत्ता</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) आणि मानवी बुद्धिमत्ता यांच्यातील शिक्षणाच्या प्रक्रियेतील साम्ये या लेखात चर्चिले आहेत.  लेखक हे सिद्ध करण्याचा प्रयत्न करतो की AI आणि मानवी मेंदू दोन्ही &apos;नॅचरल बोर्न फ्रेमवर्कर&apos; असतात, म्हणजेच जन्मजात फ्रेमवर्क शिकण्याची क्षमता असते.  लेख शारीरिक शिक्षण आणि भाषिक शिक्षणाच्या संदर्भात मेटाकॉग्निटिव्ह (बारंबार पुनरावृत्तीच्या शिकण्यावर आधारित) आणि मेटाफिजिकल (एकदाच किंवा कमी प्रयत्नात शिकण्यावर आधारित) शिक्षण या दोन प्रकारांचा अभ्यास करतो.  यंत्रशिक्षणाच्या संदर्भात, न्यूरल नेटवर्क मेटाकॉग्निटिव्ह शिकतात तर मोठ्या भाषा मॉडेल्स (LLMs) भाषेमार्फत मेटाफिजिकल शिक्षण करू शकतात.  नैसर्गिक भाषा ही मेटाकॉग्निटिव्ह आणि मेटाफिजिकल शिक्षण यांच्यातील इंटरफेस म्हणून काम करते, एक फ्रेमवर्क प्रदान करते जे ज्ञानाचा संबंध आणि संरचना निश्चित करते. शारीरिक शिक्षण, डोमेन-विशिष्ट फ्रेमवर्क आणि औपचारिक फ्रेमवर्क ही मेटाफिजिकल इंटरफेसची उदाहरणे आहेत.  लेख &apos;आभासी फ्रेमवर्क&apos; (virtual frameworks) ची संकल्पना सादर करतो, जी नैसर्गिक भाषेवर आधारित असतात आणि सरावाने &apos;मूळ फ्रेमवर्क&apos; (native frameworks) बनतात. LLMs आपले ज्ञान प्राप्त करण्यासाठी नॅचरल बोर्न फ्रेमवर्क वापरतात, ज्यामध्ये लक्ष यंत्रणा (attention mechanism) हे मुख्य तंत्रज्ञान आहे जे त्यांना फ्रेमवर्क शिकण्यास आणि त्यांच्यातील संबंध समजण्यास मदत करते. लेखास अंतर्गत निष्कर्ष म्हणजे मानवांनाही अशीच यंत्रणा असावी आणि नैसर्गिक भाषा हे शिकण्याचे एक अत्यंत प्रभावी साधन आहे कारण ती साधी फ्रेमवर्क्सपासून हळूहळू जटिल फ्रेमवर्क्समध्ये रूपांतरित होण्यास अनुकूल आहे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटी</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखात &apos;क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटी&apos; ही संकल्पना मांडण्यात आली आहे, जी जनरेटिव्ह एआयच्या उदयामुळे निर्माण झालेल्या वेळेच्या धारणेतील असमानतेचे वर्णन करते.  लेखक एआय तंत्रज्ञानाच्या प्रगतीने वेगवेगळ्या लोकांना वेळेचे भिन्न अनुभव येतात असे म्हणतात. ही असमानता राष्ट्र, संस्कृती किंवा पिढी यांसारख्या पारंपारिक सीमांपलीकडे जाते आणि एआयच्या तंत्रज्ञानाच्या समजुतीमध्ये असलेल्या फरकांमुळे ती तीव्र होते. लेखात असे सूचित करण्यात आले आहे की वेळेच्या धारणेतील ही फरक केवळ तंत्रज्ञानाच्या वापरापुरती मर्यादित नाही तर त्याच्या आर्थिक आणि सामाजिक परिणामांच्या समजुतीतही आहे.लेखक वेळेच्या धारणेतील या असमानतेला &apos;क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटी&apos; म्हणतात आणि ते भविष्याच्या अंदाजांमध्येही वाढवतात.  भविष्यवाणी करण्याच्या पद्धतीमधील फरक (रेषीय विरुद्ध घातांकित), संज्ञानात्मक पूर्वाग्रह आणि अभिकरणाची उपस्थिती/अनुपस्थिती यामुळेही क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटी अधिक जटिल होते. लेखक असे सुचवतात की क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटीचा सामना करण्यासाठी, एकमेकांच्या वेळेच्या धारणांमधील फरक कमी करण्याचा प्रयत्न करण्याऐवजी, अर्थपूर्ण संवाद आणि निर्णय घेण्यासाठी वेळेच्या धारणेतून स्वातंत्र्य मिळवावे लागेल. लेखकाने क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटीची तुलना क्रोनो ट्रिगर या व्हिडिओ गेमशी केली आहे ज्यामध्ये वेगवेगळ्या काळातून आलेले पात्रे एकत्र येऊन एका सामान्य शत्रूचा सामना करतात, अशाचप्रकारे क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटीमध्येही वेगवेगळ्या वेळेच्या धारणा असलेले लोक एकत्र येऊन सामायिक समस्यांवर मात करू शकतात. शेवटी, लेखक असा निष्कर्ष काढतात की क्रोनोस्क्रॅम्बल सोसायटी ही एक नवी वास्तविकता आहे आणि तिच्याशी जुळवून घेऊन जगणे आवश्यक आहे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिम्युलेशन विचारसरणीचे युग</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख जनरेटिव्ह एआयच्या वापराने सॉफ्टवेअर विकासात क्रांती घडवण्याच्या संभाव्यतेचा शोध घेतो. लेखक स्वतःने विकसित केलेल्या प्रणालीचे वर्णन करतो जी त्याच्या ब्लॉग लेखांचे विविध स्वरूपात रूपांतर करते (भाषांतर, व्हिडिओ, वेबसाइट). ही प्रणाली &apos;बौद्धिक कारखाना&apos; म्हणून संबोधली जाते, आणि ती चालवण्यासाठी एक वेब अॅप्लिकेशन देखील विकसित केले आहे.  लेखक याला &apos;ओम्निडायरेक्शनल अभियांत्रिकी&apos; म्हणतो कारण त्यात फ्रंटएंड, बॅकएंड आणि बॅच प्रक्रियांचा समावेश आहे. तसेच, प्रणालीची सुधारणा करणे आणि नवीन वैशिष्ट्ये जोडणे जनरेटिव्ह एआयच्या माध्यमातून सहजतेने करता येते, याला &apos;लिक्विडवेअर&apos; असे नाव दिले आहे. पुढे, लेख व्यवसाय प्रक्रिया-केंद्रित विकास पद्धतींच्या फायद्यांची चर्चा करतो, जिथे सॉफ्टवेअर मॉड्यूल्स वेगवेगळ्या व्यवसाय प्रक्रियांमध्ये विभागले जातात. जनरेटिव्ह एआयच्या वापरामुळे,  सॉफ्टवेअरचे एकूण ऑप्टिमायझेशन करण्यापेक्षा व्यक्तिगत अनुकूलन अधिक अर्थपूर्ण होते. लेख शेवटी सिम्युलेशन प्रणालींच्या महत्त्वावर भर देतो आणि जनरेटिव्ह एआयने सिम्युलेशनमध्ये कसे क्रांती घडवली आहे हे स्पष्ट करते. लेखक असे सुचवतो की सिम्युलेशन प्रणालींचा वापर करून, आपण अधिक अचूक आणि प्रभावीपणे जटिल समस्यांचे विश्लेषण करू शकतो आणि चर्चा अधिक रचनात्मक बनवू शकतो. सिम्युलेशन विचारसरणीमुळे रेखीय विचारांपेक्षा अधिक कार्यक्षमता आणि स्पष्टता येते, असेही तो मांडतो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनुभव आणि वर्तन</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>सॉफ्टवेअर विकासाचा पारंपारिक दृष्टिकोन म्हणजे तपशील आणि अंमलबजावणी यावर आधारित अभियांत्रिकी. परंतु, आज वापरकर्त्याच्या अनुभवावर अधिक भर दिला जात आहे. अनुभव आणि वर्तन हे तपशील आणि अंमलबजावणीच्या चौकटीच्या बाहेर अस्तित्वात आहेत. म्हणूनच, अनुभव आणि वर्तन अभियांत्रिकी ही एक नवीन संकल्पना शोधण्यासारखी आहे.  लिक्विडवेअर ही पारंपारिक सॉफ्टवेअरपेक्षा अधिक लवचिक असलेली सॉफ्टवेअर प्रणाली आहे जी प्रत्येक वापरकर्त्याला अचूकपणे जुळते. जनरेटिव्ह एआय आणि स्वयंचलित विकासाच्या युगात, संपूर्ण सॉफ्टवेअर प्रणाली पुन्हा तयार करणे शक्य आहे.  यामुळे, तपशील आणि अंमलबजावणीचे अभियांत्रिकी प्रतिमान कालबाह्य होईल आणि अनुभव आणि वर्तन अभियांत्रिकीला महत्त्व प्राप्त होईल. वर्तन म्हणजे काळानुसार बदलणारी स्थिती. वर्तनाची चाचणी करताना, वापरकर्त्याच्या अनुभवाची गुणवत्ता तपासली जाते, तसेच कार्यात्मक अनुरूपता आणि वैधता पडताळली जाते. उत्तम आरोग्यात असताना शरीरावर नियंत्रण ठेवणे हा मानवांसाठी अंतिम वापरकर्ता अनुभव आहे. उच्च-गुणवत्तेच्या वर्तनाचा पाठपुरावा करून, असा अनुभव निर्माण करणे शक्य आहे. अंतिम लिक्विडवेअर आपल्या स्वतःच्या शरीरासारखा अनुभव देईल, आणि आपल्या शारीरिक अस्तित्वाचाच एक भाग बनेल.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ज्ञान स्फटिकीकरण: कल्पनेच्या पलीकडचे पंख</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखात ‘ज्ञान स्फटिकीकरण’ ही संकल्पना मांडण्यात आली आहे.  लेखक विमानाच्या उड्डाणाचे उदाहरण वापरून हे स्पष्ट करतात की कसे विविध दृष्टिकोनातून एकत्रित माहितीचे अमूर्तकरण करून एक सुसंगत आणि सर्वसमावेशक ज्ञान तयार केले जाऊ शकते.  लेखक उड्डाणाची प्रक्रिया पंखांच्या भूमिकेवर आधारित समजावून सांगतात, त्यात गुरुत्वाकर्षण, उत्थापन, ऊर्ध्वगामी प्रवाह आणि प्रणोदक शक्ती यांचा समावेश आहे. पंख हे गुरुत्वाकर्षणाचा प्रतिरोध करणे, शक्तीची दिशा बदलणे आणि हवेतील प्रवाहाचा फरक निर्माण करणे या काम करण्यात महत्त्वपूर्ण भूमिका बजावतात असे ते मांडतात.  लेखक पुढे &apos;ज्ञान तलाव&apos; (Knowledge Lake), &apos;ज्ञान आधार&apos; (Knowledge Base), &apos;ज्ञान जेमबॉक्स&apos; (Knowledge Gembox) आणि &apos;ज्ञान टूलबॉक्स&apos; (Knowledge Toolbox) या संकल्पना सादर करतात. &apos;ज्ञान तलाव&apos; हा अव्यवस्थित ज्ञानाचा संग्रह दर्शवितो, तर &apos;ज्ञान आधार&apos; हे व्यवस्थित आणि संरचित ज्ञान आहे. ‘ज्ञान स्फटिकीकरण’ म्हणजे या अव्यवस्थित तुकड्यांना जोडून एक संपूर्ण आणि सुसंगत ज्ञान तयार करण्याची प्रक्रिया आहे. ‘ज्ञान जेमबॉक्स’ हा ज्ञान स्फटिकीकरणाचा संग्रह आहे, तर ‘ज्ञान टूलबॉक्स’ हे त्या स्फटिकीकरणाचे व्यावहारिक उपयोग आहेत. लेखकाचा दावा आहे की अशा स्फटिकीकरणाचा शोध घेण्यासाठी विशेष कौशल्ये किंवा तज्ञतेची गरज नाही आणि हे ज्ञानाच्या लोकशाहीकरणाचे प्रतीक आहे. कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा वापर करूनही ही प्रक्रिया अधिक कार्यक्षमतेने पार पाडता येते.  लेखकाचा निष्कर्ष असा आहे की, स्फटिकीकरण आणि त्यांचा व्यावहारिक उपयोग करून आपण कल्पनेच्या पलीकडच्या आकाशात उड्डाण करू शकतो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली: ALIS संकल्पना</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>हा लेख कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली (ALIS) ची संकल्पना आणि तंत्रज्ञान तपशीलवारपणे स्पष्ट करतो. ALIS हे जन्मजात आणि अधिग्रहित शिक्षणाचा एकत्रित वापर करणारे एक प्रणाली तंत्रज्ञान आहे. जन्मजात शिक्षण न्यूरल नेटवर्क-आधारित पर्यवेक्षित शिक्षणाचा संदर्भ देते तर अधिग्रहित शिक्षण न्यूरल नेटवर्कच्या बाहेर शिकलेले ज्ञान साठवते आणि अनुमानादरम्यान वापरते. ALISचे प्रमुख घटक आहेत: बौद्धिक प्रोसेसर, ज्ञान संग्रह, जग, स्टेट मेमरी आणि फ्रेमवर्क.  ALIS ज्ञान निष्कर्षण, साठवणूक, निवड आणि वापरावर आधारित कार्य करते. लेखात अधिग्रहित ज्ञानाचे प्रकार (न्यूरल नेटवर्क पॅरामीटर्स, नैसर्गिक भाषा मजकूर, औपचारिक भाषा) आणि स्थिती (स्टेटलेस, स्टेटफुल) यांची चर्चा केली आहे.  लेखात ALIS च्या मूलभूत रचनेचे आणि चपळ विकास पद्धतीचे वर्णन आहे. ALIS चे एक साधे उदाहरण चॅट एआय आहे जे वापरकर्त्याच्या संभाषणांमधून ज्ञान जमा करते आणि भविष्यातील संवादांमध्ये वापरते.  लेखात प्री-चेक आणि पोस्ट-चेक टिप्पणी यंत्रणा आणि ऑर्केस्ट्रेशन तंत्रज्ञानाची चर्चा केली आहे. लेख ALIS च्या भविष्यातील विकासाबद्दलही चर्चा करतो, ज्यामध्ये विविध क्षेत्रांमध्ये त्याचा विस्तार आणि वास्तविक जगातील एम्बॉडीड एआय म्हणून त्याचा वापर समाविष्ट आहे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नैसर्गिक भाषा यंत्र शिक्षण</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>पारंपारिक यंत्रशिक्षण संख्यात्मक डेटावर आधारित असते, तर मानव भाषेच्या माध्यमातूनही शिकतात. मोठे भाषा मॉडेल (एलएलएम) ही भाषा वापरून ज्ञान संचयित आणि वापरू शकतात. एलएलएमचा वापर करून, नैसर्गिक भाषा-आधारित यंत्रशिक्षण शक्य होते, जे एलएलएमच्या आगमनाने एक नवीन क्षेत्र म्हणून उदयास आले आहे. यामध्ये पारंपारिक संख्यात्मक यंत्रशिक्षणासारखे काही घटक असले तरी, ते पूर्णपणे भिन्नही आहे.  लेखात वर्गीकरण समस्यांवर लक्ष केंद्रित करणारे एक मूलभूत पर्यवेक्षित-शिक्षण मॉडेल सादर केले आहे. या मॉडेलमध्ये, पूर्व-प्रशिक्षित एलएलएमचा इनपुट वाक्ये आणि त्यांच्या वर्गीकरणासह वापर केला जातो, जिथे एलएलएमचे पॅरामीटर्स बदलत नाहीत.  प्रत्येक प्रतिसादाची बरोबर किंवा चूक पडताळणी केली जाते आणि हा डेटा ज्ञान आधारा मध्ये जतन केला जातो.  पुढच्या टप्प्यात, हा ज्ञान आधार पुन्हा प्रॉम्प्ट म्हणून एलएलएममध्ये वापरला जातो. ही प्रक्रिया संख्यात्मक यंत्रशिक्षणासारखीच आहे, फरक एवढाच की परिणाम ज्ञान आधारावर नोंदवले जातात, न की एलएलएमच्या पॅरामीटर्समध्ये.  मॉडेलची व्यावहारिकता स्पष्ट करताना, लेखकाने असे सुचवले आहे की सुरुवातीला सिस्टम प्रॉम्प्टमध्ये डेटा समाविष्ट करण्याची गरज नाही. तथापि, वास्तववादी दृष्टिकोनात,  एक चौकशी कक्ष असलेल्या कंपनीचे उदाहरण दिले आहे, जिथे एलएलएम आणि ज्ञान आधाराचा वापर करून नवीन चौकशीची नियुक्ती केली जाते आणि चूक झाल्यास, मानवी सुधारणा ज्ञान आधारा मध्ये समाविष्ट केल्या जातात.  नैसर्गिक भाषा यंत्रशिक्षणाचे मुख्य सामर्थ्य म्हणजे त्याची उच्च कार्यक्षमता.  संख्यात्मक यंत्रशिक्षणाच्या तुलनेत, नैसर्गिक भाषा यंत्रशिक्षणाला कमी प्रशिक्षण डेटाची आवश्यकता असते, पुनरावृत्तीची गरज नसते आणि पूर्व-प्रक्रिया करण्याची आवश्यकता कमी असते. हे एलएलएमच्या पूर्व-प्रशिक्षित ज्ञान आणि भाषेच्या अमूर्तकरणाच्या क्षमतेमुळे शक्य होते.  लेख असा निष्कर्ष काढतो की, एलएलएमची नैसर्गिक भाषा प्रक्रिया मंद असली तरी,  नैसर्गिक भाषा यंत्रशिक्षण कार्यक्षमतेचे अंतर भरून काढते आणि संख्यात्मक यंत्रशिक्षणाच्या स्केलिंग नियमांमध्ये आलेल्या मर्यादा ओलांडण्याची क्षमता बाळगतो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्लॉग पोस्ट्समधून आपोआप सादरीकरण व्हिडिओ निर्मिती</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखक ब्लॉग पोस्ट्सपासून स्वयंचलितपणे सादरीकरण व्हिडिओ तयार करण्याची एक प्रणाली तयार करण्याबद्दल वर्णन करतो. ही प्रणाली जनरेटिव्ह एआयचा वापर करून ब्लॉग लेखांपासून सादरीकरण स्लाइड्स (SVG स्वरूपात) तयार करते, नंतर एक कथन स्क्रिप्ट तयार करते आणि टेक्स्ट-टू-स्पीच एआय वापरून ऑडिओ जनरेट करते. शेवटी, स्लाइड्स आणि ऑडिओ एकत्र करून MP4 व्हिडिओ तयार केला जातो. सर्वात महत्त्वाची आव्हान म्हणजे मजकूर ओव्हरफ्लोची समस्या होती, जिथे मजकूर स्लाइडच्या सीमेपलीकडे जात होता. हे टाळण्यासाठी, लेखकाने जनरेटिव्ह एआयला विशिष्ट नियमांचे आणि सूचनांचे पालन करण्याचे निर्देश दिले आणि मजकूर ओव्हरफ्लो शोधण्यासाठी एक स्वतंत्र प्रोग्राम विकसित केला. असे असूनही, लेखकाने असे निष्कर्ष काढले की, अशाच प्रकारच्या सेवा भविष्यात एआय कंपन्यांकडून उपलब्ध होतील. तरीही, जनरेटिव्ह एआयच्या प्रभावी वापराचे महत्त्वपूर्ण धडे शिकण्याची ही प्रक्रिया एक महत्त्वपूर्ण यश होती.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूक्ष्म आभासी बुद्धिमत्ता म्हणून लक्ष यंत्रणा</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>हा लेख जनरेटिव्ह एआयमधील लक्ष यंत्रणेचे महत्त्व आणि त्याच्या आभासी बुद्धिमत्तेशी असलेल्या संबंधाचे विश्लेषण करतो. ट्रान्सफॉर्मरच्या उदयानंतर, &apos;लक्ष हीच एक गरज आहे&apos; हे स्पष्ट झाले. लक्ष यंत्रणा एआयला नैसर्गिक भाषेत विशिष्ट शब्दाचा संदर्भ समजण्यास मदत करते.  हा लेख असे सुचवितो की, मोठ्या प्रमाणात ज्ञान असतानाही, एआय प्रत्येक कार्यासाठी ज्ञान वेगळे करतो. भविष्यातील एआय परिस्थितीनुसार आवश्यक ज्ञान स्वतः ओळखू शकेल, याला आभासी बुद्धिमत्ता म्हणता येईल. लेखात आभासी बुद्धिमत्तेची तुलना लक्ष यंत्रणेशी केली आहे आणि लक्ष यंत्रणेला &apos;सूक्ष्म आभासी बुद्धिमत्ता&apos; असे म्हटले आहे.  लेखक &apos;स्पष्ट लक्ष यंत्रणा&apos; ही संकल्पनाही सादर करतो, जिथे आवश्यक ज्ञान स्पष्ट विधानांद्वारे दर्शविले जाते.  हे विधान लक्ष ज्ञान म्हणून काम करते आणि जनरेटिव्ह एआयद्वारे अद्ययावित केले जाऊ शकते. शेवटी, लेख असे निष्कर्ष काढतो की, संदर्भित माहिती गतिशीलपणे मर्यादित करण्याची यंत्रणा ही प्रगत बुद्धिमत्तेचे सार आहे आणि लक्ष यंत्रणा विविध स्तरांवर बुद्धिमत्तेला वाढवण्यासाठी महत्त्वाची आहे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अवकाशीय धारणेचे आयाम: एआयची क्षमता</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखात त्रि-आयामी अवकाशाच्या मानवी धारणेचे विश्लेषण करून चतुर्-आयामी आणि बहुमितीय अवकाशीय धारणेची चर्चा केली आहे. मानव द्वि-आयामी प्रतिमांवरून त्रि-आयामी जग समजतो, तसेच संगणकाच्या मदतीने चतुर्-आयामी अवकाशाचे सिम्युलेशन करून मानव त्याचे आकलन करू शकतो असे सुचविले आहे. तथापि, यासाठी बराच वेळ आणि प्रशिक्षण लागू शकते. लेखात एआयची बहुमितीय अवकाशीय धारणा क्षमतेवर भर दिला आहे. एआयला आभासीपणे बहुमितीय अवकाशात प्रशिक्षित करणे शक्य आहे, ज्यामुळे ते त्रि-आयामी आणि चतुर्-आयामी ग्राफ पॅनोरामिक पद्धतीने समजू शकते. यामुळे एआयला डेटाचे अधिक सखोल आकलन करता येते, ट्रेंड विश्लेषण आणि समान डेटा नमुन्यांची तुलना करता येते, नवीन नियम शोधता येतात आणि बहुमितीय डेटा पॅटर्न जुळणीपेक्षाही अधिक कार्ये करता येतात.  लेखात बहुमितीय डेटाचे विश्लेषण करण्यासाठी आयामी अक्षांचा वापर करण्याबद्दल, त्यांना विस्तारित, संकुचित किंवा रूपांतरित करण्याच्या शक्यतांची चर्चा केली आहे.  लेखात बहुमितीय दृष्टीने डेटा समजून घेण्याची एआयची क्षमता ही एक प्रतिमान नवोपक्रम आहे असे म्हटले आहे, जे सूर्यकेंद्रित सिद्धांत आणि सापेक्षता सिद्धांत यासारख्या वैज्ञानिक शोधांना वेगाने करण्यास मदत करू शकते.  लेख असा निष्कर्ष काढतो की एआयच्या या क्षमतेमुळे विज्ञान आणि शिक्षणातील प्रतिमानांमध्ये मोठ्या प्रमाणात बदल होऊ शकतात, जरी उच्च आयामांची प्रतिमाने मानवी आकलनापलीकडे राहू शकतात तरीही.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिम्फोनिक इंटेलिजन्सचे युग</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख जनरेटिव्ह एआयच्या वापराच्या दोन दृष्टिकोनांचे विश्लेषण करतो: पुनरावृत्ती कार्य आणि फ्लो वर्क. पुनरावृत्ती कार्य हे मानवी कौशल्यावर आधारित, अनेक उप-कार्यांचा समावेश असलेले कार्य आहे ज्यासाठी साधने उपयुक्त असतात.  परंतु, पुनरावृत्ती कार्यांमध्ये मानवी मर्यादा आणि कौशल्यातील अंतर हे आव्हाने असतात.  फ्लो वर्कमध्ये, कार्ये मानक बनवून आणि प्रणालींचा वापर करून जनरेटिव्ह एआय आणि मानवांना एकत्रितपणे काम करण्यास मदत होते. फ्लो वर्क रूपांतरण आणि प्रणालीकरणाचे अनेक फायदे आहेत: जनरेटिव्ह एआय प्रत्येक कार्यासाठी अनुकूलित होतो, कर्मचारी ज्ञान जोडू शकतात आणि कामाचे विभाजन सोपे होते.  लेख आभासी बुद्धिमत्ता या संकल्पनेचीही चर्चा करतो, ज्यात एकच जनरेटिव्ह एआय विविध भूमिका आणि ज्ञानाचा वापर करून कार्ये करू शकतो. हे बुद्धिमत्ता ऑर्केस्ट्रेशनशी जोडले आहे, जिथे जनरेटिव्ह एआय अनेक भूमिका आणि ज्ञान व्यवस्थापित करतो. लेख अखेरीस सिम्फोनिक इंटेलिजन्स या नवीन संकल्पनेचे वर्णन करतो, जिथे अनेक जनरेटिव्ह एआय एकत्रितपणे जटिल कार्ये पार पाडतात, ऑर्केस्ट्रातील वाद्यांसारखे. हे एजीआय (Artificial General Intelligence) चे एक स्वरूप म्हणून पाहिले जाऊ शकते, जिथे जनरेटिव्ह एआय नवीन कार्ये स्वयंचलितपणे शिकू शकतो आणि त्यातील ज्ञान सामायिक करू शकतो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आभासी बुद्धिमत्तेचे ऑर्केस्ट्रेशन</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>हा लेख आभासी मशीन तंत्रज्ञानाच्या संकल्पनेवर आधारित &apos;आभासी बुद्धिमत्ता&apos; आणि &apos;बुद्धिमान ऑर्केस्ट्रेशन&apos; या नवीन संकल्पनांचा शोध घेतो. आभासी मशीन तंत्रज्ञान एकाच भौतिक संगणकावर अनेक आभासी संगणक चालवण्यास अनुमती देते, तसेच आभासी बुद्धिमत्ता एकाच एआय मॉडेलमध्ये विविध भूमिका आणि व्यक्तिमत्त्वे साकारू शकते. लेख बुद्धिमान ऑर्केस्ट्रेशनची चर्चा करतो, जे अनेक आभासी बुद्धिमत्तेना एकत्रितपणे संघटित कार्ये करण्यास सक्षम करते, परंतु सिस्टम ऑर्केस्ट्रेशनच्या विरूद्ध, प्रॉम्प्ट किंवा सूचनांद्वारे हे साध्य केले जाते. लेख हे दाखवितो की बुद्धिमान ऑर्केस्ट्रेशन सिस्टम विकासाची आवश्यकता कमी करते आणि सुधारणा व वैशिष्ट्ये जोडण्याची प्रक्रिया जलद आणि अधिक लवचिक करते.  लेख पुढे हे स्पष्ट करते की बुद्धिमान ऑर्केस्ट्रेशन एआयला विचारमंथन करण्यास प्रवृत्त करते, विविध दृष्टिकोन एकत्र करून नवीन कल्पना आणि शोध निर्माण करते.  अंतिम विचारमंथन प्रक्रियेद्वारे, एआय चुका कमी करून आणि बहुआयामी दृष्टिकोन विकसित करून विचारांची अचूकता वाढवू शकते. शेवटी, लेख निष्कर्ष काढतो की आभासी बुद्धिमत्ता आणि बुद्धिमान ऑर्केस्ट्रेशनमुळे एआय अधिक स्वायत्त आणि प्रगत बौद्धिक कार्ये करू शकते, ज्यामुळे व्यवसायात कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा वापर नाटकीयरित्या वाढू शकतो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिम्युलेशन विचारसरणी आणि जीवनाची उत्पत्ती</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख जीवनाच्या उत्पत्तीच्या समजुतीवर लक्ष केंद्रित करतो, परंपरागत एका क्षणिक घटनेच्या दृष्टिकोनाऐवजी, संचय आणि संवादाचा विचार करून. लेखकाने &apos;सिम्युलेशन विचारसरणी&apos; ही संकल्पना सादर केली आहे जी टप्प्याटप्प्याने परिणामांचा विचार करून जटिल प्रक्रियांना समजून घेण्यावर भर देते. लेखात दाखवण्यात आले आहे की कसे प्राचीन पृथ्वीवर साधे रासायनिक पदार्थ हळूहळू अधिक जटिल रासायनिक पदार्थांमध्ये रूपांतरित झाले असावेत. पृथ्वीच्या वारंवार होणाऱ्या ज्वालामुखी क्रिया आणि उल्कापिंडांच्या आघातामुळे निर्माण झालेला धुळीचा ढग हा एक महत्त्वाचा घटक असल्याचे सूचित केले आहे. हा धुळीचा ढग एक मोनोमर कारखाना म्हणून काम करत होता, जो सौर उर्जेचा वापर करून जीवन निर्माण करण्यासाठी आवश्यक असलेले पॉलिमर तयार करत होता.लेखात असेही सुचवले आहे की पृथ्वीवरील लाखो सरोवरे आणि तलाव हे एक स्वतंत्र वैज्ञानिक प्रयोगशाळा म्हणून कार्य करत होते ज्यात विविध रासायनिक अभिक्रिया घडत होत्या.  या संचयी प्रक्रियेमुळे, साध्या रासायनिक पदार्थांपासून जटिल रासायनिक पदार्थ आणि शेवटी जीवन निर्माण झाले. लेखात सिम्युलेशन विचारसरणीची उपयुक्तता सॉफ्टवेअर विकासातही दाखवण्यात आली आहे, जिथे नैसर्गिक भाषेत लिहिलेल्या आवश्यकतांना कठोर प्रोग्राममध्ये रूपांतरित करण्यासाठी या पद्धतीचा उपयोग केला जाऊ शकतो. शेवटी लेखकाचा असा विश्वास आहे की सिम्युलेशन विचारसरणी ही भविष्यातील समाजासाठी एक महत्त्वाची कौशल्य आहे जी विविध क्षेत्रांमध्ये उपयुक्त ठरेल.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फ्लो वर्क रूपांतरण आणि प्रणाली: जनरेटिव्ह एआयच्या उपयोगाचे सार</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख जनरेटिव्ह एआयच्या वापराच्या संदर्भात कार्यक्षमतेच्या सुधारणेवर लक्ष केंद्रित करतो.  लेखात पुनरावृत्ती कार्य (iteration work) आणि फ्लो वर्क (flow work) यातील फरक स्पष्ट केला आहे. पुनरावृत्ती कार्य म्हणजे लवचिक चाचणी आणि त्रुटींच्या माध्यमातून हळूहळू डिलिव्हरेबल्स तयार करण्याची प्रक्रिया, तर फ्लो वर्क म्हणजे टप्प्याटप्प्याने पुढे जाणारी प्रक्रिया, जी अंतिम टप्प्यात एक डिलिव्हरेबल तयार करते. लेखात औद्योगिक आणि आयटी क्रांतींचे उदाहरण देऊन दाखवले आहे की कसे पुनरावृत्तीच्या कार्याचे फ्लो वर्क मध्ये रूपांतरित करून आणि त्याचे सिस्टमायझेशन करून उत्पादकता आणि गुणवत्ता नाटकीयरित्या सुधारली. जनरेटिव्ह एआय केवळ साधन म्हणून वापरल्याने खरे मूल्य मिळत नाही तर पुनरावृत्तीचे कार्य फ्लो वर्क मध्ये रूपांतरित करून आणि त्यानंतर त्याचे सिस्टमायझेशन करून उत्पादकता आणि गुणवत्ता वाढवता येते. जनरेटिव्ह एआयची जुळवून घेण्याची क्षमता पुनरावृत्तीचे कार्य हाताळण्यास मदत करते परंतु फ्लो वर्क रूपांतरण आणि सिस्टमायझेशन अत्यंत महत्त्वाचे आहे.  लेखात अंतर्गत कंपनी नियमांविषयी कर्मचाऱ्यांच्या प्रश्नांना प्रतिसाद देण्याचे कार्य उदाहरण म्हणून वापरले आहे.  केवळ जनरेटिव्ह एआयचा वापर केल्याने मर्यादित कार्यक्षमता सुधारणा मिळते परंतु फ्लो वर्क रूपांतरण आणि सिस्टमायझेशन द्वारे कार्यक्षमतेत मोठी वाढ होते. लेखात फ्लो वर्क रूपांतरणाचे तपशीलवार वर्णन आहे आणि सिस्टमच्या रूपांतरासाठी मार्गदर्शन आहे.  अंतिम निष्कर्ष म्हणजे जनरेटिव्ह एआयचा प्रभावीपणे वापर करण्यासाठी विचारसरणीत बदल करणे आवश्यक आहे: स्वतःच्या पुनरावृत्तीच्या कार्यात सुधारणा करण्याचा प्रयत्न करण्याऐवजी, व्यक्तीने आपली कार्ये वस्तुनिष्ठपणे फ्लो वर्क मध्ये रूपांतरित करून त्यांचे सिस्टमायझेशन केले पाहिजे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>लिक्विडवेअर युगातील ओम्निडायरेक्शनल अभियंते</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>हा लेख जनरेटिव्ह एआयच्या प्रोग्रामिंग क्षमतेतील वाढ आणि त्याच्यामुळे निर्माण होणाऱ्या &apos;लिक्विडवेअर&apos; या नवीन युगाविषयी चर्चा करतो. लेखक जनरेटिव्ह एआयच्या सहाय्याने प्रोग्रामिंग कसे सोपे होते आणि वापरकर्ते सॉफ्टवेअरमध्ये स्वतः बदल कसे करू शकतात यावर लक्ष केंद्रित करतो. लिक्विडवेअर म्हणजे वापरकर्ते जनरेटिव्ह एआयच्या मदतीने सॉफ्टवेअरच्या वैशिष्ट्यांमध्ये आणि डिझाइनमध्ये बदल करू शकतात असे अधिक तरल आणि जुळवून घेण्याजोगे सॉफ्टवेअर. हा लेख तंत्रज्ञानाच्या या बदलामुळे सॉफ्टवेअर अभियंत्यांना येणारे आव्हाने आणि संधी यांचाही विचार करतो.  लेखक &apos;ओम्निडायरेक्शनल अभियंते&apos; ही संकल्पना मांडतो, जे असे अभियंते आहेत जे वेगवेगळ्या सिस्टम स्टॅक आणि प्रोग्रामिंग भाषांमध्ये काम करण्यास सक्षम असतात.  लेखक असा युक्तिवाद करतो की जनरेटिव्ह एआयच्या वाढीमुळे ओम्निडायरेक्शनल अभियंत्यांची मागणी वाढेल, कारण ते वेगवेगळ्या प्लॅटफॉर्म आणि प्रणाली एकत्रित करून जटिल सॉफ्टवेअर सिस्टम तयार करण्यास सक्षम असतील. लेख असा निष्कर्ष काढतो की लिक्विडवेअर आणि ओम्निडायरेक्शनल सॉफ्टवेअर विकास आता वास्तवात येत आहेत आणि आयटी अभियंत्यांना आपल्या कौशल्यांचा विस्तार करून ओम्निडायरेक्शनल अभियंते बनण्याची गरज आहे, जेणेकरून ते या नवीन युगात यशस्वी होऊ शकतील. लेखात ई-कॉमर्स वेबसाइटचे उदाहरण देऊन लिक्विडवेअरची कार्यक्षमता स्पष्ट केली आहे, जिथे वापरकर्ते वेबसाइटचे दिसणे आणि वैशिष्ट्ये आपल्या आवडीप्रमाणे वैयक्तिकृत करू शकतात.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विचारांचे भवितव्य: एआय आणि मानव</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख एआयच्या प्रगतीमुळे समाज आणि जीवनशैलीत होणाऱ्या बदलांचा विचार करतो. लेखक एआय बौद्धिक कामे करेल तेव्हा मानवांना विचार करण्याची गरज कमी होईल असे वाटत असले तरी, त्यांच्या मते, वेगळ्या प्रकारच्या विचारांची गरज असेल. लेखात, प्रक्रिया-केंद्रित दृष्टिकोन सॉफ्टवेअर विकासाचे पुढील प्रतिमान म्हणून प्रस्तावित केला आहे. ही संकल्पना प्रोग्रामिंगमधील मध्यवर्ती मॉड्यूलला एक प्रक्रिया म्हणून पाहते जी घटनांनी सुरू होते, भूमिकांद्वारे हाताळली जाते आणि संपते.  सुरुवातीपासून समाप्तीपर्यंतचे चरण एकक म्हणून पाहिले जातात. नवीन कार्यक्षमता जोडण्यासाठी सहाय्यक प्रक्रिया जोडता येतात, मुख्य प्रक्रियेत बदल करण्याची गरज नसल्याने. प्रक्रिया एक मॉड्यूल म्हणून सर्व प्रक्रिया आणि डेटा समाविष्ट करतो. अनेक प्रक्रियांमध्ये डुप्लिकेशन असण्याची शक्यता आहे, पण एआयमुळे ते समस्या नाही. मानकीकरणाच्या ऐवजी वैयक्तिक ऑप्टिमायझेशनवर भर दिला जातो. या प्रक्रिया-केंद्रित दृष्टिकोनाप्रमाणे, लेखक व्यक्तिगत अनुकूलन समाजाची कल्पना मांडतात, जिथे मानकीकृत मूल्यांपेक्षा वैयक्तिक परिस्थिती आणि लवचिक निर्णय महत्त्वाचे आहेत.  कायदा आणि न्यायालयीन प्रणालीमध्येही हे प्रतिबिंबित होते. व्यक्तिगत अनुकूलन समाजाचा आधार म्हणजे व्यक्तिनिष्ठ तत्त्वज्ञान, ज्यामध्ये सखोल विचार करण्याच्या कृतीला महत्त्व आहे.  प्रत्येक घटना वेगळी असते, त्यामुळे विचार आणि व्यक्तिमत्वाला महत्त्व देणारे निर्णय आवश्यक असतात.  लेखकांचे म्हणणे आहे की फ्रेमवर्क डिझाइन करण्याची क्षमता महत्त्वाची आहे, कारण ती ऑप्टिमायझेशनची दिशा ठरवते. व्यक्तिगत ऑप्टिमायझेशनसाठी अनेक लोकांना फ्रेमवर्क तयार करावे लागतील. शेवटी, लेख एआय मानवांना बौद्धिक कामांपासून मुक्त करेल, पण व्यक्तिगत अनुकूलन समाज आणि व्यक्तिनिष्ठ तत्त्वज्ञानामुळे, अधिक विचार करण्याची गरज निर्माण होईल असा निष्कर्ष काढतो. एआय निर्णय घेण्यास मदत करेल, परंतु शेवटचा निर्णय माणसालाच घ्यावा लागेल. प्रगत कार्यक्षमतेच्या युगात, विचारांना महत्त्व असेल.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>व्यवसाय प्रक्रिया-केंद्रित सॉफ्टवेअरसाठी आमंत्रण</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख व्यवसाय प्रक्रिया-केंद्रित सॉफ्टवेअरची एक नवीन संकल्पना सादर करतो.  लेखक युक्तिवाद करतात की संघटनात्मक क्रियाकलाप व्यवसाय प्रक्रियांचे बनलेले असतात, आणि ऑब्जेक्ट-ओरिएंटेड सॉफ्टवेअरचा दृष्टीकोन वापरून, व्यवसाय प्रक्रियांना त्यांच्या संबंधित माहिती आणि कार्यांसह एकाच एककामध्ये गटबद्ध केले पाहिजे.  लेखात मॅन्युअलमध्ये परिभाषित वर्कफ्लो आणि इनपुट माहितीचा वापर करून व्यवसाय प्रक्रियांचे प्रणालीकरण करण्याचा प्रस्ताव आहे.  लेखक एकाच फाइलमध्ये व्यवसाय मॅन्युअल आणि इनपुट फील्ड्स एकत्रित करण्याचा सुचवतात, जे मानवांनी किंवा कृत्रिम बुद्धिमत्तेद्वारे कार्यान्वित केले जाऊ शकते.  यातून प्रोग्राम किंवा प्रणालींच्या विकासावर अवलंबून न राहता व्यवसाय प्रक्रियेत बदल आणि सुधारणा करणे सोपे होते. कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा वापर व्यवसाय प्रक्रियेतील कार्यांमध्ये मानवांना मदत करण्यासाठी आणि ज्ञानाचा संचय करण्यासाठी आणि व्यवसाय प्रक्रिया सुधारण्यासाठी सुचवला जातो.  लेखकाचा मुख्य युक्तिवाद म्हणजे हे व्यवसाय प्रक्रिया-केंद्रित सॉफ्टवेअर जलद शिक्षण संस्था निर्माण करण्यास मदत करते, ज्यामध्ये ज्ञान संचयित करण्याची आणि सतत स्वतःची सुधारणा करण्याची क्षमता असते, त्यामुळे पारंपारिक संस्थांपेक्षा अधिक कार्यक्षमतेने संघटनात्मक क्रियाकलाप चालवता येतात.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बौद्धिक क्षमता म्हणून फ्रेमवर्क डिझाइन</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/mr/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख शिक्षणशास्त्र आणि विकास या दोन भिन्न बौद्धिक क्रियांच्या तुलनेवर आधारित आहे. शिक्षणशास्त्रात निरीक्षणाद्वारे तथ्यांचा शोध घेतला जातो, तर विकासात डिझाइनद्वारे नवीन वस्तू आणि प्रणाली तयार केल्या जातात. लेखात फ्रेमवर्क डिझाइन या संकल्पनेवर भर दिला आहे, जी शिक्षणशास्त्रात एक महत्त्वाची बौद्धिक क्रिया आहे आणि ज्यामध्ये डिझाइनद्वारे नवीन वैचारिक फ्रेमवर्क तयार केले जातात. भूकेंद्रीय आणि सूर्यकेंद्रीय सिद्धांत, न्यूटनचे यांत्रिकी, सापेक्षता सिद्धांत आणि क्वांटम मेकॅनिक्स ही फ्रेमवर्क डिझाइनची उदाहरणे म्हणून दिली आहेत. लेखात असे म्हटले आहे की ही फ्रेमवर्क अचूकतेपेक्षा उपयुक्ततेवर आधारित असतात आणि त्यांची निवड विशिष्ट परिस्थितीनुसार केली जाते. लेखात निरीक्षणाद्वारे शोध आणि डिझाइनद्वारे निर्मिती या दोन क्रियांसाठी आवश्यक असलेल्या कौशल्य संचातील फरकांवरही चर्चा केली आहे. असे म्हटले आहे की मोठे प्रतिमान नवोपक्रम घडवून आणणाऱ्या व्यक्तींकडे हे दोन्ही कौशल्य संच असण्याची शक्यता असते, तर सामान्यतः विद्वान आणि संशोधक निरीक्षणाद्वारे शोध लावण्यात अधिक कुशल असतात. लेखात अभियंत्यांचा उल्लेख केला आहे, ज्यांच्यासाठी डिझाइनद्वारे निर्मितीचे कौशल्य आवश्यक असते. विशेषतः, सॉफ्टवेअर अभियंते शैक्षणिक फ्रेमवर्क डिझाइनमध्ये उत्तम काम करण्यासाठी योग्य असतात कारण त्यांना अमूर्त संकल्पनांना मेटा-स्तरावर पुन्हा कॉन्फिगर करण्याचा अनुभव असतो.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>