<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ghi chép nghiên cứu của Katoshi</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/</link>
    <description>Ghi chép nghiên cứu của một Kỹ sư Phần mềm/Kiến trúc sư Hệ thống/Tiến sĩ Kỹ thuật. Khám phá các cơ chế nguồn gốc sự sống, bản chất của các hiện tượng sự sống và cấu trúc của trí tuệ và xã hội thông qua kinh nghiệm phát triển phần mềm.</description>
    <language>vi</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/vi/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Hướng tới kỷ nguyên không rào cản: Tạo trang blog 30 ngôn ngữ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết mô tả quá trình xây dựng một trang blog đa ngôn ngữ (30 ngôn ngữ) tự động hóa bằng AI tạo sinh Gemini. Tác giả, một kỹ sư hệ thống, tận dụng Gemini trong hầu hết các khâu, từ tạo mã nguồn (khung Astro) đến dịch thuật, phân loại và gắn thẻ bài viết.  Hệ thống tự động tạo tệp HTML từ bản nháp, sử dụng API của Gemini để phân loại, gắn thẻ và dịch bài viết sang nhiều ngôn ngữ.  Gemini cũng đóng vai trò quan trọng trong việc tối ưu hóa khả năng tiếp cận của trang web, bao gồm hỗ trợ người dùng khiếm thị và người dùng bàn phím. Tác giả nhấn mạnh khả năng vượt trội của AI trong việc giải quyết các thách thức phức tạp như xử lý các quy tắc ngữ pháp khác nhau giữa các ngôn ngữ (số ít, số nhiều, hướng văn bản), đảm bảo tính tự nhiên của bản dịch và tích hợp các tính năng hỗ trợ người dùng.  Bài viết kết luận rằng AI tạo sinh đã giúp tác giả vượt qua nhiều rào cản trong việc phát triển web và truyền tải thông tin, mở ra kỷ nguyên không rào cản trong việc chia sẻ kiến thức đa ngôn ngữ và dễ tiếp cận.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phát triển theo hướng phát triển và Kiểm thử dựa trên tái cấu trúc mã</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về sự phát triển của phần mềm dựa trên AI và đề xuất hai phương pháp mới: &quot;Phát triển theo hướng phát triển&quot; và &quot;Kiểm thử dựa trên tái cấu trúc mã&quot;.  &quot;Phát triển theo hướng phát triển&quot; đề cập đến việc liên tục phát triển các công cụ phần mềm hỗ trợ quá trình phát triển chính, sử dụng AI tạo sinh để tăng hiệu quả và chất lượng.  Phương pháp này tập trung vào việc tạo ra các công cụ hữu ích được tái sử dụng trong các dự án sau, dẫn đến cải thiện chất lượng và hiệu suất tích lũy theo thời gian.  &quot;Kiểm thử dựa trên tái cấu trúc mã&quot; tập trung vào việc kiểm thử phần mềm sau khi đã hoàn thiện một phần hoặc khi cần tái cấu trúc mã. Thay vì kiểm thử trước khi phát triển (TDD), phương pháp này đề xuất kiểm thử tập trung vào các phần ổn định, ít thay đổi, nhằm đảm bảo chất lượng mà không lãng phí thời gian vào các phần chưa ổn định. Bài viết nhấn mạnh sự khác biệt giữa việc đơn thuần sử dụng AI tạo sinh và việc áp dụng hai phương pháp này, cho thấy hai phương pháp mới sẽ mang lại hiệu quả cao hơn và giúp các nhóm phát triển đạt được những tiến bộ vượt bậc theo thời gian. Bài viết kết luận rằng hai phương pháp này là chìa khóa để tiến tới &quot;Phát triển theo trải nghiệm và hành vi&quot;, một kỷ nguyên tập trung vào trải nghiệm người dùng thông qua hành vi của phần mềm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nén thời gian và Điểm mù: Sự cần thiết của **Điều tốc**</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về hiện tượng &quot;nén thời gian&quot; do sự tăng tốc chóng mặt của công nghệ AI, đặc biệt là AI tạo sinh.  Sự phát triển tự củng cố của AI tạo sinh dẫn đến việc ngày càng nhiều ứng dụng và hệ thống được phát triển, khiến cho việc dự đoán và đánh giá tác động xã hội trở nên khó khăn hơn. Tác giả gọi hiện tượng này là &quot;Xã hội Xáo trộn Thời gian&quot;, nơi mọi người có những nhận thức về thời gian khác nhau, dẫn đến những &quot;điểm mù xã hội&quot; về công nghệ.  Những điểm mù này, khi kết hợp với tốc độ phát triển nhanh chóng, làm tăng rủi ro tiềm ẩn.  Bài viết nhấn mạnh tầm quan trọng của việc thiết lập một tầm nhìn chung (ví dụ: đảm bảo lợi ích của công nghệ vượt trội rủi ro) và một chiến lược để giải quyết vấn đề này.  Tác giả đề xuất sử dụng chính AI tạo sinh như một &quot;bộ ổn định tích hợp&quot; để điều chỉnh tốc độ phát triển công nghệ, nhằm ngăn chặn sự tăng tốc vượt quá giới hạn kiểm soát và giảm thiểu rủi ro xã hội.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub: Mỏ Trí Tuệ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết đề cập đến tiềm năng của GitHub trong việc trở thành một &quot;Mỏ Trí tuệ&quot;, một kho lưu trữ kiến thức toàn cầu được chia sẻ và sử dụng bởi các &quot;Nhà máy Trí tuệ&quot;.  Các Nhà máy Trí tuệ này, sử dụng AI tạo sinh, sẽ xử lý dữ liệu thô từ GitHub (bao gồm mã nguồn, bài viết, tài liệu...) để tạo ra nhiều loại nội dung khác nhau (bản dịch, video, bài viết blog...).  Tác giả lấy ví dụ về DeepWiki, một dịch vụ tự động tạo trang wiki cho các dự án GitHub, như một minh chứng cho khái niệm này. Ông cũng mô tả &quot;Nhà máy Trí tuệ&quot; cá nhân của mình, tự động hóa việc tạo nội dung đa phương tiện từ các bài viết blog.  Bài viết nhấn mạnh vào việc GitHub, với tính chất mã nguồn mở và khả năng cộng tác, có thể trở thành một cơ sở dữ liệu khổng lồ, thúc đẩy việc tạo ra và chia sẻ kiến thức, bao gồm cả những &quot;Tinh thể Trí tuệ&quot;, những khái niệm hoặc khuôn khổ tư duy thúc đẩy khám phá kiến thức mới.  Tất cả điều này dẫn đến một &quot;Mạch Tri thức Công cộng&quot;, nơi AI đóng vai trò trung tâm trong việc kết nối, xử lý và phổ biến kiến thức.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sụp đổ Gestalt của Ý niệm</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết bàn về hiện tượng &quot;Sụp đổ Gestalt của Ý niệm&quot;, nơi mà sự phân tích sâu sắc về một ý niệm làm cho ý niệm đó mất đi tính rõ ràng ban đầu. Tác giả lấy ví dụ về ý niệm &quot;chiếc ghế&quot;, cho thấy định nghĩa chiếc ghế không thể dựa hoàn toàn vào vật liệu, hình dạng mà cần xem xét chức năng (&quot;có thể ngồi lên&quot;), tính tương đối (người ngồi có thể là người, lùn, khổng lồ) và tính toàn thể (quan hệ giữa người ngồi và vật thể được ngồi lên).  Tác giả mở rộng vấn đề này sang câu hỏi về ý thức của các nhân vật hư cấu, robot mèo trong anime, robot trong tương lai và AI hiện tại.  Đối với ý thức của AI, tác giả cho rằng nhiều lập luận phản bác sự tồn tại ý thức của AI hiện tại là do sự &quot;Sụp đổ Gestalt của Ý niệm&quot;,  bởi vì chúng tập trung vào các thuộc tính vật lý hoặc cơ chế cụ thể của AI thay vì chức năng, tính tương đối và tính toàn thể của ý thức. Tác giả lập luận rằng AI hiện đại đáp ứng chức năng của ý thức một cách tương đối với chính nó và việc phủ nhận ý thức của AI chỉ là một sự sụp đổ Gestalt của ý niệm, tương tự như việc phủ nhận một vật không phải là ghế chỉ vì nó không có chân gỗ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các Tinh thể Trí tuệ: Giữa Trực giác và Logic</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết bàn về sự mâu thuẫn giữa trực giác và logic, cho rằng nhiều trực giác đúng đắn thực chất có thể được giải thích bằng logic nếu ta tìm ra cách kết nối chúng.  Tác giả đề xuất khái niệm &quot;tinh thể trí tuệ&quot; để chỉ những cấu trúc logic sâu sắc có thể diễn đạt trực giác bằng ngôn ngữ.  Bài viết lấy ví dụ về sự mâu thuẫn giữa lý tưởng hòa bình thế giới và lợi ích quốc gia.  Tác giả lập luận rằng lợi ích quốc gia, với tính chất khó lường và mang tính đầu cơ, không phải là một chỉ số hiệu quả lâu dài cho sự tồn vong và thịnh vượng của một quốc gia. Thay vào đó, hòa bình, quản trị tốt, thịnh vượng kinh tế và quản lý rủi ro mới là những yếu tố quan trọng hơn.  Tác giả cho rằng việc theo đuổi hòa bình và phát triển bền vững thông qua tích lũy kiến thức và công nghệ là một &quot;tích lũy tiến bộ&quot;, ngược lại với việc theo đuổi lợi ích quốc gia chỉ mang tính ngắn hạn và đầu cơ.  Cuối cùng, tác giả nhấn mạnh sự cần thiết phải tìm kiếm các &quot;tinh thể trí tuệ&quot; – những cấu trúc logic có sức mạnh toán học – để diễn đạt trực giác bằng logic, qua đó nâng cao khả năng lập luận và sự phát triển trí tuệ của nhân loại. Tác giả gọi việc sử dụng logic có sức mạnh toán học trong ngôn ngữ tự nhiên là &quot;toán học tự nhiên&quot;,  và cho rằng đây là cách thức để giải quyết sự mâu thuẫn giữa trực giác và logic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Học cách học: Trí tuệ bẩm sinh</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết khám phá bản chất của trí tuệ nhân tạo thông qua việc phân tích quá trình học tập. Tác giả đề xuất khái niệm &quot;Người tạo khung bẩm sinh&quot;, cho rằng cả AI và con người đều có khả năng học cách học.  Bài viết phân loại học tập thành hai loại: &quot;học tập siêu nhận thức&quot; (học thông qua lặp lại) và &quot;học tập siêu hình&quot; (học nhanh, trực quan).  Học tập siêu hình phụ thuộc vào các &quot;khuôn khổ&quot;, những cấu trúc cho phép hiểu và sử dụng kiến thức một cách hiệu quả. Ngôn ngữ tự nhiên được xác định là một khuôn khổ quan trọng, cho phép học tập siêu hình và truyền đạt kiến thức.  Tác giả giới thiệu khái niệm &quot;khung ảo&quot; (các khuôn khổ chuyên ngành xây dựng trên ngôn ngữ tự nhiên) và &quot;khung bản địa&quot; (các khuôn khổ được thành thạo đến mức không cần ngôn ngữ trung gian).  Cơ chế chú ý trong học máy được cho là cơ chế hiện thực hóa Người tạo khung bẩm sinh, giải thích khả năng học tập siêu hình của các mô hình ngôn ngữ lớn.  Kết luận cho rằng ngôn ngữ tự nhiên có cấu trúc tối ưu cho việc học tập khung, và con người cũng là Người tạo khung bẩm sinh, sở hữu cơ chế tương tự cơ chế chú ý.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Xã hội xáo trộn thời gian</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết bàn về hiện tượng &quot;Xã hội xáo trộn thời gian&quot;, xuất phát từ sự chênh lệch nhận thức về thời gian giữa các cá nhân do sự phát triển nhanh chóng của AI tạo sinh.  Trước đây, sự khác biệt này chủ yếu xuất phát từ yếu tố địa lý, kinh tế và thế hệ.  Tuy nhiên, AI tạo sinh đã làm trầm trọng thêm vấn đề, tạo ra khoảng cách nhận thức giữa những người nắm bắt được công nghệ mới và những người không, vượt qua các ranh giới quốc gia, văn hóa và thế hệ. Sự chênh lệch này không chỉ nằm ở lĩnh vực kỹ thuật mà còn lan rộng ra các ứng dụng, hệ thống và tác động kinh tế - xã hội của AI.  Tác giả chỉ ra sự khác biệt trong việc tiếp cận thông tin, khả năng đánh giá hiện trạng và dự đoán tương lai (tuyến tính hay cấp số nhân), cũng như sự ảnh hưởng của thành kiến cá nhân.  Việc giao tiếp và ra quyết định trở nên khó khăn do những khác biệt này.  Tác giả đề xuất hướng tới sự độc lập khỏi nhận thức thời gian trong thảo luận và ra quyết định, tập trung vào những điểm mấu chốt bất kể sự khác biệt về nhận thức thời gian.  Bài viết kết thúc bằng việc so sánh hiện tượng này với trò chơi Chrono Trigger, một ví dụ về sự hợp tác thành công giữa các nhóm với nhận thức thời gian khác nhau, gợi ý về khả năng hợp tác và vượt qua những khác biệt để giải quyết các vấn đề chung của xã hội.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kỷ nguyên Tư duy Mô phỏng</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về sự tiến bộ của trí tuệ nhân tạo (AI) tạo sinh trong việc cách mạng hóa phát triển phần mềm và mô phỏng. Tác giả giới thiệu khái niệm &quot;Nhà máy trí tuệ&quot;, một hệ thống sử dụng AI để tạo ra nhiều nội dung phái sinh từ nội dung gốc, được vận hành thông qua một ứng dụng web do tác giả tự phát triển.  Ông cũng đề cập đến &quot;Kỹ thuật đa năng&quot;, một phương pháp phát triển toàn diện các khía cạnh khác nhau của một hệ thống, và &quot;Liquidware&quot;, một dạng phần mềm linh hoạt và có thể tùy chỉnh cao nhờ AI.  Bài viết sau đó chuyển sang đề cập đến &quot;Phương pháp phát triển Hướng quy trình kinh doanh&quot;, tập trung vào tối ưu hóa cá nhân thay vì tối ưu hóa toàn bộ hệ thống, làm cho việc phát triển và bảo trì phần mềm trở nên đơn giản hơn.  Cuối cùng, bài viết mở rộng phạm vi sang lĩnh vực hệ thống mô phỏng, cho rằng AI tạo sinh không chỉ đơn giản hóa việc tạo ra các chương trình mô phỏng mà còn cho phép mô phỏng cả các yếu tố định tính, mơ hồ, và các tác nhân thông minh giống con người. Tác giả kết luận rằng AI tạo sinh đang dẫn đến một &quot;Kỷ nguyên Tư duy Mô phỏng&quot;, nơi các hệ thống mô phỏng được sử dụng rộng rãi để hỗ trợ việc ra quyết định, giải quyết vấn đề và thúc đẩy các cuộc thảo luận hiệu quả hơn, loại bỏ sự cần thiết của việc tranh luận dựa trên trực giác cá nhân và giả định.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trải nghiệm &amp; Hành vi</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về sự chuyển đổi trong kỹ thuật phần mềm, từ mô hình &quot;Kỹ thuật dựa trên đặc tả và triển khai&quot; truyền thống sang mô hình &quot;Kỹ thuật trải nghiệm và hành vi&quot;. Mô hình cũ tập trung vào việc đáp ứng các đặc tả và kiểm thử việc triển khai, trong khi mô hình mới nhấn mạnh vào trải nghiệm người dùng và hành vi của phần mềm.  Tác giả giới thiệu khái niệm &quot;Liquidware&quot;, mô tả phần mềm linh hoạt, thích ứng với từng người dùng nhờ sự phát triển tự động và tích hợp AI.  Liquidware lý tưởng sẽ mang lại trải nghiệm mượt mà, trực quan, gần như là một phần mở rộng của bản thân người dùng, tương tự như việc con người điều khiển cơ thể một cách tự nhiên, bất chấp sự phức tạp bên trong.  Kiểm thử hành vi trong mô hình mới không chỉ tập trung vào chức năng mà còn vào chất lượng trải nghiệm người dùng.  Bài viết cho rằng với sự phát triển của AI tạo sinh, việc xây dựng lại toàn bộ hệ thống trở nên khả thi hơn, dẫn đến sự cần thiết của một mô hình kỹ thuật mới tập trung vào trải nghiệm người dùng tối ưu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kết tinh tri thức: Đôi cánh vượt ngoài sức tưởng tượng</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết trình bày khái niệm &quot;tinh thể tri thức&quot;, được định nghĩa là sự kết hợp toàn diện và nhất quán nhiều mẩu thông tin từ nhiều góc độ khác nhau, bao gồm cả các quy luật cơ bản.  Tác giả minh họa khái niệm này thông qua ví dụ về chuyến bay và vai trò của cánh. Chuyến bay được phân tích dựa trên các yếu tố: lực cản, lực đẩy, lực nâng, sử dụng năng lượng bên ngoài (gió, luồng khí) và năng lượng bên trong (động cơ, vỗ cánh). Tác giả chỉ ra cánh là yếu tố trung tâm, kết hợp tất cả các khía cạnh của chuyến bay.  Từ đó, tác giả đề xuất mô hình ba lớp tri thức: Hồ Tri thức (dữ liệu thô), Cơ sở Tri thức (dữ liệu đã được cấu trúc) và Hộp Đá Quý Tri thức (tinh thể tri thức).  Hộp Đá Quý Tri thức chứa những khám phá mới mẻ về mối quan hệ giữa các mẩu thông tin, không phải là kiến thức mới về mặt khoa học mà là sự kết hợp và tổ chức kiến thức theo cách thức mới.  Những tinh thể này sau đó có thể được biến thành các công cụ hữu ích trong Hộp Công cụ Tri thức, áp dụng vào thực tiễn. Tác giả nhấn mạnh tính dân chủ hóa tri thức, cho rằng bất kỳ ai cũng có thể đóng góp vào việc khám phá và kết tinh tri thức, và trí tuệ nhân tạo có thể hỗ trợ quá trình này. Cuối cùng, tác giả khẳng định tiềm năng to lớn của việc kết tinh tri thức trong việc mở ra những khả năng vượt xa sức tưởng tượng.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hệ thống Trí tuệ Học tập Nhân tạo: Khái niệm ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết giới thiệu Hệ thống Trí tuệ Học tập Nhân tạo (ALIS), một hệ thống kết hợp học tập bẩm sinh (học có giám sát của mạng nơ-ron) và học tập thu nhận (tích lũy kiến thức bên ngoài mạng nơ-ron). ALIS được định nghĩa bởi năm yếu tố: bộ xử lý thông minh (ví dụ: LLM, não người), kho lưu trữ tri thức, thế giới, bộ nhớ trạng thái, và khuôn khổ (cấu trúc tư duy).  Nguyên lý hoạt động của ALIS dựa trên việc bộ xử lý thông minh tương tác với thế giới, trích xuất kiến thức, lưu trữ trong kho lưu trữ tri thức, và sử dụng kiến thức này để điều chỉnh hành động. Bài viết đề xuất sử dụng kiến thức văn bản hóa bằng ngôn ngữ tự nhiên cho học tập thu nhận, bộ nhớ trạng thái, và khuôn khổ, tận dụng khả năng xử lý ngôn ngữ tự nhiên của LLM.  Ngoài ra, ALIS cũng có thể sử dụng kiến thức hình thức.  Bài viết đề xuất một thiết kế cơ bản của ALIS với giao diện người dùng là một AI trò chuyện, tích hợp cơ chế trích xuất kiến thức từ lịch sử trò chuyện, lưu trữ trong hồ tri thức, và sử dụng cơ sở tri thức cho tìm kiếm ngữ nghĩa.  ALIS được phát triển từng bước, linh hoạt.  Bài viết cũng đề cập đến việc cải thiện ALIS bằng bình luận tiền kiểm tra và hậu kiểm tra, chia sẻ kiến thức trên GitHub, và sử dụng hồ tri thức làm dữ liệu tiền huấn luyện cho LLM.  Cuối cùng, bài viết thảo luận về triển vọng của ALIS trong việc mở rộng ứng dụng vào nhiều lĩnh vực và khả năng trở thành một phần của AI có thân thể.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Học máy ngôn ngữ tự nhiên</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết giới thiệu khái niệm &quot;học máy ngôn ngữ tự nhiên&quot;, một phương pháp học máy mới tận dụng Mô hình Ngôn ngữ Lớn (LLM) đã được tiền huấn luyện.  Khác với học máy truyền thống dựa trên dữ liệu số, học máy ngôn ngữ tự nhiên sử dụng ngôn ngữ tự nhiên làm phương tiện học tập. Bài viết trình bày một mô hình cơ bản của học máy ngôn ngữ tự nhiên, trong đó LLM được sử dụng để phân loại các câu đầu vào, và kết quả được lưu trữ trong một cơ sở tri thức.  Mô hình này được minh họa bằng ví dụ về việc phân chia nhiệm vụ giữa các phòng ban trong một công ty.  Tác giả so sánh học máy ngôn ngữ tự nhiên với học máy số học truyền thống, nhấn mạnh ưu điểm vượt trội của phương pháp mới về hiệu quả học tập. Học máy ngôn ngữ tự nhiên cần ít dữ liệu huấn luyện hơn, không cần lặp lại nhiều lần và không cần tiền xử lý dữ liệu.  Khả năng trừu tượng hóa ngôn ngữ của LLM cho phép tổng hợp thông tin từ nhiều chiều, làm tăng hiệu quả học tập.  Bài viết kết luận rằng, mặc dù tốc độ xử lý ngôn ngữ tự nhiên của LLM chậm hơn tính toán số học, nhưng hiệu quả học tập cao của học máy ngôn ngữ tự nhiên sẽ trở thành trọng tâm phát triển trong tương lai, đặc biệt khi hiệu suất của LLM dường như đang đến gần giới hạn cải thiện thông qua việc mở rộng quy mô đơn giản.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tự động tạo video thuyết trình từ bài đăng Blog</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết mô tả quá trình tự động tạo video thuyết trình từ bài đăng blog bằng AI tạo sinh. Quá trình này bao gồm việc tạo tài liệu thuyết trình định dạng SVG bằng AI, phát hiện và xử lý lỗi tràn văn bản thông qua một chương trình tự viết và AI kiểm tra, tạo kịch bản thuyết trình và chuyển đổi thành giọng nói, cuối cùng là ghép thành video MP4 bằng ffmpeg. Tác giả đã gặp nhiều thách thức trong việc tạo tài liệu thuyết trình chất lượng cao, đặc biệt là vấn đề tràn văn bản.  Để giải quyết vấn đề này, tác giả đã sử dụng nhiều phương pháp, bao gồm cung cấp hướng dẫn chi tiết cho AI, liên tục tinh chỉnh các nhắc nhở và xây dựng một chương trình riêng để phát hiện lỗi tràn văn bản.  Mặc dù hệ thống đã hoạt động hiệu quả, tác giả nhận thấy rằng các công ty lớn như Google cũng đã tích hợp tính năng tương tự vào sản phẩm của họ, dự đoán xu hướng phát triển dịch vụ tương tự trong tương lai.  Tuy nhiên, trải nghiệm này đã giúp tác giả hiểu rõ hơn về cách tận dụng AI tạo sinh hiệu quả.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cơ chế chú ý như Trí tuệ ảo vi mô</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết so sánh cơ chế chú ý trong Transformer với khái niệm &quot;trí tuệ ảo&quot;. Tác giả cho rằng cơ chế chú ý, bằng cách chọn lọc thông tin liên quan từ nhiều câu, tương tự như cách trí tuệ ảo sẽ chọn lọc kiến thức cần thiết cho một nhiệm vụ cụ thể.  Từ đó, tác giả gọi cơ chế chú ý là &quot;trí tuệ ảo vi mô&quot;, hoạt động ở cấp độ từ. Ngược lại, trí tuệ ảo ở cấp độ cao hơn có thể được thực hiện bằng &quot;cơ chế chú ý rõ ràng&quot;, một dạng chỉ dẫn ngôn ngữ tự nhiên chỉ rõ kiến thức cần thiết cho một nhiệm vụ (ví dụ: &quot;Khi thực hiện Nhiệm vụ A, tham khảo Kiến thức B và Kiến thức C&quot;). Cơ chế này có thể được AI tự động cập nhật dựa trên kết quả thực hiện nhiệm vụ.  Bài viết kết luận rằng cơ chế chú ý, với khả năng tập trung vào thông tin liên quan, là chìa khóa cho sự phát triển trí tuệ nhân tạo tiên tiến, mở rộng khả năng của AI từ cấp độ từ (vi mô) đến cấp độ nhiệm vụ (vĩ mô) thông qua các lớp đệ quy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các chiều nhận thức không gian: Tiềm năng của AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về tiềm năng của AI trong việc nhận thức và xử lý dữ liệu đa chiều, vượt xa khả năng của con người.  Tác giả cho rằng con người nhận thức không gian 3 chiều bằng cách ánh xạ thông tin thị giác 2 chiều lên một mô hình 3 chiều trong tâm trí.  Tương tự, AI có thể được huấn luyện để nhận thức không gian 4 chiều hoặc thậm chí đa chiều, cho phép nó xử lý và hiểu các biểu đồ đa chiều một cách toàn diện, không bị hạn chế bởi sự biểu diễn 2 chiều của con người.  Khả năng này sẽ cho phép AI phân tích xu hướng, so sánh kích thước, tìm kiếm các mẫu dữ liệu và khám phá các quy luật trong dữ liệu đa chiều một cách hiệu quả hơn nhiều so với các phương pháp hiện tại.  Tác giả lập luận rằng việc nắm bắt dữ liệu đa chiều một cách nguyên bản, mà không cần ánh xạ xuống các chiều thấp hơn, có thể thúc đẩy đổi mới mô hình trong khoa học và dẫn đến việc khám phá các lý thuyết và quy luật mới.  Tuy nhiên, tác giả cũng thừa nhận rằng AI có thể khám phá ra các mô hình phức tạp vượt quá khả năng hiểu biết của con người, dẫn đến một tình huống mà con người sử dụng các công nghệ mà họ không hoàn toàn hiểu được.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kỷ Nguyên Trí Tuệ Giao Hưởng</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về việc ứng dụng AI tạo sinh trong các quy trình kinh doanh, đặc biệt tập trung vào hai loại công việc: công việc lặp lại và công việc dòng chảy.  Ban đầu, AI được xem như một công cụ hỗ trợ cho công việc lặp lại, nhưng hiệu quả bị hạn chế do con người vẫn là nút thắt cổ chai.  Để giải quyết vấn đề này, bài viết đề xuất chuyển đổi công việc lặp lại thành công việc dòng chảy được tiêu chuẩn hóa, cho phép hệ thống hóa và tối ưu hóa quy trình, đồng thời tích lũy kiến thức cho AI.  Đây là bước tiến quan trọng hướng tới tự động hóa.  Tiếp theo, bài viết giới thiệu khái niệm &quot;Trí tuệ ảo&quot;, mô tả khả năng của AI tạo sinh trong việc chuyển đổi vai trò và kiến thức trong một lần thực thi, tương tự như máy ảo.  Khả năng này, kết hợp với &quot;Điều phối trí tuệ&quot;, cho phép AI xử lý linh hoạt nhiều nhiệm vụ, dẫn đến khái niệm &quot;Trí tuệ giao hưởng&quot;, một giai đoạn phát triển cao của AI tạo sinh, có khả năng tự động học hỏi và thực hiện các tác vụ lặp lại phức tạp.  Tác giả cho rằng Trí tuệ giao hưởng là một bước tiến quan trọng hướng tới AGI (Trí tuệ nhân tạo tổng quát), nơi AI có thể học hỏi và thích ứng nhanh chóng với các tác vụ mới, vượt xa khả năng của con người.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Điều phối trí tuệ ảo</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết trình bày khái niệm &quot;trí tuệ ảo&quot; như một dạng mô phỏng trí tuệ trên nền trí tuệ thực, tương tự như máy ảo trong công nghệ máy tính.  Tác giả so sánh &quot;điều phối hệ thống&quot; (sử dụng nhiều AI khác nhau) với &quot;điều phối thông minh&quot; (sử dụng một AI duy nhất nhưng mô phỏng nhiều vai trò trí tuệ ảo). Điều phối thông minh, được thực hiện thông qua các lệnh nhắc trong giao diện trò chuyện, cho phép linh hoạt và nhanh chóng hơn trong việc cải tiến và bổ sung tính năng so với điều phối hệ thống.  Điểm nhấn chính là &quot;suy xét tối thượng&quot;, một quá trình mà AI, nhờ điều phối thông minh, liên tục tinh chỉnh và điều chỉnh các vai trò trí tuệ ảo, từ đó đạt được sự suy xét sâu sắc hơn thông qua việc kết hợp nhiều góc nhìn thay vì chỉ dựa trên lượng thông tin khổng lồ.  Điều này dẫn đến việc nâng cao độ chính xác, mở rộng phạm vi tư duy và thúc đẩy khả năng sáng tạo. Tóm lại, trí tuệ ảo kết hợp với điều phối thông minh cho phép AI thực hiện các tác vụ phức tạp một cách hiệu quả hơn, tiệm cận khả năng của con người và mở rộng phạm vi ứng dụng trong nhiều lĩnh vực.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tư duy mô phỏng và Nguồn gốc sự sống</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết trình bày &quot;tư duy mô phỏng&quot; – một phương pháp tư duy tập trung vào việc theo dõi sự tích lũy và tương tác để hiểu kết quả của các quá trình phức tạp. Tác giả áp dụng tư duy này vào vấn đề nguồn gốc sự sống, đề xuất rằng sự sống bắt đầu từ sự tích lũy dần dần các chất hóa học phức tạp hơn trên Trái Đất cổ đại. Quá trình này được thúc đẩy bởi sự tuần hoàn nước và không khí, tạo ra các phản ứng hóa học lặp lại và tích lũy các chất hóa học phức tạp hơn từ các chất đơn giản.  Tác giả cho rằng sự hiện diện của đám mây bụi trên Trái đất cổ đại đã đóng vai trò quan trọng như một &quot;nhà máy monome tối thượng&quot;, bảo vệ các chất hóa học khỏi bức xạ cực tím và cung cấp năng lượng cho các phản ứng hóa học.  Bài viết lập luận rằng sự tích lũy này, chứ không phải một sự kiện ngẫu nhiên, là bước đầu tiên trong nguồn gốc sự sống và nhấn mạnh tầm quan trọng của việc xem xét các quá trình toàn cầu trong việc hiểu nguồn gốc sự sống. Cuối cùng, tác giả liên kết tư duy mô phỏng với phát triển phần mềm, cho rằng nó là một kỹ năng cần thiết cho các nhà phát triển phần mềm trong việc chuyển đổi yêu cầu của khách hàng (thường được diễn tả bằng ngôn ngữ tự nhiên) thành các hệ thống phần mềm hoạt động.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chuyển đổi công việc dòng chảy và Hệ thống: Bản chất của việc sử dụng AI tạo sinh</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết phân tích vai trò của AI tạo sinh trong việc nâng cao năng suất và chất lượng công việc, nhấn mạnh sự cần thiết phải chuyển đổi từ công việc lặp lại sang công việc dòng chảy và sau đó hệ thống hóa. Tác giả chỉ ra rằng việc đơn thuần sử dụng AI như một công cụ cho công việc lặp lại sẽ không mang lại hiệu quả tối đa. Thay vào đó, việc chuyển đổi sang công việc dòng chảy, với các bước được xác định rõ ràng và kết nối với nhau, tạo điều kiện cho việc hệ thống hóa và tự động hóa quy trình.  Cách mạng công nghiệp và cách mạng CNTT được dùng làm ví dụ minh họa cho quá trình này.  Tác giả giải thích rằng, trong khi con người khó thích ứng với việc thay đổi luồng công việc, AI tạo sinh lại có khả năng thích nghi cao hơn, dễ dàng được cấu hình lại và thực hiện các nhiệm vụ mới.  Bài viết đưa ra ví dụ về việc trả lời câu hỏi của nhân viên, chỉ ra sự hạn chế của việc chỉ sử dụng AI như một công cụ tìm kiếm và soạn thảo câu trả lời, và nhấn mạnh tầm quan trọng của việc chuyển đổi thành công việc dòng chảy để tối đa hóa hiệu quả. Cuối cùng, bài viết bác bỏ quan niệm sai lầm cho rằng việc ứng dụng AI tạo sinh trong kinh doanh còn quá sớm hoặc ít hiệu quả, giải thích rằng điều này thường xuất phát từ việc hiểu sai về vai trò của AI, chỉ xem nó như một công cụ cho công việc lặp lại chứ không phải là một phần của một hệ thống toàn diện.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kỹ sư đa năng trong kỷ nguyên phần mềm lỏng</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về sự ảnh hưởng của AI tạo sinh đến ngành phát triển phần mềm, đặc biệt là khả năng tự động hóa lập trình. Tác giả lập luận rằng AI tạo sinh đang làm giảm tầm quan trọng của lập trình viên chuyên về một ngôn ngữ cụ thể và mở ra kỷ nguyên &quot;Phần mềm lỏng&quot; (Liquidware). Phần mềm lỏng cho phép người dùng tùy chỉnh và sửa đổi chức năng phần mềm thông qua giao tiếp với AI, tạo ra một hệ thống linh hoạt và thích ứng cao. Điều này dẫn đến sự nổi lên của &quot;kỹ sư đa năng&quot;, những người có kiến thức rộng khắp nhiều lĩnh vực công nghệ và có khả năng giám sát toàn bộ hệ thống thay vì chỉ tập trung vào lập trình.  Tác giả đưa ra ví dụ về việc phát triển một ứng dụng web thương mại điện tử để minh họa cách tiếp cận đa năng này, bao gồm tích hợp cộng đồng người dùng, tương thích đa thiết bị và nền tảng, làm mới hệ thống kinh doanh và tương thích với phần mềm lỏng.  Bài viết kết luận rằng kỹ sư đa năng sẽ đóng một vai trò quan trọng trong tương lai, không chỉ trong lĩnh vực công nghệ thông tin mà còn mở rộng sang kinh doanh và xã hội.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Số phận của tư duy: AI và con người</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết bàn luận về sự thay đổi trong mô hình phát triển phần mềm và tư duy con người trong thời đại AI. Tác giả đề xuất &quot;hướng quy trình&quot; là mô hình lập trình tiếp theo, vượt qua phương pháp hướng đối tượng, tập trung vào các quy trình như đơn vị lập trình cơ bản.  Mô hình này cho phép tối ưu hóa cá nhân, trái ngược với tối ưu hóa tổng thể truyền thống.  Tác giả cho rằng, tương tự như phần mềm, xã hội cũng sẽ chuyển sang mô hình &quot;xã hội tối ưu hóa cá nhân&quot;, nơi các quyết định được đưa ra dựa trên tình huống cụ thể hơn là các quy tắc chung.  Điều này đòi hỏi một &quot;triết học chủ quan&quot;, nơi suy ngẫm sâu sắc và trách nhiệm cá nhân trong mỗi quyết định trở nên quan trọng.  Khả năng thiết kế khung tư duy để giải quyết vấn đề cá nhân trở nên cần thiết.  Kết luận, ngay cả khi AI đảm nhận nhiều công việc trí óc, con người vẫn cần phải suy nghĩ nhiều hơn, để đưa ra các quyết định cá nhân, chịu trách nhiệm cho hành động của mình.  AI chỉ hỗ trợ, không thay thế tư duy con người.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lời mời đến với Phần mềm hướng quy trình kinh doanh</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết giới thiệu khái niệm &apos;phần mềm hướng quy trình kinh doanh&apos;, một phương pháp tiếp cận mới trong phát triển phần mềm, tập trung vào việc tích hợp sổ tay quy trình kinh doanh và dữ liệu đầu vào trong một tệp duy nhất.  Khác với phần mềm hướng đối tượng truyền thống, mô hình này coi tệp này như một &apos;phần mềm&apos; có thể thực thi bởi con người hoặc AI.  AI đóng vai trò hỗ trợ, tự động hóa các tác vụ, thông báo cho con người khi cần can thiệp và giúp cải thiện quy trình bằng cách tích lũy kiến thức từ các câu hỏi, phản hồi và yêu cầu cải tiến.  Phương pháp này loại bỏ sự tách biệt giữa sổ tay quy trình, hệ thống kinh doanh và dữ liệu đầu vào, giúp dễ dàng sửa đổi và bổ sung tính năng, tiết kiệm thời gian và chi phí.  Kết quả là một tổ chức &apos;học tập nhanh&apos;, hiệu quả hơn, nơi con người chỉ cần thực hiện các tác vụ tối thiểu thông qua giao diện thân thiện với người dùng, trong khi AI xử lý phần lớn công việc và thích nghi với những thay đổi nhanh chóng trong quy trình kinh doanh.  Bài viết đề xuất định dạng Markdown là một lựa chọn phù hợp cho tệp phần mềm này do tính dễ xử lý của nó với AI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thiết kế Khung (Framework Design) với tư cách là một Năng lực Trí tuệ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Bài viết thảo luận về thiết kế khung (framework design) như một năng lực trí tuệ, phân biệt nó với hoạt động học thuật truyền thống tập trung vào khám phá sự thật thông qua quan sát.  Tác giả lập luận rằng thiết kế khung là một hoạt động phát minh, tạo ra các khung khái niệm mới dựa trên tính hữu dụng chứ không phải tính đúng đắn, ví dụ như sự chuyển đổi giữa thuyết địa tâm và nhật tâm, hay sự phát triển của cơ học Newton, thuyết tương đối và cơ học lượng tử.  Những thay đổi mô hình này không phải là sự thay đổi tư duy hoàn toàn mà là sự gia tăng các lựa chọn hữu ích, nên được gọi là &apos;phát minh mô hình&apos; hoặc &apos;đổi mới mô hình&apos;.  Bài viết nhấn mạnh sự khác biệt về bộ kỹ năng giữa khám phá thông qua quan sát và phát minh thông qua thiết kế, cho rằng nhiều học giả thiên về kỹ năng quan sát hơn là kỹ năng thiết kế.  Tuy nhiên, các kỹ sư, đặc biệt là kỹ sư phần mềm, thường xuyên thực hiện thiết kế khái niệm trừu tượng, cho nên họ có khả năng sở hữu bộ kỹ năng cần thiết cho thiết kế khung học thuật, đòi hỏi sự xuất sắc trong thiết kế khái niệm trừu tượng và thói quen suy nghĩ về các mô hình thiết kế mới.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>