<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (vi)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/rss.xml</link>
<description>Latest articles (vi)</description>
<item>
  <title>Nén thời gian và Điểm mù: Sự cần thiết của Quy định</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết phân tích tác động của sự tăng tốc công nghệ, đặc biệt là AI tạo sinh, đến xã hội. Sự tăng tốc này dẫn đến "nén thời gian", làm giảm thời gian để lấp đầy các "điểm mù xã hội" của công nghệ mới. Điều này làm gia tăng rủi ro, vì các vấn đề tiềm ẩn có thể xuất hiện trước khi xã hội kịp chuẩn bị. Tác giả giới thiệu khái niệm "Xã hội Chronos-Scramble" để mô tả tình trạng nhận thức cá nhân về tốc độ tiến bộ công nghệ và tương lai bị phân mảnh. Bài viết nhấn mạnh sự cần thiết của một "tầm nhìn" và "chiến lược" để đối phó, đề xuất sử dụng chính AI tạo sinh để điều tiết và ổn định sự phát triển công nghệ, hoạt động như một "ổn định tự động xã hội". Mục tiêu là đảm bảo lợi ích công nghệ vượt trội rủi ro và duy trì sự kiểm soát trong bối cảnh tiến bộ nhanh chóng.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub như một mỏ tri thức</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết khám phá tiềm năng của GitHub không chỉ là nền tảng phát triển phần mềm mà còn là "mỏ tri thức" khổng lồ cho nhân loại. Tác giả giới thiệu "DeepWiki" của Cognition, một công cụ AI tạo sinh có khả năng tự động tạo tài liệu wiki cho các dự án GitHub, làm nổi bật vai trò của AI trong việc hỗ trợ và tự động hóa quá trình tạo nội dung. Bài viết cũng thảo luận về khái niệm "nhà máy tri thức" do tác giả đề xuất, nơi AI tạo sinh biến đổi nội dung gốc (như bài viết blog) thành nhiều định dạng khác nhau (video, bản dịch). GitHub được xem là nơi lý tưởng để lưu trữ "nguyên liệu thô" cho các nhà máy tri thức này, tạo ra một hệ sinh thái chia sẻ kiến thức mở. Khả năng này mở ra viễn cảnh GitHub trở thành một "cơ sở kiến thức công cộng" động, nơi AI có thể khai thác, kết nối và thậm chí khám phá ra "tinh thể trí tuệ" mới, thúc đẩy sự phát triển tri thức vượt xa khả năng của con người.</description>
</item>
<item>
  <title>Sự Kết Tinh Trí Tuệ Giữa Trực Giác và Logic</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết khám phá mối quan hệ giữa trực giác và logic, bác bỏ quan niệm sai lầm rằng chúng mâu thuẫn. Tác giả giới thiệu khái niệm "sự kết tinh trí tuệ" - quá trình chuyển đổi những cảm nhận trực giác thành lời giải thích logic mạch lạc bằng cách làm rõ các giả định, mục tiêu và giả thuyết tiềm ẩn. Bài viết minh họa điều này bằng cách phân tích "lợi ích quốc gia" như một chiến lược phi lý và có hại về lâu dài, thay thế bằng việc theo đuổi hòa bình vĩnh viễn, quản trị, thịnh vượng kinh tế và quản lý rủi ro thông qua tích lũy kiến thức và công nghệ. Tác giả đề xuất "toán học tự nhiên" như một phương pháp để diễn đạt các cấu trúc logic này bằng ngôn ngữ, giúp chúng ta trình bày các ý tưởng vừa có sức thuyết phục trực giác vừa hợp lý về mặt logic, thúc đẩy sự phát triển trí tuệ.</description>
</item>
<item>
  <title>Sự Sụp Đổ Của Khái Niệm Gestalt</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu khái niệm "Sự Sụp Đổ Của Khái Niệm Gestalt", mô tả hiện tượng khi việc phân tích sâu một ý tưởng ban đầu tưởng chừng hiển nhiên lại khiến nó tan rã. Tác giả minh họa bằng ví dụ về "chiếc ghế", cho thấy sự khó khăn trong việc định nghĩa chính xác dựa trên vật liệu, hình dạng hay cấu trúc. Để duy trì khái niệm gestalt, tác giả đề xuất tập trung vào chức năng, tính tương đối và tính toàn vẹn thay vì các thuộc tính cố định. Bài viết sau đó áp dụng nguyên tắc này để thảo luận về ý thức của các nhân vật hư cấu, robot và AI hiện tại. Tác giả lập luận rằng nhiều lập luận phủ nhận ý thức của AI hiện tại là do "Sự Sụp Đổ Của Khái Niệm Gestalt", tương tự như việc cố gắng định nghĩa chặt chẽ một chiếc ghế. Để tránh điều này, cần xem xét ý thức dưới góc độ chức năng, tính tương đối và tính toàn vẹn, giống như cách chúng ta hiểu một chiếc ghế có thể ngồi lên.</description>
</item>
<item>
  <title>Học Cách Học: Trí Tuệ Bẩm Sinh</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết khám phá bản chất của việc học trong cả trí tuệ nhân tạo (AI) và bộ não con người, đưa ra khái niệm "người tạo khung bẩm sinh" (natural born frameworker). Bài viết phân biệt "học qua cơ thể" và "học qua ngôn ngữ", cùng với "học hạ vật lý" (ghi nhớ lặp đi lặp lại) và "học siêu vật lý" (sử dụng kiến thức sẵn có để học nhanh). Mô hình ngôn ngữ lớn (LLM) được xem là ví dụ về học máy ngôn ngữ tự nhiên, có khả năng thực hiện cả hai loại hình học này nhờ vào ngôn ngữ tự nhiên đóng vai trò là "giao diện siêu hình". Các "khung ảo" (như ngôn ngữ tự nhiên, mô hình kinh doanh, công thức toán học) có thể được học và sử dụng, sau đó có thể trở thành "khung nguyên bản" khi người học trở nên thành thạo. Cơ chế chú ý (attention mechanism) là công nghệ cốt lõi giúp LLM hoạt động như "người tạo khung bẩm sinh", bằng cách trừu tượng hóa và xác định mối quan hệ giữa các token. Cuối cùng, bài viết suy đoán rằng con người cũng là "người tạo khung bẩm sinh", và ngôn ngữ tự nhiên có cấu trúc tối ưu cho việc học theo từng bước, phức tạp dần.</description>
</item>
<item>
  <title>Xã hội Chronoscramble</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu khái niệm "Xã hội Chronoscramble" để mô tả hiện tượng xã hội phát sinh từ sự khác biệt ngày càng tăng trong nhận thức thời gian do sự ra đời của AI tạo sinh. Những khác biệt này không chỉ giới hạn ở công nghệ mà còn lan rộng ra các ứng dụng, hệ thống, kinh tế và xã hội, tạo ra sự phân hóa lớn trong cách con người nhận thức hiện tại và dự đoán tương lai. Bài viết phân tích sự đa dạng của các khoảng cách thời gian này, bao gồm cả sự khác biệt trong hiểu biết về AI, khả năng prompt engineering và các tính năng AI khác nhau. Nó cũng nhấn mạnh viễn cảnh "siêu rối ren" (hyperscrambled) trong tương lai do dự đoán theo cấp số nhân và thành kiến nhận thức. Giao tiếp trong Xã hội Chronoscramble trở nên khó khăn vì cần giáo dục sâu rộng về nhiều lĩnh vực và điều chỉnh tư duy. Tác giả đề xuất hướng tới "độc lập với nhận thức thời gian" trong thảo luận và ra quyết định, chấp nhận sự khác biệt thay vì cố gắng đồng bộ hóa hoàn toàn. Bài viết kết thúc bằng cách liên hệ hiện tượng này với quá trình phát triển game "Chrono Trigger", một ví dụ về sự hợp tác thành công giữa các bên có nhận thức thời gian khác nhau để đối mặt với một kẻ thù chung.</description>
</item>
<item>
  <title>Kỷ Nguyên Tư Duy Mô Phỏng</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu "Kỷ Nguyên Tư Duy Mô Phỏng" và "phần mềm lỏng" (liquidware), một khái niệm do tác giả đề xuất, mô tả phần mềm linh hoạt có thể dễ dàng cải thiện và tùy chỉnh nhờ AI tạo sinh. Tác giả chia sẻ kinh nghiệm phát triển "nhà máy trí tuệ" tự động tạo nội dung phái sinh và ứng dụng web quản lý nó, nhấn mạnh "kỹ thuật đa hướng" (omnidirectional engineering) thay vì kỹ thuật toàn diện. Bài viết cũng đề xuất phương pháp "phát triển theo định hướng quy trình nghiệp vụ" mới, phân tách các mô-đun theo từng quy trình nghiệp vụ, phù hợp với khả năng tự động tạo mã của AI. Cuối cùng, tác giả thảo luận về vai trò của AI tạo sinh trong việc đơn giản hóa việc tạo các hệ thống mô phỏng phức tạp, bao gồm cả các yếu tố định tính và tác nhân thông minh, và cách nó thay đổi tư duy từ tuyến tính sang tư duy mô phỏng, biến các cuộc thảo luận thành quá trình hợp tác dựa trên mô hình chung.</description>
</item>
<item>
  <title>Tinh thể hóa Tri thức: Đôi cánh vượt lên trí tưởng tượng</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu khái niệm "tri thức tinh thể hóa" – tri thức toàn diện, nhất quán và trừu tượng hóa từ nhiều nguồn. Thông qua ví dụ về chuyến bay và vai trò của cánh, tác giả minh họa cách các mảnh kiến thức rời rạc về lực cản, lực nâng, chuyển đổi năng lượng và thiết kế có thể được hợp nhất trong cấu trúc cánh, tạo ra sự hiểu biết sâu sắc hơn về nguyên lý bay. Bài viết cũng trình bày các khái niệm liên quan như "hồ tri thức" (nơi thu thập tri thức thô), "cơ sở tri thức" (tri thức có tổ chức), "hộp đá quý tri thức" (nơi chứa tri thức tinh thể hóa) và "hộp công cụ tri thức" (nơi tri thức tinh thể hóa được biến thành công cụ ứng dụng). Tác giả nhấn mạnh rằng việc tạo ra tri thức tinh thể hóa không yêu cầu chuyên môn sâu hay thí nghiệm mới mà có thể đạt được thông qua việc tổ chức và kết hợp lại kiến thức hiện có, một quá trình dân chủ hóa kiến thức có thể được hỗ trợ bởi trí tuệ nhân tạo, mở ra khả năng vượt qua những giới hạn tưởng tượng.</description>
</item>
<item>
  <title>Trải nghiệm &amp; Hành vi</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu khái niệm Kỹ thuật Trải nghiệm &amp; Hành vi như một phương pháp tiếp cận mới trong phát triển phần mềm, thay thế cho mô hình kỹ thuật dựa trên đặc tả và triển khai truyền thống. Khác với việc tuân theo các đặc tả cố định, phương pháp này tập trung vào việc cải thiện trải nghiệm người dùng (UX) và hành vi của phần mềm, coi hành vi là trạng thái thay đổi theo thời gian và được kiểm thử dựa trên chất lượng trải nghiệm người dùng thay vì sự phù hợp với đặc tả. Tác giả dự đoán rằng với sự phát triển của tự động hóa phát triển phần mềm bằng AI tạo sinh, mô hình này sẽ trở nên phổ biến, dẫn đến kỷ nguyên "liquidware". Liquidware được định nghĩa là phần mềm linh hoạt, tùy chỉnh hoàn toàn cho từng người dùng, tương tự như cách con người điều khiển cơ thể của mình một cách tự nhiên và không cảm nhận giới hạn. Trải nghiệm người dùng tối thượng được ví von với việc điều khiển cơ thể khỏe mạnh, nơi mọi chức năng và giới hạn dường như biến mất, tạo cảm giác liền mạch và không căng thẳng. Liquidware tối thượng được kỳ vọng sẽ mở rộng khả năng của cơ thể con người.</description>
</item>
<item>
  <title>Hệ thống Trí tuệ Học hỏi Nhân tạo: Khái niệm ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu Hệ thống Trí tuệ Học hỏi Nhân tạo (ALIS), một hệ thống suy luận toàn diện tích hợp "học bẩm sinh" (huấn luyện mạng nơ-ron) và "học tập thu nhận" (kiến thức lưu trữ bên ngoài). ALIS bao gồm năm yếu tố: Bộ xử lý thông minh, Kho kiến thức, Thế giới, Bộ nhớ trạng thái và Khung tư duy. Nguyên tắc hoạt động của ALIS là xử lý các tác vụ trí tuệ bằng cách trích xuất, lưu trữ, lựa chọn và sử dụng kiến thức. Kiến thức có thể được biểu diễn dưới dạng ngôn ngữ tự nhiên, ngôn ngữ hình thức hoặc các tham số mạng nơ-ron, với văn bản ngôn ngữ tự nhiên được ưu tiên cho ALIS ban đầu vì tính linh hoạt và khả năng tương tác với LLM. Bài viết đề xuất cách phát triển ALIS một cách gia tăng, bắt đầu từ một hệ thống trò chuyện đơn giản và dần dần bổ sung các cơ chế như phân tích trước và kiểm tra sau. ALIS được kỳ vọng sẽ có nhiều ứng dụng, đặc biệt là trong phát triển phần mềm, và có tiềm năng trở thành một dạng "AI có thân thể ảo" có thể tích hợp vào các AI có thân thể vật lý.</description>
</item>
<item>
  <title>Học máy bằng ngôn ngữ tự nhiên</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu lĩnh vực học máy bằng ngôn ngữ tự nhiên (LMNLT), một phương pháp học mới dựa trên các mô hình ngôn ngữ lớn (LLM) thay vì dữ liệu số truyền thống. LMNLT tận dụng khả năng xử lý ngôn ngữ của LLM để học hỏi và lưu trữ kiến thức dưới dạng văn bản, trái ngược với học máy số vốn dựa vào các tham số số. Bài viết trình bày mô hình cơ bản của LMNLT, trong đó LLM được sử dụng để phân loại các yêu cầu đầu vào dựa trên dữ liệu huấn luyện dưới dạng cặp câu đầu vào và phân loại tương ứng. Kết quả học tập được lưu trữ trong một cơ sở tri thức dưới dạng ngôn ngữ tự nhiên, chứ không làm thay đổi các tham số của LLM. Mô hình này sau đó được điều chỉnh để trở nên thực tế hơn, sử dụng các nhật ký định tuyến thực tế làm dữ liệu huấn luyện và liên tục cập nhật cơ sở tri thức. Điểm mạnh chính của LMNLT là hiệu quả học tập vượt trội: yêu cầu ít dữ liệu huấn luyện hơn, không cần lặp lại quá trình học với cùng dữ liệu, và giảm thiểu hoặc loại bỏ nhu cầu tiền xử lý dữ liệu. Điều này là do LLM có khả năng trừu tượng hóa và suy luận, cho phép một câu đơn lẻ chứa thông tin đa chiều. Bài viết kết luận rằng LMNLT có tiềm năng lớn, có thể vượt qua những hạn chế của học máy số và trở thành trọng tâm phát triển trong tương lai khi các LLM tiếp cận giới hạn mở rộng quy mô.</description>
</item>
<item>
  <title>Cơ chế Attention như một trí tuệ ảo vi mô</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết phân tích cơ chế Attention, một thành phần cốt lõi của kiến trúc Transformer, đã cách mạng hóa xử lý ngôn ngữ tự nhiên và AI tạo sinh. Cơ chế Attention cho phép mô hình tập trung vào các từ liên quan trong một chuỗi, bất kể khoảng cách, giúp hiểu ngữ cảnh sâu sắc và duy trì ngữ cảnh trong văn bản dài. Tác giả giới thiệu khái niệm 'trí tuệ ảo' để mô tả khả năng của AI tạo sinh trong việc tập trung vào các tập kiến thức chuyên biệt cho từng nhiệm vụ. Cơ chế Attention được xem là 'trí tuệ ảo vi mô' do khả năng chọn lọc từ ngữ liên quan. Ngược lại, khái niệm 'trí tuệ ảo' rộng hơn có thể được hiện thực hóa bằng 'cơ chế attention tường minh' – các chỉ dẫn bằng ngôn ngữ tự nhiên nêu rõ kiến thức cần tham chiếu cho một nhiệm vụ cụ thể. Khả năng này, có thể được AI tạo sinh tự động cập nhật, được coi là nền tảng cho sự tiến bộ đệ quy của trí tuệ nhân tạo.</description>
</item>
<item>
  <title>Dàn xếp Trí tuệ Ảo</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu khái niệm "trí tuệ ảo" (virtual intelligence) như một hình thức biểu hiện trí tuệ trên nền tảng trí tuệ thực, tương tự cách máy ảo hoạt động trên máy tính vật lý. Tác giả ví dụ khả năng này ở con người khi tưởng tượng hoặc đóng vai, và ở AI đàm thoại khi tạo ra các đoạn hội thoại phức tạp. Bài viết phân biệt "dàn xếp hệ thống" (system orchestration) dùng máy ảo để kết hợp nhiều máy tính hoặc mô phỏng kiến trúc khác, với "dàn xếp trí tuệ" (intelligence orchestration) sử dụng trí tuệ ảo để kết hợp nhiều vai trò trí tuệ trong một AI duy nhất, chỉ cần hướng dẫn qua giao diện trò chuyện. Dàn xếp trí tuệ giúp AI thực hiện "suy nghĩ tối thượng" (ultimate thinking) bằng cách kết hợp nhiều quan điểm và lặp lại cải tiến, dẫn đến giảm lỗi, tăng độ chính xác, sáng tạo và khám phá mới. Cuối cùng, trí tuệ ảo cho phép một AI duy nhất thực hiện các hoạt động trí tuệ tổ chức nâng cao, tự cập nhật kiến thức và thay thế con người trong nhiều nhiệm vụ kinh doanh.</description>
</item>
<item>
  <title>Kỷ Nguyên Của Trí Tuệ Giao Hưởng</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu khái niệm "Trí Tuệ Giao Hưởng" (Symphonic Intelligence) như một kỷ nguyên mới của AI tạo sinh, vượt ra ngoài việc sử dụng công cụ đơn thuần để tích hợp hệ thống. Bài viết phân tích hai loại hình công việc: công việc lặp đi lặp lại (iterative work) và công việc luồng (flow work). Công việc lặp đi lặp lại, vốn dựa vào thử và sai và bí quyết của con người, gặp hạn chế về hiệu suất và khả năng mở rộng khi chỉ sử dụng công cụ. Để khắc phục, bài viết đề xuất chuyển đổi sang công việc luồng được hệ thống hóa, nơi các tác vụ được AI tạo sinh thực hiện và con người thực hiện các tác vụ còn lại, kết nối bởi hệ thống. Bài viết cũng giới thiệu "trí tuệ ảo" (virtual intelligence) - khả năng của AI tạo sinh trong việc chuyển đổi vai trò và kiến thức trong một lần thực hiện, tương tự máy ảo. Khả năng kết hợp nhiều vai trò và kiến thức này được gọi là "điều phối trí tuệ" (intelligence orchestration). Khi AI tạo sinh đạt đến giai đoạn này, kết hợp hiệu quả các tác vụ và kiến thức chuyên biệt, nó có thể trở thành "Trí Tuệ Giao Hưởng", mô phỏng trí tuệ con người. Cuối cùng, điều này có thể dẫn đến AGI khi AI có thể học hỏi và chia sẻ kiến thức vượt xa con người.</description>
</item>
<item>
  <title>Các chiều của nhận thức không gian: Tiềm năng của AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết khám phá tiềm năng của Trí tuệ Nhân tạo (AI) trong việc nhận thức và xử lý không gian đa chiều, vượt trội hơn khả năng của con người. Tác giả đề xuất rằng con người có thể học cách nhận thức không gian bốn chiều thông qua mô phỏng máy tính và ánh xạ ngược, mặc dù ứng dụng thực tế hạn chế. Tuy nhiên, AI có thể tận dụng trực tiếp khả năng này để hiểu các biểu đồ đa chiều mà không bị giới hạn bởi tầm nhìn hai chiều như con người. AI có thể nắm bắt toàn diện dữ liệu mà không cần xoay biểu đồ hay ánh xạ xuống chiều thấp hơn, từ đó phân tích xu hướng, nhận dạng mẫu và khám phá quy luật trong dữ liệu phức tạp. Khả năng này được kỳ vọng sẽ thúc đẩy đổi mới mô hình trong khoa học, tương tự như cách thuyết nhật tâm đã thay thế thuyết địa tâm, và có thể dẫn đến những khám phá lý thuyết mới. Bài viết kết luận rằng AI đa chiều có thể mở rộng đáng kể phạm vi mô hình khoa học, mặc dù con người có thể gặp khó khăn trong việc hiểu hết các nguyên lý đằng sau chúng.</description>
</item>
<item>
  <title>Công việc dựa trên luồng và hệ thống: Bản chất của việc sử dụng AI tạo sinh</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết phân tích sự khác biệt giữa công cụ và hệ thống trong việc nâng cao năng suất và chất lượng công việc, đặc biệt trong bối cảnh AI tạo sinh. Tác giả phân loại công việc thành "lặp đi lặp lại" và "dựa trên luồng". Công việc lặp đi lặp lại, dù dùng công cụ hay AI tạo sinh, đều có giới hạn về hiệu quả. Ngược lại, công việc dựa trên luồng, được hệ thống hóa, mang lại sự gia tăng năng suất và chất lượng đáng kể, như Cách mạng Công nghiệp và Cách mạng CNTT đã chứng minh. AI tạo sinh có tiềm năng cách mạng hóa công việc bằng cách chuyển đổi các tác vụ lặp đi lặp lại sang quy trình dựa trên luồng và hệ thống hóa chúng. Điều này đòi hỏi việc chi tiết hóa và chuẩn hóa các bước công việc, cho phép AI tạo sinh xử lý các giai đoạn của quy trình. Bài viết chỉ ra rằng hiểu lầm về hiệu quả của AI tạo sinh thường đến từ việc chỉ sử dụng nó như một công cụ đơn thuần hoặc cố gắng áp đặt nó vào các tác vụ lặp đi lặp lại. Để khai thác tối đa AI tạo sinh, cần thay đổi tư duy từ cải thiện tác vụ lặp đi lặp lại sang chuyển đổi công việc thành luồng và hệ thống hóa, cho phép cải tiến liên tục.</description>
</item>
<item>
  <title>Tư duy mô phỏng và nguồn gốc sự sống</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu "tư duy mô phỏng", một phương pháp tư duy tập trung vào việc theo dõi sự tích lũy và tương tác để hiểu logic kết quả, tương tự như bài toán nhân đôi tiền tiêu vặt. Tác giả áp dụng tư duy này để lý giải nguồn gốc sự sống, cho rằng sự sống không phải là phép màu ngẫu nhiên mà là kết quả tất yếu của các quá trình hóa học lặp đi lặp lại, khuếch tán và tương tác trên quy mô hành tinh, dẫn đến sự hình thành các chất hóa học phức tạp hơn. Bài viết cũng nhấn mạnh vai trò của polymer và địa hình Trái Đất trong việc tạo ra "hàng triệu địa điểm thí nghiệm khoa học". Cuối cùng, tác giả liên hệ tư duy mô phỏng với phát triển phần mềm, nơi các nhà phát triển cần sử dụng "toán học tự nhiên" để chuyển đổi yêu cầu của khách hàng thành các chương trình hoạt động, đòi hỏi hai loại tư duy mô phỏng: nguyên tắc và ngữ nghĩa.</description>
</item>
<item>
  <title>Kỹ sư đa năng trong kỷ nguyên Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết thảo luận về sự thay đổi vai trò của kỹ sư trong kỷ nguyên AI tạo sinh, đặc biệt là sự xuất hiện của "liquidware" và "kỹ sư đa năng". AI tạo sinh đang cách mạng hóa việc lập trình bằng cách tự động hóa việc tạo mã và kiểm thử, cho phép cả những người không có chuyên môn lập trình sâu cũng có thể phát triển phần mềm. Liquidware được giới thiệu là một khái niệm phần mềm có thể tùy chỉnh linh hoạt bởi người dùng thông qua AI, vượt ra ngoài giới hạn của phần mềm truyền thống. Điều này dẫn đến sự cần thiết của các kỹ sư có kiến thức rộng khắp trên nhiều hệ thống và nền tảng, được gọi là kỹ sư đa năng. Các kỹ sư này không cần phải là chuyên gia về mọi công nghệ, mà là những người có khả năng quản lý quy trình, đảm bảo chất lượng và tích hợp hệ thống phức tạp. Bài viết dự đoán rằng vai trò của kỹ sư sẽ tiếp tục mở rộng ra ngoài lĩnh vực IT, sang kỹ thuật kinh doanh và kỹ thuật xã hội đa hướng.</description>
</item>
<item>
  <title>Định mệnh của tư duy: AI và Con người</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết đề xuất sự chuyển đổi từ "hướng đối tượng" sang "hướng quy trình" trong phát triển phần mềm, xem quy trình là mô-đun cốt lõi, bao gồm khởi tạo, xử lý, biến, dữ liệu và kết thúc. Mô hình này cho phép linh hoạt thêm các quy trình phụ mà không sửa đổi quy trình chính, và với sự hỗ trợ của AI, có thể giảm bớt yêu cầu về tính phổ biến của mã, cho phép dư thừa có chủ đích nhằm tối ưu hóa cá nhân thay vì tối ưu hóa toàn cục. Sự thay đổi này phản ánh trong xã hội, nơi tự động hóa bởi AI dẫn đến "xã hội tối ưu hóa cá nhân". Thay vì tuân theo các tiêu chuẩn chung, con người sẽ cần đưa ra phán đoán linh hoạt dựa trên tình huống cụ thể. Điều này đòi hỏi "triết học chủ quan" – một quan điểm đạo đức coi trọng việc suy tính kỹ lưỡng, có trách nhiệm đối với từng tình huống độc đáo, ngay cả khi kết quả không như ý. Để thực hiện tối ưu hóa cá nhân, kỹ năng thiết kế khung làm việc sẽ trở nên quan trọng hơn. Cuối cùng, bài viết kết luận rằng AI sẽ giải phóng con người khỏi lao động trí óc thông thường, nhưng lại đặt ra yêu cầu cao hơn về tư duy, suy xét và phán đoán cá nhân, định đoạt chúng ta vào một tương lai không thể trốn tránh việc suy nghĩ.</description>
</item>
<item>
  <title>Lời mời đến với Định hướng Quy trình Kinh doanh</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết giới thiệu khái niệm "Phần mềm Định hướng Quy trình Kinh doanh" (Business Process Oriented Software - BPOS), một phương pháp tiếp cận mới trong phát triển phần mềm nhằm giải quyết các vấn đề về sự phân tán và khó khăn trong việc sửa đổi, bổ sung tính năng của các hệ thống kinh doanh truyền thống. Tương tự như "Phần mềm Hướng đối tượng" (Object-Oriented Software - OOS) nhóm dữ liệu và xử lý liên quan lại với nhau, BPOS đề xuất đóng gói các yếu tố của một quy trình kinh doanh (sổ tay nghiệp vụ, thông tin đầu vào) vào một đơn vị gắn kết duy nhất, thường dưới dạng tệp văn bản định dạng Markdown. Tệp này đóng vai trò là "phần mềm có thể thực thi" bởi con người hoặc trí tuệ nhân tạo (AI). AI có thể hỗ trợ con người thực hiện các tác vụ, nhập liệu, hoặc thậm chí tự động hóa các quy trình. Cách tiếp cận này cho phép các tổ chức linh hoạt thay đổi, cải tiến quy trình kinh doanh nhanh chóng, tích lũy kiến thức và trở thành "tổ chức học hỏi nhanh chóng", giảm thiểu gánh nặng cho con người trong việc thích ứng với các quy trình thay đổi liên tục.</description>
</item>
<item>
  <title>Thiết kế Khung (Framework Design) với tư cách là một Khả năng Trí tuệ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/vi/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bài viết phân biệt hai hoạt động trí tuệ cốt lõi: khám phá sự thật thông qua quan sát trong học thuật và sáng tạo vật thể/hệ thống mới thông qua thiết kế trong phát triển. Tuy nhiên, tác giả nhấn mạnh hoạt động sáng tạo qua thiết kế cũng tồn tại trong học thuật dưới hình thức "thiết kế khung". Các mô hình địa tâm, nhật tâm, cơ học Newton, thuyết tương đối, và cơ học lượng tử được đưa ra làm ví dụ, cho thấy giá trị của chúng nằm ở tính hữu ích và khả năng ứng dụng tình huống, chứ không chỉ tính đúng đắn. Tác giả đề xuất gọi những thay đổi mô hình này là "phát minh mô hình" hoặc "đổi mới mô hình" thay vì "thay đổi mô hình" để nhấn mạnh khía cạnh sáng tạo. Bài viết cũng chỉ ra sự khác biệt về bộ kỹ năng cần thiết cho hai hoạt động này, với nhiều học giả tập trung vào khám phá và ít có cơ hội rèn luyện kỹ năng thiết kế. Cuối cùng, kỹ sư phần mềm được xem là có lợi thế tiềm năng trong thiết kế khung học thuật do thường xuyên làm việc với việc cấu hình lại các khái niệm trừu tượng ở cấp độ meta.</description>
</item>
</channel>
</rss>