<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Нотатки досліджень Катоші</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/</link>
    <description>Дослідницькі нотатки інженера-програміста/системного архітектора/доктора інженерних наук. Дослідження механізмів походження життя, сутності життєвих явищ та структур інтелекту і суспільства через досвід розробки програмного забезпечення.</description>
    <language>uk</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/uk/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>До епохи без стін: Створення блогу 30 мовами</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Автор, використовуючи генеративний ШІ Gemini, створив багатомовний блог (30 мов), автоматизувавши процес генерації вебсайту.  Базовий механізм базується на фреймворку Astro, автоматично генеруючи HTML-файли з чернеток статей, написаних японською.  Gemini використовується для категоризації та тегування статей, витягуючи ключові слова з попередніх постів та формуючи списки. Переклад на 30 мов також здійснюється Gemini, враховуючи як загальні елементи сайту, так і текст статей.  Автор додав елементи доступності, запропоновані Gemini, враховуючи користувачів з вадами зору та обмеженими можливостями взаємодії.  Автор підкреслює, що Gemini дозволив подолати мовні бар&apos;єри та забезпечити природні переклади, враховуючи нюанси мови та культурні особливості.  Автоматизація процесів дозволила автору створити та підтримувати багатомовний блог без значних зусиль, які були б потрібні традиційними методами.  На думку автора, генеративний ШІ значно спрощує розповсюдження інформації, усуваючи бар&apos;єри мови та доступності, та відкриває можливості для людей без досвіду програмування.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Розробка, керована розвитком, та тестування, кероване рефакторингом</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття описує нові підходи до розробки програмного забезпечення за допомогою генеративного ШІ.  Автор критикує традиційну розробку, керовану тестами (TDD), та пропонує альтернативні методи: &quot;Розробка, керована розвитком&quot; та &quot;Тестування, кероване рефакторингом&quot;.  &quot;Розробка, керована розвитком&quot; фокусується на створенні корисного програмного забезпечення під час розробки основного продукту, використовуючи генеративний ШІ для швидкого створення інструментів автоматизації.  Це дозволяє покращувати ефективність та повторно використовувати розроблені елементи в наступних проєктах.  &quot;Тестування, кероване рефакторингом&quot; пропонує створювати тести не на початку, а на етапі рефакторингу, коли структура та функціонал програмного забезпечення вже більш-менш сформовані.  Такий підхід дозволяє економити час та ресурси на ранніх етапах розробки, зосереджуючись на тестуванні стабільних частин коду.  Автор стверджує, що ці методики ведуть до більш ефективної та гнучкої розробки, особливо в контексті веб-додатків, де важливий користувацький досвід та візуальний дизайн. Загалом, автор закликає розробників використовувати генеративний ШІ не лише як інструмент для прискорення розробки, але й для створення самовдосконалювальних процесів розробки.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Стиснення часу та сліпі плями: Необхідність **調速** (Регулювання швидкості)</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує вплив прискореного розвитку штучного інтелекту (ШІ), зокрема генеративного ШІ, на суспільство.  Прискорення розвитку ШІ призводить до експоненційного зростання його застосування та залучення інвестицій.  Автор стверджує, що цей швидкий прогрес створює &quot;стиснення часу&quot;, коли швидкість появи нових технологій перевищує здатність суспільства оцінити та зменшити пов&apos;язані з ними ризики.  Це призводить до появи &quot;соціальних сліпих плям&quot; – непередбачуваних наслідків, які не були враховані на етапі розробки.  Автор вводить поняття &quot;Суспільства хроноскремблу&quot;, де сприйняття часу у людей сильно відрізняється, ускладнюючи спільне розуміння ризиків.  Для подолання цієї проблеми пропонується зосередитися на незмінних цінностях, таких як баланс між перевагами та ризиками технологій, та розробити стратегії, які враховують  &quot;стиснення часу&quot;, наприклад, використання самого ШІ для регулювання темпів його власного розвитку, аналогічно &quot;вбудованим стабілізаторам&quot; в економіці.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub як інтелектуальна копальня</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує потенціал GitHub як &quot;інтелектуальної копальні&quot; для генеративного ШІ. Автор пояснює, як GitHub, спочатку платформа для розробників програмного забезпечення, може стати централізованим сховищем різноманітних документів, включаючи статті, коди, та інші типи даних.  Завдяки цьому, генеративні ШІ можуть використовувати GitHub як джерело інформації для створення різноманітного контенту, від перекладів та відео до блогів та вікі-сторінок.  Автор описує свою власну &quot;інтелектуальну фабрику&quot;, яка автоматизує процес перетворення його статей блогу в різні формати контенту за допомогою ШІ. Він проводить паралелі між його фабрикою та сервісом DeepWiki, який автоматично генерує вікі-сайти для проєктів GitHub.  Ключова ідея полягає в тому, що поєднання GitHub як сховища даних та генеративного ШІ, як інструменту обробки, створить спільну базу знань, доступну всім.  Ця база знань постійно зростатиме та розвиватиметься, дозволяючи ШІ виявляти нові зв&apos;язки та створювати &quot;інтелектуальні кристали&quot; – нові рамки мислення та знання, які каталізують подальші відкриття.  Таким чином, GitHub трансформується з простого сховища коду в потужний інструмент для колективного створення та поширення знань у світі.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Колапс гештальту ідеї</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує явище «колапсу гештальту ідеї», коли спроба чіткого визначення поняття призводить до його руйнації.  На прикладі поняття «стілець» демонструється, як спроба визначення через матеріал, форму чи структуру зазнає невдачі. Автор пропонує підтримувати гештальт ідеї, зосереджуючись на функціональності, відносності та цілісності.  Функціональність стосується основної функції (у випадку стільця – сидіння), відносність враховує різні контексти (людина, гном, велетень), а цілісність розглядає об&apos;єкт у взаємозв&apos;язку з суб&apos;єктом.  Далі це застосовується до питання свідомості вигаданих персонажів у фільмах та аніме, а також до майбутніх роботів та сучасних розмовних ШІ. Автор стверджує, що заперечення свідомості у сучасних ШІ є прикладом колапсу гештальту ідеї, оскільки аргументи проти свідомості часто ігнорують функціональність, відносність та цілісність.  Застосовуючи підхід функціональності, відносності та цілісності до свідомості ШІ, автор робить висновок, що сучасний ШІ, в достатній мірі, демонструє функцію свідомості, і заперечення цього є  помилковим сприйняттям.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Інтелектуальні кристали: Між інтуїцією та логікою</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує розрив між інтуїцією та логікою, стверджуючи, що інтуїтивно правильні речі часто потребують логічного обґрунтування. Автор вводить поняття &quot;інтелектуальних кристалів&quot; – математичних структур, які дозволяють логічно виразити інтуїтивні судження. На прикладі ідеалу світового миру та національних інтересів демонструється, як національні інтереси, що часто використовуються для обґрунтування військових дій, є непередбачуваними та не підходять для довгострокового планування. Замість цього, автор пропонує зосередитися на постійному мирі, доброму управлінні, економічному процвітанні та управлінні ризиками як на шляху до &quot;прогресивного накопичення&quot;, на відміну від спекулятивного характеру національних інтересів. Автор вводить поняття &quot;природної математики&quot;, яка представляє логічно сильні аргументи, що важко виразити формальною математикою, але які є об&apos;єктивними та логічними моделями.  Стаття стверджує, що відкриваючи ці &quot;інтелектуальні кристали&quot;, ми можемо перевести інтуїцію в логічні аргументи, що сприятиме інтелектуальному прогресу.  Автор відкидає думку про те, що інтуїція завжди помилкова, вважаючи, що частіше за все вона містить нерозкриті логічні структури.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Навчання навчатися: Вроджений інтелект</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує природу навчання, зокрема, як штучний інтелект та людський мозок навчаються навчатися. Автор вводить концепцію &quot;природженого фреймворкера&quot;, механізму, що дозволяє навчатися складним концепціям.  Розглядаються два типи навчання: метакогнітивне (що вимагає повторення) та метафізичне (швидке засвоєння).  Метафізичне навчання, на думку автора, відбувається через метафізичні інтерфейси, такі як природна мова, що дозволяє використовувати попередньо засвоєні концепції для розуміння нових. Великі мовні моделі (ВММ) ілюструють метафізичне навчання, використовуючи природну мову.  ВММ спочатку проходять метакогнітивне навчання під час попереднього навчання, а потім метафізичне - під час тонкого налаштування. Природна мова розглядається як потужний фреймворк, а також концепція віртуальних та нативних фреймворків. Віртуальні фреймворки, такі як доменно-специфічні структури, спочатку вимагають розуміння через природну мову, але з часом стають нативними.  Механізм уваги у ВММ ідентифікується як ключова технологія, що реалізує природжений фреймворкер, дозволяючи динамічно перемикатися між фреймворками.  Висновок статті полягає у тому, що ВММ, подібно до людей, є природженими фреймворкерами, оснащеними механізмом для поступового та гнучкого навчання фреймворкам, а природна мова має оптимальну структуру для такого навчання.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Суспільство хроноскремблу</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує феномен &quot;Суспільства хроноскремблу&quot;, що виникає через розбіжності у сприйнятті часу, спричинені швидким розвитком генеративного ШІ. Автор стверджує, що поява генеративного ШІ, особливо великих мовних моделей, призвела до значних розривів у розумінні поточного стану та майбутніх перспектив технологій, навіть серед фахівців.  Ці розбіжності виходять за рамки традиційних розходжень між націями, культурами чи поколіннями, поширюючись на різні сфери застосування ШІ, від передових технологій до прикладних та системних рішень. Автор наводить приклад шестимісячної затримки у власному сприйнятті появи нового сервісу, ілюструючи розрив між тими, хто знайомий з технологією, та тими, хто ні.  Крім технологічних знань, розбіжності торкаються економічних та соціальних наслідків ШІ, створюючи розрив між тими, хто розуміє економічний вплив, та тими, хто цього не робить. Автор також підкреслює, що прогнозування майбутнього ШІ ускладнюється лінійним мисленням, тоді як насправді зміни є експоненціальними, що призводить до різних бачень майбутнього.  Комунікація в такому середовищі ускладнена через відмінності у базовому розумінні технологій, економіки та суспільства, а також через когнітивні упередження.  Автор закликає до розробки методів для змістовного обговорення, які б враховували ці розбіжності у сприйнятті часу, прагнучи до незалежності від часової синхронізації та фокусуючись на спільних цілях.  На завершення, автор проводить аналогію з грою Chrono Trigger, показуючи, як співпраця різних команд у створенні гри, незважаючи на розбіжності у сприйнятті часу та цілей, призвела до успіху.  Автор пропонує, що подолання розбіжностей у сприйнятті часу в Суспільстві хроноскремблу, як і в розробці Chrono Trigger, потребує співпраці та спільного протистояння спільним проблемам.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Епоха симуляційного мислення</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує вплив генеративного ШІ на розробку програмного забезпечення та мислення. Автор описує розроблену ним &quot;Інтелектуальну фабрику&quot;, систему, яка використовує генеративний ШІ для автоматичного створення різноманітного контенту, включаючи веб-додаток для її керування.  Ця система, реалізована за принципом &quot;Всебічної інженерії&quot;, дозволяє легко вносити зміни та доповнення за допомогою ШІ, що автор називає &quot;рідким програмним забезпеченням&quot; (Liquidware).  Далі, стаття торкається методології розробки бізнес-систем, зосередженої на окремих бізнес-процесах, замість загальної оптимізації.  Генеративний ШІ дозволяє об&apos;єднувати всі артефакти одного бізнес-процесу, спрощуючи розробку та вдосконалення.  Друга частина статті присвячена застосуванню генеративного ШІ у системах симуляції. Автор стверджує, що ШІ значно розширює можливості симуляції, дозволяючи моделювати не тільки математично виражені елементи, але й якісні, неоднозначні аспекти.  Впровадження таких систем призведе до переходу від лінійного мислення до &quot;симуляційного мислення&quot;, де дискусії та вирішення проблем будуть базуватися на спільних симуляційних моделях, а не на інтуїції та припущеннях.  Це спростить обговорення та розуміння складних питань, дозволяючи фокусуватися на оцінці невизначеності та пріоритетності цінностей.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Досвід та Поведінка</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує парадигму інженерії досвіду та поведінки в розробці програмного забезпечення, яка зосереджується на користувацькому досвіді та поведінці системи, а не лише на відповідності специфікаціям. Традиційні методи розробки, засновані на специфікаціях та реалізації, є неефективними для такого підходу, оскільки вимагають гнучкості та можливості кардинальних змін. Автор вводить поняття &quot;рідкого програмного забезпечення&quot; (Liquidware), де автоматизована розробка та ШІ-інженери дозволяють користувачам адаптувати інтерфейс до власних потреб. Тестування поведінки зосереджується на якості досвіду, а не тільки на функціональній відповідності.  Вищий користувацький досвід порівнюється з природним контролем над власним тілом – легкість та інтуїтивність, навіть незважаючи на складність системи.  Мета – створити рідке програмне забезпечення, яке буде інтегрованим та безстресовим для користувача, подібно до природного контролю над власним тілом, розширюючи можливості користувача.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Кристалізація знань: Крила за межами уяви</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує поняття &quot;кристалізації знань&quot;, використовуючи приклад польоту та крил. Автор стверджує, що знання – це не лише інформація, а й абстраговані та агреговані закони.  &quot;Кристал знань&quot; – це всебічно та послідовно абстрагована інформація з різних джерел, включаючи фундаментальні закони.  Аналізуючи політ, автор показує, як крило є ключовим елементом, що об&apos;єднує різні аспекти – планерування, використання зовнішньої та внутрішньої енергії.  Крило виконує функції опору повітря, перетворення напрямку сили та генерації різниці повітряного потоку.  Автор вказує, що хоча самі факти про політ відомі, новим є саме поєднання та організація цих фактів, що призводить до &quot;кристалізації знань&quot;.  Він пропонує метафори &quot;озеро знань&quot; (неорганізовані знання), &quot;база знань&quot; (організовані знання) та &quot;скринька знань&quot; (кристалізовані знання), а також &quot;набір інструментів знань&quot; (практичне застосування кристалів знань). Автор підкреслює, що кристалізація знань доступна кожному, незалежно від спеціалізації, і може значно розширити наші можливості, використовуючи навіть штучний інтелект.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Система штучного навчального інтелекту: Концепція ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття описує концепцію та архітектуру системи штучного навчального інтелекту (ALIS), яка поєднує вроджене навчання (на основі нейронних мереж) та набуте навчання (з використанням зовнішніх знань). ALIS складається з п&apos;яти основних елементів: інтелектуальний процесор (наприклад, велика мовна модель або людський мозок), сховище знань, світ (зовнішнє середовище), пам&apos;ять стану та фреймворк (структура мислення).  Система працює ітеративно: інтелектуальний процесор взаємодіє зі світом, витягує знання з результатів, зберігає їх у сховищі знань і використовує для майбутніх дій. Набуті знання можуть бути представлені природною мовою, формальними мовами або формальними моделями. Стаття пропонує три типи знань: знання параметрів мережі, природні знання та формальні знання, а також два типи станів: безстатеві та статеві.  ALIS розробляється інкрементально, починаючи з простого чат-боту, який поступово розширюється за допомогою механізмів вилучення, зберігання, вибору та використання знань, зокрема, через інтелектуальну оркестровку, де знання розділені на спеціалізовані сховища.  Надалі ALIS може використовуватися в різних областях, потенційно стаючи частиною справжнього втіленого ШІ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Машинне навчання природної мови</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує машинне навчання природної мови (МНПМ), новий підхід, що використовує великі мовні моделі (ВММ) для навчання на основі текстових даних, а не числових.  На відміну від традиційного машинного навчання, МНПМ не змінює параметри ВММ, а замість цього використовує їх для генерації відповідей, які потім оцінюються та зберігаються в базі знань.  Автор описує базову модель МНПМ для класифікації завдань, наприклад, розподілу запитів між двома відділами компанії.  Спочатку ВММ відповідає на запити без попередніх знань, а потім, після аналізу першої половини навчальних даних, ця інформація додається до запиту для ВММ, покращуючи точність відповідей на другій половині.  Потім розглядається більш реалістична модель, де база знань поповнюється шляхом ручного перепризначення неправильних відповідей ВММ.  Ключова перевага МНПМ полягає у значно вищій ефективності навчання порівняно з традиційним методом. МНПМ вимагає менше навчальних даних, не потребує ітеративного навчання та попередньої обробки даних, оскільки ВММ здатна обробляти та абстрагувати інформацію з природної мови.  Автор стверджує, що МНПМ може бути перспективним напрямком розвитку машинного навчання, особливо враховуючи обмеження традиційних методів, пов&apos;язані з масштабуванням та обсягом даних.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Автоматична генерація відеопрезентацій з дописів у блогах</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Автор розробив систему автоматичного створення відеопрезентацій з дописів у блогах, використовуючи генеративний ШІ.  Система генерує презентаційні матеріали у форматі SVG, що є складнішим завданням для ШІ, ніж створення зображень.  Ключова проблема полягала у переповненні тексту у згенерованих презентаціях.  Для вирішення цього автор застосував кілька підходів:  надання ШІ чітких інструкцій з правилами та обмеженнями, ітеративне вдосконалення запитів до ШІ, а також розробку програми для виявлення переповнення тексту.  Після генерації SVG-файлу, система створює сценарій презентації, перетворює його на аудіо за допомогою ШІ для перетворення тексту в мовлення та об&apos;єднує все у відеофайл MP4 за допомогою ffmpeg.  Автор стикнувся з труднощами у точному виявленні переповнення тексту, проте розроблена система дозволяє автоматизувати весь процес створення відеопрезентацій. Незважаючи на успіх проекту, автор зазначає, що подібні функції з&apos;являються у комерційних продуктах, що зменшує потребу у самостійній розробці подібних систем.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Механізм уваги як мікро віртуальний інтелект</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує механізм уваги в Transformer-архітектурі генеративного ШІ, стверджуючи, що він є ключовим фактором його успіху.  Автор описує механізм уваги як систему, яка дозволяє ШІ фокусуватися на релевантних словах у тексті, ефективно фільтруючи непотрібну інформацію.  Це забезпечує точне розуміння контексту, особливо при роботі з займенниками та віддаленими модифікаторами.  Далі, автор вводить поняття &quot;віртуального інтелекту&quot; — здатності ШІ самостійно визначати та використовувати необхідні знання для конкретного завдання, без попереднього розділення даних.  Ця концепція порівнюється з механізмом уваги, який автор називає &quot;мікро віртуальним інтелектом&quot;, оскільки він фокусується на виборі релевантних слів.  Натомість, &quot;віртуальний інтелект&quot; може бути реалізований через &quot;явний механізм уваги&quot; —  заявку природною мовою, яка вказує, які знання використовувати для певного завдання.  Цей явний механізм може бути згенерований та оновлений самим ШІ, дозволяючи рекурсивне посилення інтелекту.  Таким чином, стаття стверджує, що механізм уваги — це не просто ефективний інструмент, а фундаментальний елемент досягнення більш розвинутого та адаптивного штучного інтелекту.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Виміри просторового сприйняття: Потенціал ШІ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує потенціал штучного інтелекту (ШІ) у сприйнятті багатовимірного простору, що перевищує людські можливості. Автор стверджує, що людське сприйняття тривимірного простору ґрунтується на перетворенні двовимірної візуальної інформації у тривимірний образ у свідомості.  За аналогією, ШІ може бути навчений сприймати чотиривимірний, а навіть багатовимірний простір, візуалізуючи його на двовимірній площині.  На відміну від людей, які обмежені двовимірним зором, ШІ може мати віртуальний багатовимірний зір, що дозволяє йому аналізувати дані панорамно, без прихованих частин та необхідності обертання. Це дасть змогу ШІ виявляти закономірності та тенденції у багатовимірних даних, які недоступні для людського сприйняття, навіть якщо ці закономірності існують у різних комбінаціях вимірів. Автор наводить приклад астрономії, де геліоцентрична теорія була відкрита через неможливість узгодити дані з геоцентричною моделлю.  Завдяки багатовимірному зору ШІ, відкриття нових законів та теорій може відбуватися значно швидше, прискорюючи парадигмальні інновації.  Хоча ШІ може пояснювати свої відкриття, адаптуючи їх до людського сприйняття, деякі високорозмірні парадигми можуть залишитися поза людським розумінням, що призведе до ситуації, коли ми використовуємо системи, не розуміючи їх повністю.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Епоха Симфонічного Інтелекту</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує еволюцію використання генеративного ШІ в бізнес-процесах, зосереджуючись на перехіді від інструментального використання до систематизованого підходу, який автор називає «Симфонічний Інтелект».  Аналіз ведеться через призму ітераційної та потокової роботи. Ітераційна робота, що характеризується методом спроб і помилок, обмежена людським фактором – часом та різницею в ефективності між досвідченими та новими працівниками.  Автор стверджує, що для подолання цих обмежень необхідно перетворити ітераційну роботу на стандартизовану потокову роботу, розподіляючи завдання між генеративним ШІ та людьми.  Це дозволить оптимізувати ефективність ШІ для кожного завдання,  поширювати знання між працівниками та поступово автоматизувати процес.  Далі, стаття вводить концепцію «Віртуального інтелекту», де один генеративний ШІ виконує різні ролі та обробляє завдання, імітуючи людську гнучкість.  Це усуває потребу в складних системах інтеграції,  дозволяючи гнучке реагування на зміни в завданнях.  Нарешті, автор описує «Оркестровку інтелекту», де генеративний ШІ здатний ефективно керувати численними ролями та знаннями, що веде до концепції «Симфонічного Інтелекту» –  моделі, яка імітує гнучкість та адаптивність людського інтелекту.  Досягнення цього рівня вважається кроком до створення штучного загального інтелекту (ЗШІ), де генеративний ШІ здатний самостійно навчатися та виконувати нові завдання, спостерігаючи за людською роботою.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Оркестровка віртуального інтелекту</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує концепцію &quot;оркестровки інтелекту&quot;, яка полягає у використанні однієї моделі ШІ для керування кількома віртуальними інтелектами з різними ролями.  На відміну від оркестровки системи, що потребує розробки складної інфраструктури, оркестровка інтелекту досягається за допомогою текстових підказок, наданих одній основній моделі ШІ.  Автор проводить аналогію з віртуальною машиною, пояснюючи, як один фізичний комп&apos;ютер може емулювати роботу декількох віртуальних.  Аналогічно, одна модель ШІ може емулювати роботу декількох віртуальних інтелектів, виконуючи різні ролі та завдання.  Це дозволяє гнучко та швидко вдосконалювати та додавати нові функції.  Ключовим моментом є поняття &quot;кінцевої обдуманості&quot;, що досягається завдяки об&apos;єднанню різних точок зору та перспектив, що призводить до більш точного та креативного мислення.  Автор стверджує, що оркестровка інтелекту дозволяє ШІ вчитися на помилках, узагальнювати знання та ефективніше вирішувати складні завдання,  що значно розширює можливості ШІ в різних галузях, зокрема, бізнесі.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Симуляційне мислення та походження життя</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує &quot;симуляційне мислення&quot; — метод послідовного відстеження кумулятивного накопичення та взаємодії для розуміння явищ. Автор застосовує цей метод до питання походження життя, стверджуючи, що складність життя виникла поступово через кумулятивні хімічні реакції на ранній Землі.  Замість випадкового дива, автор пропонує механізм, де постійна циркуляція води та повітря призводила до повторюваних хімічних реакцій, утворюючи дедалі складніші молекули. Цей процес, що відбувається в глобальному масштабі,  включає в себе самопідтримання, реплікацію та метаболізм, хоча й на примітивному рівні.  Роль полімерів та топографії Землі (озера, ставки) також підкреслюється як фактори, що сприяли цьому процесу.  Автор пропонує гіпотезу про хмару пилу на ранній Землі, яка захищала від ультрафіолетового випромінювання та слугувала каталізатором для синтезу мономерів.  Наступні кроки в походженні життя розглядаються як продовження цього кумулятивного процесу, що призводить до дедалі складніших молекул та механізмів. Стаття підкреслює, що симуляційне мислення — це не лише симуляція на комп&apos;ютері, а й використання природної мови для розуміння складних систем, яке особливо важливе для розробників програмного забезпечення, де кумулятивні взаємодії є ключовими.  Автор стверджує, що симуляційне мислення — це цінний інструмент для розв&apos;язання складних задач в різних сферах, від науки до розробки програмного забезпечення та соціальних структур.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Перетворення ітераційної роботи на потокову та системи: Суть використання генеративного ШІ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує різницю між використанням генеративного ШІ як інструменту та як частини системи для оптимізації бізнес-процесів.  Автор підкреслює відмінність між ітераційною роботою (гнучкими спробами та помилками) та потоковою роботою (послідовним процесом з чітким результатом).  Перетворення ітераційної роботи на потокову, а потім її систематизація, аналогічно до промислової та ІТ-революцій, значно підвищує продуктивність.  Використання генеративного ШІ лише як інструменту для ітераційної роботи має обмежену ефективність.  Ключова ідея — перетворення завдань на чіткий потік дій, детально описаних та документованих.  Це дозволяє створити систему, де генеративний ШІ виконує окремі етапи, а людський фактор забезпечує контроль та корегування.  Автор наводить приклад обробки запитів співробітників: замість використання ШІ як інструменту для пошуку відповідей, пропонується створити систему, де ШІ інтегрований у потік обробки запитів, забезпечуючи автоматизацію та покращуючи точність.  Помилки ШІ враховуються та виправляються шляхом оновлення інструкцій, що веде до постійного вдосконалення системи.  Стаття розвінчує поширені хибні уявлення щодо застосування генеративного ШІ, підкреслюючи необхідність зміни мислення та переходу від ітераційного підходу до потокового для досягнення значного підвищення ефективності.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Всебічні інженери в епоху рідкого програмного забезпечення</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує вплив генеративного ШІ на розробку програмного забезпечення та появу &quot;рідкого програмного забезпечення&quot; (Liquidware).  Автор стверджує, що генеративний ШІ значно спрощує процес програмування, дозволяючи навіть непрограмістам створювати та модифікувати програмне забезпечення за допомогою простих текстових інструкцій.  Це призводить до концепції Liquidware – програмного забезпечення, яке користувачі можуть легко адаптувати до своїх потреб, змінюючи інтерфейс та функціонал за допомогою ШІ.  Автор підкреслює, що це не просто зміна в розробці, а й значна зміна в користуванні програмним забезпеченням, що дає користувачам більше контролю.  Однак, незважаючи на автоматизацію програмування, потреба у висококваліфікованих інженерах залишається.  Автор вводить поняття &quot;всебічного інженера&quot;, який володіє широким спектром знань та навичок у різних системних стеках, щоб керувати розробкою складних програмних систем, що поєднують різні технології та інтегруються з ШІ.  Всебічний інженер не обов&apos;язково повинен бути експертом у кожній області, а скоріше повинен вміти ефективно використовувати генеративний ШІ та керувати процесом розробки.  Стаття ілюструє це концепцією розробки складного веб-додатку для електронної комерції, що потребує інтеграції різних систем та сумісності з Liquidware.  Автор зазначає, що всебічна інженерія – це не просто розробка програмного забезпечення, а й інженерія бізнесу та суспільства, використовуючи можливості ШІ для покращення процесів та взаємодії.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Доля мислення: ШІ та людство</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує зміни в мисленні, спричинені розвитком ШІ. Автор пропонує &quot;процесно-орієнтований&quot; підхід до програмування як наступну парадигму, яка фокусується на процесах як основних модулях, дозволяючи індивідуальну оптимізацію та зменшуючи потребу в стандартизації завдяки можливостям ШІ.  Це паралелюється з концепцією &quot;суспільства індивідуальної оптимізації&quot;, де гнучкість та індивідуальні судження стають ціннішими, ніж дотримання стандартів.  Автор вводить &quot;суб&apos;єктивну філософію&quot;, де глибоке обмірковування та відповідальність за індивідуальні рішення стають етичною нормою.  Завершальним висновком є те, що ШІ не замінить людське мислення, а радше змінить його характер, вимагаючи розробки індивідуальних фреймворків та глибокого обмірковування в епоху високої ефективності, що призведе до &quot;долі мислення&quot;, де глибоке обдумування стане невід&apos;ємною частиною життя.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Запрошення до бізнес-процесно-орієнтованого програмного забезпечення</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття пропонує новий підхід до розробки програмного забезпечення – бізнес-процесно-орієнтоване програмне забезпечення.  На відміну від об&apos;єктно-орієнтованого підходу, де фокус на об&apos;єктах, тут основною одиницею є бізнес-процес, представлений у вигляді файлу, що містить посібник з виконання та поля для введення даних.  Такий файл є «виконуваним програмним забезпеченням», яке використовують люди, а ШІ допомагає автоматизувати частини процесу та оптимізувати взаємодію з людиною.  Це дозволяє легко змінювати та покращувати бізнес-процеси без необхідності модифікації програмного коду.  Штучний інтелект сприяє централізації знань, покращенню бізнес-процесів та створює організацію, яка швидко навчається, адаптується до змін та ефективно виконує завдання.  Завдяки зручним інтерфейсам, людям потрібно виконувати лише мінімально необхідну роботу, делегуючи складніші завдання ШІ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Розробка фреймворків як інтелектуальна здатність</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Стаття досліджує розробку фреймворків як інтелектуальну діяльність, відмінну від традиційного наукового відкриття через спостереження. Автор стверджує, що розробка фреймворків, таких як геоцентрична та геліоцентрична теорії, ньютонівська механіка чи теорія відносності, є винаходом через проєктування, а не відкриттям. Їхню цінність визначає корисність, а не абсолютна правильність.  Автор підкреслює, що цей тип інтелектуальної діяльності потребує унікального набору навичок, відмінного від навичок науковців, що фокусуються на спостереженнях.  В той час як багато вчених спеціалізуються на дослідженнях в рамках існуючих фреймворків, розробка нових фреймворків вимагає особливого мислення та навичок проєктування.  Автор приводить приклад інженерів-програмістів, чия робота з абстрактними концепціями та постійним розробленням нових моделей робить їх потенційно придатними для розробки академічних фреймворків.  Стаття підсумовує, що інтелектуальна діяльність винаходу через проєктування є важливою та недооціненою складовою академічної сфери, і що інженери-програмісти, завдяки своєму досвіду, можуть мати значний потенціал у цій галузі.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>