<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (uk)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/rss.xml</link>
<description>Latest articles (uk)</description>
<item>
  <title>Оркестрація віртуального інтелекту</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття розглядає концепцію віртуального інтелекту (ВІ) як аналог технології віртуальних машин, що дозволяє реалізувати інтелектуальні функції поверх існуючого інтелекту. Подібно до того, як віртуальні машини дозволяють на одному фізичному комп'ютері запускати кілька віртуальних, ВІ дозволяє моделювати різні ролі або особистості для виконання завдань. Особливу увагу приділено «оркестрації інтелекту», яка відрізняється від системної оркестрації тим, що базується на ВІ, а не на системному рівні. Оркестрація інтелекту дозволяє об'єднувати кілька ВІ з різними ролями для виконання складних завдань, використовуючи лише текстові підказки (prompts), без необхідності розробки складної системи. Це забезпечує гнучкість, швидкість впровадження змін та можливість ітеративного покращення. Крім того, під час такого «обговорення» ШІ може формувати кілька точок зору, що сприяє зменшенню помилок, підвищенню точності мислення та стимулює творчість. Стаття підкреслює, що оркестрація інтелекту може значно розширити можливості ШІ, роблячи його ефективною заміною людини у багатьох бізнес-сценаріях.</description>
</item>
<item>
  <title>Епоха Симфонічного Інтелекту</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує еволюцію використання генеративного ШІ в бізнесі від інструментального підходу до системної інтеграції, впроваджуючи концепцію «Симфонічного Інтелекту». Аналізуються два підходи: ітеративна робота, що спирається на інструменти та людську майстерність, але стикається з обмеженнями масштабованості та розривом у кваліфікації, та потокова робота, яка передбачає стандартизацію завдань та їх інтеграцію в системи для оптимізації ефективності. Пропонується перетворення ітеративної роботи на стандартизовану потокову, що дозволяє генеративному ШІ спеціалізуватися на окремих завданнях та накопичувати знання. Розглядається також концепція «Віртуального Інтелекту», де ШІ може перемикати ролі та знання в межах одного виконання, імітуючи людську здатність до гнучкої ітеративної роботи. «Оркестрація Інтелекту» доповнює це, дозволяючи ШІ керувати цими віртуальними інтелектами. Кінцевою метою є «Симфонічний Інтелект», подібний до людського, здатний до гнучкої, автоматизованої інтелектуальної роботи та самостійного навчання, що перевершує людські можливості.</description>
</item>
<item>
  <title>Виміри просторового сприйняття: Потенціал ШІ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує концепцію багатовимірного просторового сприйняття, припускаючи, що люди, подібно до сприйняття 3D з 2D візуальної інформації, можуть навчитися сприймати 4D простір через комп'ютерні симуляції. Особливий акцент робиться на потенціалі ШІ для нативного сприйняття багатовимірних просторів. На відміну від людей, обмежених 2D візуалізацією, ШІ може бути навчений сприймати 3D, 4D і навіть вищі виміри без спотворень. Це дозволяє ШІ краще аналізувати складні дані, розуміти багатовимірні графіки, виявляти приховані закономірності та сприяти парадигмальним інноваціям у науці. Автор припускає, що розвиток багатовимірного нативного ШІ може прискорити наукові відкриття, порівняно з історичними прикладами, як-от геліоцентрична теорія, і потенційно призвести до розуміння парадигм, які люди не зможуть повністю осягнути.</description>
</item>
<item>
  <title>Потокова робота та системи: Сутність використання генеративного ШІ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття розрізняє інструменти та системи, пов'язуючи їх з типами роботи: ітераційною та потоковою. Ітераційна робота передбачає поступове створення шляхом спроб і помилок, тоді як потокова робота проходить послідовні етапи. Трансформація ітераційної роботи в потокову та її систематизація, як це було під час Промислової та ІТ-революцій, значно підвищує продуктивність та якість. Застосування генеративного ШІ для бізнесу ефективне лише тоді, коли він використовується для перетворення ітераційної роботи на потокову та її подальшої систематизації, а не просто як інструмент для ітераційних завдань. На відміну від людей, генеративний ШІ легше переналаштовувати для адаптації до нових завдань. Стаття наводить приклад обробки запитів співробітників, де трансформація процесу у потік та систематизація, з використанням генеративного ШІ для виконання певних етапів та оновлення інструкцій, призводить до значного підвищення ефективності. Зазначається, що поширені хибні уявлення про неефективність генеративного ШІ виникають через розгляд його як інструменту або спроби змусити його виконувати ітераційні завдання. Ключ до успіху — зміна мислення: трансформація роботи в потокові процеси та їх систематизація.</description>
</item>
<item>
  <title>Симуляційне мислення та походження життя</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття представляє концепцію «симуляційного мислення» як методу логічного розуміння складних явищ шляхом послідовного відстеження накопичення та взаємодії, аналогічно до задачі про кишенькові гроші. Автор застосовує цей підхід до проблеми походження життя, пояснюючи його як поступовий, планетарний процес, що починається з хімічних реакцій простих речовин і призводить до утворення складніших сполук. Підкреслюється роль циркуляції речовин, наявність мільйонів унікальних середовищ (як-от водойми) та каталітична дія поверхні пилу в ранній атмосфері Землі. Симуляційне мислення, на відміну від комп'ютерної симуляції, спирається на «природну математику» та мову, дозволяючи охоплювати загальні тенденції. Розробники програмного забезпечення, на думку автора, активно використовують подвійний вид симуляційного мислення (принциповий та семантичний) для реалізації вимог замовників, що робить їхню навичку цінною для майбутнього.</description>
</item>
<item>
  <title>Всебічний інженер в епоху Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує трансформаційний вплив генеративного ШІ на розробку програмного забезпечення, що веде до появи концепції "рідкого програмного забезпечення" (liquidware). Генеративний ШІ, завдяки своїй здатності обробляти мови програмування як різновид мови, може автоматизувати значну частину процесу кодування. Це дозволяє користувачам персоналізувати програмне забезпечення, змінюючи його інтерфейс та функції на основі усних інструкцій, що відрізняє "рідке програмне забезпечення" від традиційного. Автор також вводить концепцію "всебічного інженера" – фахівця, який володіє широкими знаннями в різних системних стеках і може керувати комплексними проектами, долаючи обмеження вузької спеціалізації. Зі зменшенням ролі традиційного програмування, зростає потреба в інженерах, здатних проєктувати, інтегрувати та керувати різними системами, що використовують як людину, так і ШІ. Стаття наголошує на необхідності для ІТ-спеціалістів адаптуватися до цих змін, прагнучи стати всебічними інженерами, щоб залишатися актуальними в майбутньому.</description>
</item>
<item>
  <title>Доля думки: ШІ та людство</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує вплив розвитку штучного інтелекту (ШІ) на суспільство та людське мислення, пропонуючи нову парадигму в розробці програмного забезпечення та новий суспільний устрій. Автор вводить концепцію процесно-орієнтованого програмування як наступника об'єктно-орієнтованого, де процес є центральним модулем, що відповідає людській інтуїції. Цей підхід дозволяє краще розуміти системи від аналізу до експлуатації, навіть з надмірною реалізацією, особливо в контексті допомоги ШІ у програмуванні. Зміщуючи фокус з глобальної оптимізації на індивідуальну, стаття передбачає створення «індивідуально оптимізованого суспільства», де рішення приймаються на основі унікальних обставин, а не загальних стандартів. Це вимагає «суб'єктивної філософії», яка цінує сам акт обмірковування та прийняття відповідальності за індивідуальні рішення. Здатність розробляти індивідуальні фреймворки для кожної ситуації стає ключовою навичкою. Таким чином, навіть зі звільненням від традиційної інтелектуальної праці, людству доведеться мислити більше, приймаючи відповідальність за остаточні рішення, які ШІ не може делегувати.</description>
</item>
<item>
  <title>Запрошення до орієнтації на бізнес-процеси</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття представляє концепцію бізнес-процесно-орієнтованого програмного забезпечення (BPO-SW) як нового підходу до організації діяльності, що доповнює об'єктно-орієнтоване програмування. На відміну від традиційного підходу, де інструкції та обробка даних розрізнені, BPO-SW об'єднує бізнес-інструкцію, поля для введення інформації та контактні дані наступної відповідальної особи в єдиний, виконуваний людьми або ШІ, файл. Цей файл функціонує як програмне забезпечення, спрощуючи модифікацію бізнес-процесів, зменшуючи витрати на розробку та обслуговування. Стаття також описує, як ШІ може взаємодіяти з BPO-SW, допомагаючи людям виконувати завдання через зручні інтерфейси та навчаючись на основі накопичених знань. Це дозволяє організаціям ставати «організаціями, що швидко навчаються», постійно вдосконалюючи свої процеси, де ШІ бере на себе складні завдання з адаптації та обробки інформації, а люди зосереджуються на мінімально необхідних діях.</description>
</item>
<item>
  <title>Проєктування фреймворків як інтелектуальна здатність</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття розглядає проєктування фреймворків як ключову інтелектуальну діяльність, відмінну від традиційного наукового відкриття через спостереження. На відміну від відкриття, проєктування фреймворків передбачає винахід концептуальних основ, таких як геоцентрична та геліоцентрична моделі, ньютонівська механіка, теорія відносності та квантова механіка. Цінність цих фреймворків визначається їхньою корисністю для інтерпретації фактів у певних ситуаціях, а не абсолютною правильністю. Автор пропонує розглядати зміни парадигм як парадигмальні винаходи або інновації, а не повну зміну мислення. Наголошується, що для проєктування фреймворків потрібен специфічний набір навичок, який відрізняється від навичок, необхідних для відкриття. Ці навички можуть бути не притаманні всім науковцям, оскільки більшість зосереджується на відкритті в межах існуючих фреймворків. Серед професій, інженери-програмісти виділяються як ті, хто потенційно має потрібні навички, оскільки їхня робота включає реконфігурацію абстрактних концепцій на мета-рівні. Для успішного застосування цих навичок до академічного проєктування фреймворків потрібне глибоке розуміння проєктування абстрактних концепцій та практика розробки нових моделей.</description>
</item>
</channel>
</rss>