<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (uk)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/rss.xml</link>
<description>Latest articles (uk)</description>
<item>
  <title>Стиснення часу та сліпі зони: потреба в регулюванні</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття розглядає експоненційне прискорення технологічного прогресу, зокрема розвитку генеративного ШІ, та пов'язані з цим ризики. Наголошується, що прискорення прогресу, що самовідновлюється, може призвести до появи численних технологій із незаповненими суспільними «сліпими зонами». Коли темпи розвитку перевищують здатність суспільства адаптуватися та розуміти наслідки, переваги перестають переважати ризики, оскільки наслідки проявляються раніше, ніж встигають розробити контрзаходи. Автор вводить поняття «Суспільство Хронос-скрембла» для опису ситуації, коли індивідуальні сприйняття темпів технологічного прогресу суттєво відрізняються, ускладнюючи колективне розуміння та реагування. Для навігації в цій динаміці пропонується спиратися на чітке бачення (наприклад, забезпечення балансу ризиків та переваг) та розробляти стратегії, які враховують ці розбіжності. Зокрема, пропонується використовувати сам генеративний ШІ як «вбудований стабілізатор» для регулювання власного розвитку та пом'якшення ризиків, забезпечуючи його функціонування як соціального стабілізатора, а не лише прискорювача.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub як інтелектуальна копальня</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує потенціал GitHub як центральної інтелектуальної копальні людства, яка постачатиме сировину для "інтелектуальних фабрик", що використовують генеративний ШІ. Автор вводить концепцію "інтелектуальної фабрики" як системи, що автоматизує створення різноманітного контенту з початкових даних за допомогою ШІ, наприклад, переклад статей, створення відео та веб-сайтів. DeepWiki від Cognition, що генерує вікі-сайти для проектів GitHub, розглядається як приклад такої "інтелектуальної фабрики". GitHub, як де-факто стандарт для спільного використання програмного забезпечення та документів, може стати основним джерелом сировини для цих фабрик. Це призведе до створення спільної, динамічної бази знань людства, де ШІ зможе виявляти неочевидні зв'язки та генерувати "кристали знань" – нові рамки мислення, що прискорюють розвиток знань поза межами людських можливостей. Екосистема GitHub та інтелектуальних фабрик трансформує процес здобуття та поширення знань.</description>
</item>
<item>
  <title>Інтелектуальна кристалізація між інтуїцією та логікою</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує розрив між інтуїтивним розумінням та логічним поясненням, пропонуючи концепцію "інтелектуальної кристалізації" як спосіб подолання цього розриву. Автор стверджує, що інтуїція та логіка не суперечать одна одній, а відсутність логічного обґрунтування для інтуїтивно правильних ідей є лише свідченням недостатнього розуміння їхнього взаємозв'язку. Запропоновано, що ключем до такого пояснення є виявлення та формулювання базових припущень, цілей та гіпотез, які лежать в основі як інтуїтивних, так і логічних міркувань. Як приклад наведено аналіз концепції національних інтересів порівняно з ідеалом світового миру, де показано, що фокус на короткострокових національних інтересах є ірраціональним у довгостроковій перспективі через їхню непередбачуваність та відсутність прогресивного накопичення, на відміну від сталого миру, управління та економічного процвітання. Автор вводить термін "природна математика" для опису логічних структур, які можна виразити природною мовою, подібно до математики, і вважає, що розкриття таких структур є шляхом до інтелектуального прогресу.</description>
</item>
<item>
  <title>Ідейний гештальт-колапс</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття вводить поняття «ідейний гештальт-колапс», яке описує тенденцію до руйнування первинно простих ідей при поглибленому аналізі. Автор ілюструє це на прикладі концепції «стільця», показуючи, як спроби визначити його за формою, матеріалом чи структурою призводять до колапсу. Для уникнення цього пропонується зберігати «ідейний гештальт», зосереджуючись на функціональності, відносності та цілісності, а не на конкретних характеристиках. Цей підхід застосовується для аналізу свідомості вигаданих персонажів та роботів, а також для сучасного штучного інтелекту (ШІ). Автор стверджує, що заперечення свідомості ШІ часто є результатом ідейного гештальт-колапсу, оскільки наукові та логічні аргументи, подібні до аналізу стільця, не враховують функціональність, відносність та цілісність. На думку автора, сучасний ШІ проявляє функцію свідомості відносно в загальній картині усвідомлення, що робить його визначення свідомим природним.</description>
</item>
<item>
  <title>Навчання навчанню: Вроджений інтелект</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує природу інтелекту, зосереджуючись на концепції "навчання навчанню" як у штучному інтелекті (ШІ), так і в людському мозку. Автор вводить поділ на "дофізичне навчання" (багаторазове запам'ятовування концепцій, подібне до фізичного навчання) та "метафізичне навчання" (швидке засвоєння знань через їх зв'язок із вже наявними концепціями). Природна мова виступає як ключовий "метафізичний інтерфейс", дозволяючи як дофізичне, так і метафізичне навчання. Модель "віртуальних фреймворків" (галузеві, формальні) будується на природній мові, а "нативні фреймворки" – це фреймворки, засвоєні настільки добре, що вони стають інтуїтивними. Механізм уваги в ШІ розглядається як реалізація "природженого розробника фреймворків", який поетапно вивчає та структурує знання. Автор припускає, що людський мозок також є "природженим розробником фреймворків", а еволюція природної мови відображає цю здатність до ефективного навчання та передачі знань.</description>
</item>
<item>
  <title>Суспільство Хроноскремблу</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття вводить поняття «Суспільства Хроноскремблу», описуючи суспільство, де генеративний ШІ створює значні відмінності у сприйнятті часу між людьми. Ці розбіжності не обмежуються традиційними кордонами (культурними, національними, віковими), а виникають через різний доступ до інформації, розуміння технологій ШІ, їх застосування та прогнозування майбутнього. Автор наголошує, що ці розриви у сприйнятті не зменшуються, а навпаки, поглиблюються, особливо у прогнозуванні майбутнього, де лінійні та експоненційні моделі, а також когнітивні упередження, створюють «гіперперемішаний» погляд. Це ускладнює комунікацію та прийняття спільних рішень. Стаття пропонує відмовитися від ідеї повної часової синхронізації, натомість зосередитись на створенні методів для осмислених дискусій, які є незалежними від індивідуального часового сприйняття, визнаючи відмінності та знаходячи спільну основу там, де це критично необхідно. Автор використовує аналогію з грою «Chrono Trigger», щоб проілюструвати важливість співпраці між різними точками зору для подолання спільних викликів, підкреслюючи, що «Суспільство Хроноскремблу» є новою, тривалою реальністю.</description>
</item>
<item>
  <title>Ера симуляційного мислення</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує трансформаційний вплив генеративного ШІ на розробку програмного забезпечення та мислення. Автор визначає "інтелектуальну фабрику" як систему, що використовує вихідний контент для створення різноманітного похідного контенту за допомогою генеративного ШІ, реалізовану як веб-додаток з підтримкою ПК та смартфонів. Він вводить концепцію "рідкого програмного забезпечення", яке є гнучким та адаптивним завдяки можливості делегувати програмування генеративному ШІ. У контексті бізнес-систем, стаття пропонує перехід від загальної оптимізації до "розробки, орієнтованої на бізнес-процеси", де модулі групуються за функціями, що полегшує розробку та підтримку, особливо при автоматизації програмування. Наступний розділ розглядає "симуляційні системи", які охоплюють широкий спектр від фізичних рівнянь до ігор та особистого планування. Генеративний ШІ революціонізує цю сферу, дозволяючи симулювати навіть невизначені та якісні елементи, а також обробляти моделі, виражені природною мовою. Це призводить до зміни парадигми мислення від лінійного до "симуляційного мислення", де обговорення стають більш об'єктивними та продуктивними, спираючись на спільні моделі симуляції, сформовані генеративним ШІ.</description>
</item>
<item>
  <title>Кристалізація знань: Крила за межами уяви</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує концепцію «кристалізованих знань» як комплексних, послідовних знань, що абстрактно інтегрують інформацію з різних точок зору. Автор використовує приклад польоту та ролі крил для ілюстрації цієї ідеї. Крила, як виявляється, виконують ключові функції: створюють опір, перетворюють силу гравітації на рушійну, генерують різницю повітряного потоку для підйомної сили, і є центральним елементом для планерування, використання зовнішньої та внутрішньої енергії. Це демонструє, як одна форма може об'єднувати складні аспекти складного явища, дозволяючи як цілісний підхід, так і розбиття функцій для інженерного проєктування. Новизна полягає не в самих знаннях, а в їхній організації, виявленні «фокусних точок» та асоціаціях, що автор називає «кристалізацією знань». Автор вводить терміни «озеро знань» (неорганізована сукупність знань), «база знань» (організовані знання) та «скринька зі скарбами знань» (місце зберігання кристалізованих знань). Нарешті, кристалізовані знання можуть бути перетворені на «набір інструментів знань» для практичного застосування, що автор розглядає як «демократизацію знань», доступну кожному, включно зі штучним інтелектом, для досягнення нових горизонтів.</description>
</item>
<item>
  <title>Досвід та Поведінка</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття представляє концепцію «інженерії досвіду та поведінки» як новий підхід до розробки програмного забезпечення, що відрізняється від традиційної інженерії, заснованої на специфікаціях та реалізації. Автор стверджує, що користувацький досвід визначається поведінкою програмного забезпечення, а не його реалізацією. Передбачається, що розвиток генеративного ШІ та автоматизації розробки призведе до епохи «рідкого програмного забезпечення» (liquidware), яке буде адаптуватися до індивідуальних потреб користувачів, подібно до того, як люди керують своїм тілом. Тестування поведінки зосереджується на якості користувацького досвіду, а не лише на відповідності специфікаціям. Високоякісна поведінка, як у керуванні власним тілом, може досягти безстресового досвіду користувача навіть зі складним програмним забезпеченням. У майбутньому рідке програмне забезпечення може стати продовженням людського тіла, розширюючи його можливості.</description>
</item>
<item>
  <title>Система штучного інтелекту навчання: Концепція ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття представляє Систему Штучного Інтелекту Навчання (ALIS), яка інтегрує вроджене та набуте навчання. Вроджене навчання, подібне до навчання сучасних великих мовних моделей (LLM) через кероване навчання, протиставляється набутому навчанню, де знання зберігаються поза нейронною мережею. ALIS використовує п'ять елементів: інтелектуальний процесор (LLM, мозок), сховище знань (параметри мережі, довгострокова пам'ять), світ (середовище, зворотний зв'язок), пам'ять стану (приховані стани, короткострокова пам'ять) та фреймворк (структура мислення). Принципи роботи полягають у взаємодії з навколишнім середовищем, видобуванні знань, їх зберіганні та використанні для покращення дій. Набуті знання пропонуються реалізовувати у вигляді природної мови для легкості обробки та спільного використання. Також розглядається використання формальних мов та моделей, включаючи мови програмування. Стаття описує концепцію "інтелектуальної оркестрації" для керування спеціалізованими сховищами знань. Базовий дизайн ALIS передбачає інкрементальну розробку, починаючи з простої системи, яка накопичує знання з історії взаємодії. Покращення включають механізми попереднього аналізу та післяперевірки для ефективнішого вибору знань. ALIS пропонується як цінний інструмент для розробки програмного забезпечення, з потенціалом розширення на інші домени та інтеграції з фізично втіленим ШІ.</description>
</item>
<item>
  <title>Машинне навчання на природній мові</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття представляє нову парадигму машинного навчання – машинне навчання на природній мові (MLNL), яке використовує великі мовні моделі (LLM) на відміну від традиційного машинного навчання, що базується на числових даних. MLNL дозволяє комп'ютерам навчатися через обробку природної мови, подібно до того, як це роблять люди. Базова модель MLNL ілюструється на прикладі класифікації запитів між відділами компанії, де LLM, не змінюючи свої параметри, використовує базу знань, що містить пари «вхідне речення - правильна відповідь». Реальність цієї моделі розкривається через сценарій, де LLM навчається маршрутизації запитів, а зворотний зв'язок (переспрямування) записується в базу знань. Ключова перевага MLNL полягає в його ефективності: для навчання потрібно значно менше даних, не потрібні ітеративні цикли, а попередня обробка даних часто не є необхідною, завдяки здатності LLM до абстрагування та використання попередньо навчених знань. Це робить MLNL потенційно більш перспективним напрямком для покращення можливостей ШІ, ніж просте масштабування LLM, які наближаються до своїх меж.</description>
</item>
<item>
  <title>Механізм уваги як мікро-віртуальний інтелект</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує механізм уваги (Attention Mechanism) як ключовий компонент Трансформерів, що дозволяє моделям ШІ ефективно обробляти природну мову, фокусуючись на релевантних словах. Це дозволяє точно розуміти контекст, навіть у довгих текстах, ігноруючи несуттєву інформацію. Автор вводить концепцію «віртуального інтелекту» як здатності ШІ динамічно перемикатися між різними наборами знань залежно від завдання, аналогічно віртуальним машинам. Механізм уваги, який фокусується на словах, порівнюється з «мікро-віртуальним інтелектом». На противагу цьому, «явний механізм уваги» описується як простий текстовий запит, що вказує ШІ, які знання використовувати для певного завдання. Така система може бути згенерована або оновлена самим ШІ, що відкриває шлях до рекурсивного розвитку інтелекту на різних рівнях.</description>
</item>
<item>
  <title>Оркестрація віртуального інтелекту</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття розглядає концепцію віртуального інтелекту (ВІ) як аналог технології віртуальних машин, що дозволяє реалізувати інтелектуальні функції поверх існуючого інтелекту. Подібно до того, як віртуальні машини дозволяють на одному фізичному комп'ютері запускати кілька віртуальних, ВІ дозволяє моделювати різні ролі або особистості для виконання завдань. Особливу увагу приділено «оркестрації інтелекту», яка відрізняється від системної оркестрації тим, що базується на ВІ, а не на системному рівні. Оркестрація інтелекту дозволяє об'єднувати кілька ВІ з різними ролями для виконання складних завдань, використовуючи лише текстові підказки (prompts), без необхідності розробки складної системи. Це забезпечує гнучкість, швидкість впровадження змін та можливість ітеративного покращення. Крім того, під час такого «обговорення» ШІ може формувати кілька точок зору, що сприяє зменшенню помилок, підвищенню точності мислення та стимулює творчість. Стаття підкреслює, що оркестрація інтелекту може значно розширити можливості ШІ, роблячи його ефективною заміною людини у багатьох бізнес-сценаріях.</description>
</item>
<item>
  <title>Епоха Симфонічного Інтелекту</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує еволюцію використання генеративного ШІ в бізнесі від інструментального підходу до системної інтеграції, впроваджуючи концепцію «Симфонічного Інтелекту». Аналізуються два підходи: ітеративна робота, що спирається на інструменти та людську майстерність, але стикається з обмеженнями масштабованості та розривом у кваліфікації, та потокова робота, яка передбачає стандартизацію завдань та їх інтеграцію в системи для оптимізації ефективності. Пропонується перетворення ітеративної роботи на стандартизовану потокову, що дозволяє генеративному ШІ спеціалізуватися на окремих завданнях та накопичувати знання. Розглядається також концепція «Віртуального Інтелекту», де ШІ може перемикати ролі та знання в межах одного виконання, імітуючи людську здатність до гнучкої ітеративної роботи. «Оркестрація Інтелекту» доповнює це, дозволяючи ШІ керувати цими віртуальними інтелектами. Кінцевою метою є «Симфонічний Інтелект», подібний до людського, здатний до гнучкої, автоматизованої інтелектуальної роботи та самостійного навчання, що перевершує людські можливості.</description>
</item>
<item>
  <title>Виміри просторового сприйняття: Потенціал ШІ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує концепцію багатовимірного просторового сприйняття, припускаючи, що люди, подібно до сприйняття 3D з 2D візуальної інформації, можуть навчитися сприймати 4D простір через комп'ютерні симуляції. Особливий акцент робиться на потенціалі ШІ для нативного сприйняття багатовимірних просторів. На відміну від людей, обмежених 2D візуалізацією, ШІ може бути навчений сприймати 3D, 4D і навіть вищі виміри без спотворень. Це дозволяє ШІ краще аналізувати складні дані, розуміти багатовимірні графіки, виявляти приховані закономірності та сприяти парадигмальним інноваціям у науці. Автор припускає, що розвиток багатовимірного нативного ШІ може прискорити наукові відкриття, порівняно з історичними прикладами, як-от геліоцентрична теорія, і потенційно призвести до розуміння парадигм, які люди не зможуть повністю осягнути.</description>
</item>
<item>
  <title>Потокова робота та системи: Сутність використання генеративного ШІ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття розрізняє інструменти та системи, пов'язуючи їх з типами роботи: ітераційною та потоковою. Ітераційна робота передбачає поступове створення шляхом спроб і помилок, тоді як потокова робота проходить послідовні етапи. Трансформація ітераційної роботи в потокову та її систематизація, як це було під час Промислової та ІТ-революцій, значно підвищує продуктивність та якість. Застосування генеративного ШІ для бізнесу ефективне лише тоді, коли він використовується для перетворення ітераційної роботи на потокову та її подальшої систематизації, а не просто як інструмент для ітераційних завдань. На відміну від людей, генеративний ШІ легше переналаштовувати для адаптації до нових завдань. Стаття наводить приклад обробки запитів співробітників, де трансформація процесу у потік та систематизація, з використанням генеративного ШІ для виконання певних етапів та оновлення інструкцій, призводить до значного підвищення ефективності. Зазначається, що поширені хибні уявлення про неефективність генеративного ШІ виникають через розгляд його як інструменту або спроби змусити його виконувати ітераційні завдання. Ключ до успіху — зміна мислення: трансформація роботи в потокові процеси та їх систематизація.</description>
</item>
<item>
  <title>Симуляційне мислення та походження життя</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття представляє концепцію «симуляційного мислення» як методу логічного розуміння складних явищ шляхом послідовного відстеження накопичення та взаємодії, аналогічно до задачі про кишенькові гроші. Автор застосовує цей підхід до проблеми походження життя, пояснюючи його як поступовий, планетарний процес, що починається з хімічних реакцій простих речовин і призводить до утворення складніших сполук. Підкреслюється роль циркуляції речовин, наявність мільйонів унікальних середовищ (як-от водойми) та каталітична дія поверхні пилу в ранній атмосфері Землі. Симуляційне мислення, на відміну від комп'ютерної симуляції, спирається на «природну математику» та мову, дозволяючи охоплювати загальні тенденції. Розробники програмного забезпечення, на думку автора, активно використовують подвійний вид симуляційного мислення (принциповий та семантичний) для реалізації вимог замовників, що робить їхню навичку цінною для майбутнього.</description>
</item>
<item>
  <title>Всебічний інженер в епоху Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує трансформаційний вплив генеративного ШІ на розробку програмного забезпечення, що веде до появи концепції "рідкого програмного забезпечення" (liquidware). Генеративний ШІ, завдяки своїй здатності обробляти мови програмування як різновид мови, може автоматизувати значну частину процесу кодування. Це дозволяє користувачам персоналізувати програмне забезпечення, змінюючи його інтерфейс та функції на основі усних інструкцій, що відрізняє "рідке програмне забезпечення" від традиційного. Автор також вводить концепцію "всебічного інженера" – фахівця, який володіє широкими знаннями в різних системних стеках і може керувати комплексними проектами, долаючи обмеження вузької спеціалізації. Зі зменшенням ролі традиційного програмування, зростає потреба в інженерах, здатних проєктувати, інтегрувати та керувати різними системами, що використовують як людину, так і ШІ. Стаття наголошує на необхідності для ІТ-спеціалістів адаптуватися до цих змін, прагнучи стати всебічними інженерами, щоб залишатися актуальними в майбутньому.</description>
</item>
<item>
  <title>Доля думки: ШІ та людство</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття досліджує вплив розвитку штучного інтелекту (ШІ) на суспільство та людське мислення, пропонуючи нову парадигму в розробці програмного забезпечення та новий суспільний устрій. Автор вводить концепцію процесно-орієнтованого програмування як наступника об'єктно-орієнтованого, де процес є центральним модулем, що відповідає людській інтуїції. Цей підхід дозволяє краще розуміти системи від аналізу до експлуатації, навіть з надмірною реалізацією, особливо в контексті допомоги ШІ у програмуванні. Зміщуючи фокус з глобальної оптимізації на індивідуальну, стаття передбачає створення «індивідуально оптимізованого суспільства», де рішення приймаються на основі унікальних обставин, а не загальних стандартів. Це вимагає «суб'єктивної філософії», яка цінує сам акт обмірковування та прийняття відповідальності за індивідуальні рішення. Здатність розробляти індивідуальні фреймворки для кожної ситуації стає ключовою навичкою. Таким чином, навіть зі звільненням від традиційної інтелектуальної праці, людству доведеться мислити більше, приймаючи відповідальність за остаточні рішення, які ШІ не може делегувати.</description>
</item>
<item>
  <title>Запрошення до орієнтації на бізнес-процеси</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття представляє концепцію бізнес-процесно-орієнтованого програмного забезпечення (BPO-SW) як нового підходу до організації діяльності, що доповнює об'єктно-орієнтоване програмування. На відміну від традиційного підходу, де інструкції та обробка даних розрізнені, BPO-SW об'єднує бізнес-інструкцію, поля для введення інформації та контактні дані наступної відповідальної особи в єдиний, виконуваний людьми або ШІ, файл. Цей файл функціонує як програмне забезпечення, спрощуючи модифікацію бізнес-процесів, зменшуючи витрати на розробку та обслуговування. Стаття також описує, як ШІ може взаємодіяти з BPO-SW, допомагаючи людям виконувати завдання через зручні інтерфейси та навчаючись на основі накопичених знань. Це дозволяє організаціям ставати «організаціями, що швидко навчаються», постійно вдосконалюючи свої процеси, де ШІ бере на себе складні завдання з адаптації та обробки інформації, а люди зосереджуються на мінімально необхідних діях.</description>
</item>
<item>
  <title>Проєктування фреймворків як інтелектуальна здатність</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/uk/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Стаття розглядає проєктування фреймворків як ключову інтелектуальну діяльність, відмінну від традиційного наукового відкриття через спостереження. На відміну від відкриття, проєктування фреймворків передбачає винахід концептуальних основ, таких як геоцентрична та геліоцентрична моделі, ньютонівська механіка, теорія відносності та квантова механіка. Цінність цих фреймворків визначається їхньою корисністю для інтерпретації фактів у певних ситуаціях, а не абсолютною правильністю. Автор пропонує розглядати зміни парадигм як парадигмальні винаходи або інновації, а не повну зміну мислення. Наголошується, що для проєктування фреймворків потрібен специфічний набір навичок, який відрізняється від навичок, необхідних для відкриття. Ці навички можуть бути не притаманні всім науковцям, оскільки більшість зосереджується на відкритті в межах існуючих фреймворків. Серед професій, інженери-програмісти виділяються як ті, хто потенційно має потрібні навички, оскільки їхня робота включає реконфігурацію абстрактних концепцій на мета-рівні. Для успішного застосування цих навичок до академічного проєктування фреймворків потрібне глибоке розуміння проєктування абстрактних концепцій та практика розробки нових моделей.</description>
</item>
</channel>
</rss>