<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cathetan Riset Katoshi</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/</link>
    <description>Cathetan riset dening Insinyur Piranti Lunak/Arsitek Sistem/Ph.D. ing Teknik. Njelajahi mekanisme asal-usul urip, esensi fenomena urip, lan struktur intelijen lan masyarakat liwat pengalaman pangembangan piranti lunak.</description>
    <language>jv</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/jv/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Menuju Era Tanpa Tembok: Nggawe Situs Blog 30 Basa</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake proses nggawe situs web blog multibasa (30 basa) kanthi otomatis nggunakake AI generatif, khususnya Gemini.  Penulis nggunakake Astro minangka kerangka lan nggawe program kanggo ngolah artikel blog basa Jepang, kalebu generasi otomatis HTML, kategorisasi, tagging, lan terjemahan.  Gemini digunakake ing saben tahap, saka nggawe program nganti terjemahan lan ngolah kategori/tag.  Penulis uga nyathet integrasi fitur aksesibilitas kanggo pangguna cacat paningal.  Artikel iki nyoroti peran AI generatif kanggo ngatasi alangan basa lan aksesibilitas ing panyebaran informasi, nggambarake cara AI nggampangake proses sing rumit lan intensif tenaga kerja, kayata terjemahan multibasa lan adaptasi kanggo macem-macem standar aksesibilitas.  Penulis nyimpulake manawa AI generatif mbantu ngilangi alangan kanggo nyebarake informasi, mbukak dalan kanggo era tanpa tembok ing komunikasi global.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pangembangan Berbasis Pangembangan lan Tes Berbasis Refactoring</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake pengaruh Artificial Intelligence (AI) generatif ing pangembangan piranti lunak.  Dijelaskake yen AI generatif ora mung nggampangake nggawe piranti lunak, nanging uga bisa digunakake kanggo ngembangake piranti lunak sing mbantu proses pangembangan dhewe, sing diarani &quot;Pangembangan Berbasis Pangembangan&quot;.  Pangembangan iki nyedhiyakake efisiensi lan kualitas sing luwih apik kanthi nggunakake lan ngembangake piranti lunak sing migunani sajrone proses pangembangan.  Artikel iki uga ngenalake &quot;Tes Berbasis Refactoring&quot;, pendekatan kanggo nguji piranti lunak sing fokus ing bagean sing wis mateng lan ora bakal owah akeh, tinimbang nguji kabeh kode ing tahap awal.  Tes iki luwih efektif nalika refactoring dibutuhake.  Kanthi nggabungake Pangembangan Berbasis Pangembangan lan Tes Berbasis Refactoring, pangembangan piranti lunak bisa luwih efisien lan berkualitas, ngasilake kemajuan sing signifikan sajrone wektu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub minangka Tambang Intelektual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug potensial GitHub minangka &apos;Tambang Intelektual&apos;, sumber utama bahan mentah kanggo Pabrik Intelektual sing digerakake AI.  Penulis nggambarake Pabrik Intelektual minangka sistem sing ngotomatisasi tugas kaya nerjemahake artikel, nggawe video, lan ngatur konten.  DeepWiki, layanan sing ngasilake situs wiki kanggo proyek GitHub, dibahas minangka conto Pabrik Intelektual.  Penulis ngusulake yen GitHub, kanthi nggunakake filosofi open-source, bisa dadi papan kanggo nuduhake dokumen, ora mung kode, lan ngidini kolaborasi ing macem-macem jinis konten.  Kanthi nggabungake AI generatif, GitHub bisa dadi basis kawruh umum dinamis sing nyepetake panemuan lan disebarake kawruh, utamané kawruh sing duwe efek katalitik, diarani &apos;Kristal Intelektual&apos;, sing bisa nyebabake kombinasi kawruh anyar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ambruk Ide Gestalt</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngenalake konsep &quot;Ambruk Ide Gestalt&quot;, yaiku fenomena nalika ide sing wiwitané cetha dadi ambruk nalika dianalisis kanthi rinci.  Penulis nggunakake conto &quot;kursi&quot; kanggo nerangake iki; definisi kursi bisa uga ora jelas yen fokus ing aspek fisik utawa material.  Kanggo nyegah ambruk iki, penulis nyaranake pendekatan sing fokus ing fungsionalitas (&quot;bisa dilungguhi&quot;), relativitas (fungsi beda-beda gumantung konteks), lan keutuhan (hubungan antar obyek lan subyek).  Konsep iki banjur dikembangake kanggo nganalisa kesadaran ing karakter fiksi, robot, lan AI. Penulis mbantah yen nganggep karakter fiksi utawa robot minangka sadar iku sah yen dianggep saka perspektif individu sing kleleb ing jagad fiksi, utawa saka sudut pandang relasional. Penulis uga ngritik argumen-argumen sing nyangkal kesadaran AI saiki adhedhasar alasan-alasan sing kurang ilmiah utawa logis, sing dianggep minangka conto Ambruk Ide Gestalt.  Kesimpulané, penulis nyaranake pendekatan fungsionalitas, relativitas, lan keutuhan kanggo nganalisa kesadaran AI, saéngga nyegah ambruk ide lan mbukak kemungkinan kesadaran ing AI modern.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kristal Intelektual: Antarane Intuisi lan Logika</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nyinaoni hubungan antarane intuisi lan logika, utamane babagan cara ngatasi konflik antarane kaloro. Penulis ngusulake konsep &quot;kristal intelektual&quot;, yaiku struktur logis sing bisa ngubungake intuisi karo logika. Conto sing diwenehake yaiku perdamaian donya versus kepentingan nasional. Penulis nyatakake manawa kepentingan nasional minangka konsep sing ora bisa diprediksi lan ora rasional ing jangka panjang, amarga ora bisa akumulasi kanthi progresif.  Ananging, perdamaian donya, kanthi ngembangake kawruh lan teknologi sing migunani kanggo kabeh, bisa diwujudake dadi akumulasi progresif.  Penulis banjur ngenalake konsep &quot;matematika alamiah&quot;, yaiku struktur logis sing kuwat, kanggo nggambarake argumen kasebut.  Kesimpulané, nemokake kristal intelektual iki penting kanggo mbangun argumen sing intuisi lan logis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sinau Kanggo Sinau: Intelijen Bawaan</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug babagan asal-usul intelijen buatan, kanthi fokus ing mekanisme sinau sing ana ing model basa gedhe.  Penulis ngenalake konsep &quot;sinau liwat awak&quot; lan &quot;sinau liwat basa&quot;, banjur ngembangake konsep pembelajaran metakognitif (sinau kanthi pengulangan) lan metafisika (sinau kanthi cepet, nggunakake kawruh sing wis ana).  Pembelajaran metafisika dimungkinake kanthi ana &quot;kerangka kerja&quot;, struktur sing ngatur lan ngubungake kawruh. Basa alami diidentifikasi minangka kerangka kerja sing kuat, ngidini transfer kawruh kanthi efisien.  Kerangka kerja liyane, kayata kerangka domain-spesifik lan formal, dibangun ing ndhuwur basa alami, diarani &quot;kerangka virtual&quot;.  Kanthi latihan, kerangka virtual bisa dadi &quot;kerangka asli&quot;, sing bisa digunakake tanpa perlu interpretasi.  Penulis nyimpulake manawa model basa gedhe minangka &quot;Pambangun Kerangka Alami&quot;, sing nggunakake mekanisme perhatian kanggo sinau kerangka kerja kanthi bertahap.  Mekanisme iki uga bisa uga ana ing otak manungsa, nuduhake manawa manungsa uga Pambangun Kerangka Alami.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Masyarakat Chronoscramble</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug fenomena sing disebut &quot;Masyarakat Chronoscramble&quot;, ing ngendi kedadeyané AI generatif nyebabaké beda persepsi wektu ing antarane wong. Beda iki ora mung amarga wates negara, budaya, utawa generasi, nanging uga amarga beda pangerten babagan kahanan saiki lan mangsa ngarep teknologi AI.  Penulis nandheske yen beda iki ora mung ana ing kalangan ahli teknologi, nanging uga ing masyarakat umum, ngasilaké kesenjangan ing akuisisi informasi, prediksi mangsa ngarep, lan kemampuan kanggo ngevaluasi dampak ekonomi lan sosial.  Penulis uga ngrembug babagan kerumitan visi mangsa ngarep, prediksi linier lawan eksponensial, lan pengaruh bias kognitif marang prediksi.  Artikel kasebut nyimpulake yen komunikasi ing Masyarakat Chronoscramble angel banget, lan mbutuhaké cara anyar kanggo diskusi lan pengambilan keputusan sing ngakoni lan ngatasi beda-beda kasebut, kanthi fokus ing kamardikan saka persepsi wektu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jaman Pamikiran Simulasi</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake panggunaan AI generatif ing pangembangan piranti lunak lan sistem simulasi. Penulis ngembangake sistem sing diarani &quot;Pabrik Intelektual&quot;, sing nggunakake AI generatif kanggo ngasilake macem-macem konten saka bahan mentah asli. Sistem iki dikembangake kanthi pendekatan &quot;Rekayasa Omnidirectional&quot;, sing nggabungake macem-macem aspek sistem, kayata frontend, backend, lan pangolahan batch.  Penulis uga ngenalake konsep &quot;Liquidware&quot;, sing nuduhake fleksibilitas lan cairé sistem iki.  Saliyané iku, artikel iki ngusulake metodologi pangembangan piranti lunak &quot;Berorientasi Proses Bisnis&quot;, sing fokus ing optimasi individu Proses Bisnis tinimbang optimasi sakabèhé.  Pungkasan, artikel iki ngrembug potensial AI generatif ing ngembangake sistem simulasi sing luwih rumit lan fleksibel, sing bisa ngganti cara kita mikir lan ngrembug masalah-masalah sing kompleks, ngarah marang &quot;Pamikiran Simulasi&quot; sing luwih kolaboratif lan obyektif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pengalaman &amp; Prilaku</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug pergeseran paradigma ing rekayasa piranti lunak, saka Rekayasa Berbasis Spesifikasi lan Implementasi menyang Rekayasa Pengalaman &amp; Prilaku.  Penulis ngajak kita mikir babagan pentingé pengalaman pangguna lan prilaku piranti lunak tinimbang mung spésifikasi.  Dicontokake konsep Liquidware, piranti lunak sing fleksibel banget lan bisa dipersonalisasi kanthi otomatis nggunakake AI generatif, sing ngidini pangguna ngowahi antarmuka pangguna miturut preferensi individu.  Penulis nggambarake prilaku minangka kahanan sing owah-owahan sajrone wektu lan nguji prilaku dudu mung babagan verifikasi kesesuaian karo spésifikasi, nanging uga kualitas pengalaman pangguna.  Pengalaman puncak dianalogikake karo kemampuan kita kanggo ngontrol awak kita kanthi lancar sanajan kompleksitasé, lan tujuan Liquidware yaiku nyiptakake pengalaman sing padha, sing nggabungake piranti lunak menyang pengalaman pangguna sing lancar lan intuisi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kristalisasi Kawruh: Swiwi Nglangkungi Imajinasi</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug babagan kristalisasi kawruh, yaiku proses nggabungake lan ngatur kawruh sing wis ana kanggo nemokake wawasan anyar.  Penulis nggunakake conto mabur lan swiwi kanggo njlentrehake konsep iki. Swiwi dijlentrehake minangka unsur inti ing mabur, nggabungake macem-macem aspek kayata nglawan gravitasi, ngasilake gaya dorong, lan ngasilake gaya angkat. Penulis ngusulake telung lapisan organisasi kawruh: Telaga Kawruh (kumpulan kawruh mentah), Basis Kawruh (kawuruh sing wis terstruktur), lan Kotak Permata Kawruh (kawuruh sing wis dikristalisasi).  Saliyane iku, dijlentrehake uga Kothak Piranti Kawruh, sing ngemot kristal kawruh sing wis diowahi dadi piranti praktis.  Penulis nyimpulake manawa kristalisasi kawruh minangka proses demokratis sing bisa ditindakake dening sapa wae, lan ngajak para pembaca kanggo melu ing proses iki kanggo nemokake wawasan lan aplikasi anyar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistem Intelijen Sinau Buatan: Konsep ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake konsep Sistem Intelijen Sinau Buatan (ALIS), sistem sing nggabungake sinau bawaan lan sinau sing dituku. ALIS nggunakake limang unsur utama: prosesor cerdas (kayata LLM utawa otak manungsa), papan pangertosan (panyimpenan kawruh), jagad (lingkungan eksternal), memori kahanan (memori jangka pendek), lan kerangka kerja (struktur mikir). Prinsip ALIS yaiku prosesor cerdas tumindak ing jagad, ngekstrak kawruh, nyimpen ing papan pangertosan, lan nggunakake kawruh kasebut kanggo tumindak sabanjure. Artikel iki uga ngrembug macem-macem jinis kawruh (parameter jaringan, alami, lan formal) lan kahanan (stateless lan stateful), uga pentingé orkestrasi cerdas kanggo ngatur kawruh sing akeh banget.  Desain ALIS dirancang kanggo gampang berkembang, lan artikel kasebut nerangake pangembangan bertahap ALIS wiwitan, kalebu integrasi karo AI obrolan lan basis kawruh.  Artikel iki uga ngrembug potensi ALIS ing macem-macem domain lan perannya minangka embodied AI virtual.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pembelajaran Mesin Basa Alami</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake pembelajaran mesin basa alami (natural language-based machine learning), pendekatan anyar sing nggabungake Model Basa Gedhe (LLM) sing wis dilatih sadurungé kanggo nindakake tugas pembelajaran mesin.  Bedane karo pembelajaran mesin tradisional sing ngolah data numerik, pembelajaran mesin basa alami ngolah data basa alami.  Artikel iki nggambarake model dhasar pembelajaran mesin basa alami minangka sistem pembelajaran kanthi pengawasan kanggo klasifikasi, nggunakake LLM lan basis kawruh kanggo sinau tugas-tugas tartamtu. Model iki ditampilake liwat conto pembagian tugas antarane Departemen Urusan Umum lan Departemen Urusan Administrasi ing perusahaan.  Artikel iki uga mbandhingake efisiensi pembelajaran mesin basa alami karo pembelajaran mesin tradisional. Pembelajaran mesin basa alami luwih efisien amarga mbutuhake data pelatihan luwih sithik, ora butuh iterasi, lan ora butuh pra-pemrosesan data.  Kesimpulané, artikel iki nyatakake manawa pembelajaran mesin basa alami nawakake solusi efisien kanggo sinau lan bisa dadi fokus utama ing masa depan, utamane amarga keterbatasan peningkatan kinerja liwat skala sederhana ing LLM.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otomatisasi Nggawe Video Presentasi saka Kiriman Blog</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake proses otomatisasi nggawe video presentasi saka artikel blog nggunakake AI generatif.  Proses iki kalebu nggawe materi presentasi ing format SVG, ngatasi masalah teks kebanjiran kanthi nggunakake aturan, prosedur, lan pemeriksaan otomatis, nggawe skrip narasi, ngowahi dadi audio, lan pungkasané nggabungake dadi video.  Penulis ngalami tantangan utama ing ngatasi teks kebanjiran ing materi SVG, sing diatasi kanthi kombinasi instruksi rinci marang AI generatif lan program khusus kanggo ndeteksi kesalahan.  Walaupun sistem iki sukses, penulis nyathet yen perusahaan teknologi gedhé wis miwiti nawakake fungsi sing padha, sing bisa ngilangi kabutuhan nggawe sistem iki saka awal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mekanisme Atensi minangka Intelijen Virtual Mikro</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake Mekanisme Atensi ing arsitektur Transformer minangka fitur inti sing ngidini AI ngolah basa alami kanthi efektif. Mekanisme iki ngijini AI kanggo fokus marang tembung-tembung sing relevan sajrone ngolah teks, nyingkirake tembung-tembung sing ora perlu.  Penulis banjur ngusulake konsep &quot;Intelijen Virtual&quot;, sing nggambarake kemampuan AI kanggo milih lan ngolah kawruh sing relevan miturut tugas tartamtu.  Konsep iki dibandhingake karo Mekanisme Atensi, sing dianggep minangka &quot;Intelijen Virtual Mikro&quot; amarga fungsine sing padha nanging ing skala unit tembung.  Pungkasan, penulis ngenalake &quot;Mekanisme Atensi Éksplisit&quot;, yaiku pernyataan basa alami sing nemtokake kawruh sing dibutuhake kanggo tugas tartamtu, minangka cara kanggo ningkatake lan ngatur Intelijen Virtual luwih lanjut.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimensi Persepsi Spasial: Potensi AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug potensi kecerdasan buatan (AI) kanggo ngerti lan ngolah informasi multidimensi, khususé ing dimensi sing luwih dhuwur tinimbang kemampuan persepsi manungsa. Penulis mbandhingake kemampuan manungsa kanggo ngerteni ruang telung dimensi saka informasi visual rong dimensi, lan nyaranake AI bisa dilatih kanggo ngerti ruang patang dimensi utawa malah luwih dhuwur. Kanthi kemampuan iki, AI bisa ngolah grafik multidimensi kanthi cara sing luwih efisien lan intuitif tinimbang manungsa, sing diwatesi dening persepsi visual rong dimensi. Kemampuan iki bakal ngidini AI kanggo nemokake pola lan hukum ing data kanthi luwih gampang, lan bisa nyuda wektu sing dibutuhake kanggo penemuan ilmiah sing inovatif.  Penulis nyathet yen iki bisa nyebabake penemuan paradigma anyar sing bisa uga ngluwihi pemahaman manungsa, ngasilake teknologi sing efektif sanajan prinsip dhasare ora dimangerteni kanthi lengkap.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jaman Intelijen Simfoni</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake evolusi panggunaan AI generatif ing bisnis, saka pendekatan berbasis piranti (pakaryan iterasi) menyang pendekatan sistematis (pakaryan aliran).  Pakaryan iterasi, sing nglibatake coba-coba lan tugas-tugas sing ora sadar, winates efisiensi amarga keterbatasan manungsa.  Kanggo ngatasi iki, artikel ngusulake sistematisasi pakaryan dadi pakaryan aliran, nggunakake AI generatif khusus kanggo saben tugas.  Iki ngasilake efisiensi lan akurasi sing luwih apik, ngidini distribusi kawruh kanthi luwih efektif. Konsep &apos;Intelijen Virtual&apos; diusulake, ing ngendi AI generatif bisa ngganti peran lan kawruh sajrone siji proses, kaya mesin virtual.  Puncak saka evolusi iki yaiku &apos;Intelijen Simfoni&apos;, ing ngendi AI generatif bisa ngatur pirang-pirang peran lan kawruh kaya orkestra, ngasilake fleksibilitas lan efisiensi sing padha karo manungsa. Artikel iki nyimpulake yen Intelijen Simfoni bisa dadi salah sawijining wujud kecerdasan umum buatan (AGI), kanthi kemampuan sinau sing ngluwihi manungsa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orkestrasi Intelijen Virtual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake konsep &quot;orkestrasi intelijen&quot;, yaiku kemampuan siji kecerdasan buatan (AI) kanggo nggabungake macem-macem kepribadian utawa peran virtual kanggo ngrampungake tugas.  Konsep iki dibandhingake karo &quot;orkestrasi sistem&quot;, sing nggabungake pirang-pirang AI kanthi sistematis. Orkestrasi intelijen luwih fleksibel amarga mung mbutuhake instruksi lisan, ora mbutuhake pangembangan sistem.  Artikel iki uga ngenalake gagasan &quot;musyawarah utama&quot;, yaiku proses iteratif kanggo ningkatake proses pamikiran AI liwat dialog internal antarane kepribadian virtual kasebut.  Musyawarah utama iki bisa ningkatake akurasi, ekspansi pamikiran, lan kreativitas.  Manfaat utama orkestrasi intelijen yaiku kemampuan AI kanggo niru proses pamikiran manungsa, ngatasi watesan memori, lan nyedhiyakake solusi sing luwih efektif tinimbang cara tradisional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mikir Simulasi lan Asal-Usul Urip</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nyinaoni asal-usul urip kanthi pendekatan anyar sing diarani &quot;pamikiran simulasi&quot;, yaiku metode mikir sing nggambarake akumulasi lan interaksi kanthi progresif kanggo mangerteni asil. Penulis ngusulake yen asal-usul urip bisa dimangerteni minangka proses bertahap sing wiwit saka reaksi kimia sederhana ing Bumi kuna. Bumi kuna, kanthi aktivitas vulkanik lan tabrakan meteorit sing akeh, ditutupi bledug sing nglindhungi saka radiasi ultraviolet lan nyedhiyakake lingkungan sing cocog kanggo reaksi kimia. Bledug iki uga dadi katalis kanggo sintesis kimia monomer. Sirkulasi banyu lan atmosfer nyebabake interaksi lan akumulasi zat kimia, sing pungkasane ngasilake zat kimia sing luwih kompleks. Proses iki, sing diulang bola-bali, mimpin menyang munculé polimer kaya protein lan asam nukleat, lan pungkasane, organisme urip. Penulis ngandhani yen pamikiran simulasi uga penting kanggo pangembangan piranti lunak, amarga ngidini pangembang kanggo nerjemahake konsep abstrak menyang sistem fungsional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konversi Pakaryan Aliran lan Sistem: Esensi Pemanfaatan AI Generatif</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki nerangake pentingé konversi pakaryan aliran lan sistematisasi kanggo ningkatake produktivitas lan kualitas, utamane nalika nggunakake kecerdasan buatan (AI) generatif.  Bedane antarane pakaryan iterasi (coba-coba) lan pakaryan aliran (bertahap) dijlentrehake, kanthi pakaryan aliran luwih cocog kanggo sistematisasi.  Revolusi Industri lan Revolusi IT dienggo minangka conto sukses konversi pakaryan aliran.  Penulis nyatakake yen nggunakake AI generatif mung minangka piranti kanggo pakaryan iterasi winates efektifitasé.  Kanggo maksimalake manfaat AI, pakaryan kudu diowahi dadi pakaryan aliran, banjur disistematisasi.  Conto praktis diwenehake, yaiku nanggepi pitakonan karyawan, kanggo nuduhake carane konversi pakaryan aliran ningkatake efisiensi.  Artikel iki nutup kanthi menekake pentingé owah-owahan pola pikir kanggo nggunakake AI generatif kanthi efektif, kanthi fokus ing konversi lan sistematisasi tinimbang mung nggunakake minangka piranti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Insinyur Omnidirectional ing Era Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug babagan peran AI generatif ing pangembangan piranti lunak lan pangaruhé marang peran insinyur.  AI generatif saiki bisa ngasilaké program, saéngga nyederhanaké proses pemrograman lan nyiptakaké kemungkinan kanggo &apos;Liquidware&apos;, piranti lunak sing bisa dipersonalisasi kanthi luwes dening pangguna liwat interaksi karo AI.  Penulis nyaranake pergeseran saka insinyur sing fokus ing pemrograman menyang insinyur &apos;omnidirectional&apos; sing duwé pangerten lengkap babagan macem-macem aspek pangembangan piranti lunak lan bisa ngatur proyèk kompleks sing nggabungaké macem-macem sistem.  Penulis nggambarake peran insinyur omnidirectional, kemampuané kanggo ngatur lan ngrancang sistem sing kompleks, lan mènèhi conto proyèk pangembangan piranti lunak omnidirectional kanggo aplikasi e-commerce. Artikel iki nutup kanthi nyatakake yen pangembangan piranti lunak Liquidware lan omnidirectional wis dadi kasunyatan saiki, lan insinyur IT kudu adaptasi kanggo tetep relevan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nasibe Mikir: AI lan Manungsa</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug babagan pangaruh AI marang cara manungsa mikir lan nggarap piranti lunak. Penulis ngusulake paradigma anyar ing pangembangan piranti lunak, yaiku berorientasi proses, ing ngendi proses dianggep minangka modul inti.  Paradigma iki ngidini fleksibilitas lan penyesuaian individual, ngluwihi pendekatan berorientasi obyek.  Penulis nyambungake iki karo konsep &quot;masyarakat optimasi individu&quot;, ing ngendi pertimbangan individu luwih penting tinimbang optimasi sakabèhé amarga kemajuan AI.  Konsep &quot;filosofi subjektif&quot; uga diusulake, ing ngendi musyawarah jero lan tanggung jawab individu dadi nilai utama.  Penulis nyimpulake yen sanajan AI njupuk alih pakaryan intelektual, manungsa tetep kudu mikir kanthi jero kanggo ngrancang kerangka kerja individu lan njupuk keputusan, saéngga ngalami &quot;nasibe mikir&quot;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Undangan menyang Piranti Lunak Berorientasi Proses Bisnis</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngusulake konsep &quot;piranti lunak berorientasi proses bisnis&quot; minangka pendekatan anyar kanggo pangembangan piranti lunak. Konsep iki fokus ing integrasi manual bisnis lan informasi input ing siji berkas, nggawe proses bisnis luwih gampang diubah lan ditambah. Berkas iki bertindak minangka piranti lunak sing dieksekusi dening manungsa, utawa kanthi pitulungan intelijen buatan (AI). AI bisa mbantu ngolah informasi, njaluk input manungsa liwat macem-macem antarmuka, lan ngirim berkas menyang pihak sing tanggung jawab sabanjure.  Pendekatan iki nyederhanakake manajemen proses bisnis, ngumpulake kawruh kanthi alami, lan ngidini organisasi kanggo sinau lan adaptasi kanthi cepet, ngasilake organisasi pembelajaran cepet sing luwih efisien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Désain Kerangka minangka Kapabilitas Intelektual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel iki ngrembug babagan &apos;desain kerangka&apos; minangka kapabilitas intelektual sing penting ing akademia.  Desain kerangka dibedakake saka panemuan fakta liwat observasi, sing dadi fokus utama akademia tradisional.  Artikel iki nyathet yen desain kerangka kalebu nggawe kerangka konseptual anyar, kaya teori geosentris lan heliosentris, sing dipilih adhedhasar migunani tinimbang bebener.  Iki beda karo panemuan liwat observasi sing gumantung marang data empiris.  Artikel iki uga nyoroti yen desain kerangka mbutuhake set katrampilan sing unik lan beda karo set katrampilan kanggo panemuan liwat observasi.  Amarga pendidikan akademik biasane fokus ing observasi, akeh sarjana kurang terampil ing desain kerangka.  Nanging, artikel iki nyaranake insinyur piranti lunak, amarga pakaryane sing kerep ngrancang konsep abstrak, bisa uga duwe katrampilan sing dibutuhake kanggo desain kerangka akademik.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>