<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (jv)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/rss.xml</link>
<description>Latest articles (jv)</description>
<item>
  <title>Orkes Intelijen Virtual</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki ngenalaké konsep "intelijen virtual" lan "orkestrasi intelijen" minangka cara anyar kanggo nggunakaké kecerdasan buatan (AI). Intelijen virtual, padha karo mesin virtual ing komputer, ngidini siji AI nuduhake katrampilan intelijen virtual kanthi nggabungake pirang-pirang intelijen virtual kanthi peran sing beda ing proses internal. Iki beda karo orkestrasi sistem tradisional sing nggabungake macem-macem komputer utawa AI liwat pangembangan sistem. Orkestrasi intelijen, kosok baline, bisa digayuh mung liwat instruksi "prompt" liwat antarmuka obrolan. Kaping pisanan, iki ngidini fleksibilitas lan cepet kanggo nggabungake AI kanthi peran sing beda. Kapindho, lan luwih penting, iki ngaktifake AI kanggo "musyawarah" kanthi nggabungake macem-macem perspektif, tinimbang mung informasi. Proses musyawarah iki, kanthi ngidini trial and error lan pangembangan terus-terusan, bisa nyuda kesalahan, nambah akurasi, lan nyebabaké penemuan anyar lan kreativitas. Akhire, orkestrasi intelijen ndadekake AI bisa ngatur memori lan kawruh, kanthi efektif ngganti manungsa ing macem-macem tugas bisnis.</description>
</item>
<item>
  <title>Jaman Intelegensi Simfoni</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki ngenalake konsep "Intelegensi Simfoni" kanggo njlèntrèhaké évolusi panggunaan AI generatif ing bisnis, saka piranti individual dadi integrasi sistematis. Wiwitane, AI generatif digunakake minangka piranti ing "pakaryan iteratif", nanging iki duwe watesan amarga ketergantungan marang kemampuan manungsa lan bottlenecks jam kerja. Kanggo ngatasi iki, artikel kasebut nyaranake transisi menyang "pakaryan alir lan sistematisasi", ngendi tugas diatur lan kawruh dikodifikasi, ngidini AI generatif luwih efisien. Salajengipun, konsep "intelegensi virtual" dibahas, ing ngendi siji AI generatif bisa ngalih peran lan kawruh nalika nindakake tugas, mirip karo mesin virtual. "Orkestrasi intellegensi" banjur njlèntrèhaké manajemen fleksibel saka intellegensi virtual iki. "Intelegensi Simfoni" minangka puncak saka iki, dianalogikan karo orkestra, ing ngendi AI generatif kanthi harmonis nindakake tugas intelektual sing kompleks. Pungkasane, artikel kasebut nuduhake yen AI generatif sing bisa nyimulasi Intelegensi Simfoni, kanthi terus sinau lan nuduhake kawruh, bakal ngasilake bentuk AGI sing bisa ngluwihi kapasitas sinau manungsa.</description>
</item>
<item>
  <title>Dimensi Panangkap Spasial: Potensi AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki mbahas potensi AI ing ngerteni lan nggunakake ruang multi-dimensi. Manungsa normalé nangkep lingkungan telung dimensi mung liwat input visual rong dimensi, nindakake inverse-mapping kanggo nggawe gambaran spasial. Penulis ngusulake manawa prinsip iki bisa nyebabake manungsa sinau nangkep ruang patang dimensi liwat simulasi komputer, sanajan ana watesan praktis. AI, ing kontras, bisa dilatih kanthi virtual ing pirang-pirang dimensi tanpa diwatesi dening input visual rong dimensi. Kapabilitas iki ngidini AI nangkep grafik telung lan patang dimensi kanthi komprehensif, tanpa ana bagéan sing didhelikake utawa kudu diputer. Kanthi ngerteni data multi-dimensi kanthi asli, AI bisa nindakake analisis tren lintas-dimensi, perbandingan proporsi, lan identifikasi pola sing luwih jero, sing bisa nyebabake panemuan hukum lan wawasan anyar. Kemampuan AI kanggo nggunakake visi multi-dimensi sing asli uga bisa nyepetake inovasi paradigma ilmiah, kayata téori heliosentris lan rélativitas, kanthi ngidini panemuan hukum sing luwih cepet lan luwih efektif. Kesimpulane, AI multi-dimensi bisa nggedhekake cakrawala ilmiah lan akademik kanthi cara sing ora bisa ditiru dening manungsa, sanajan ana kemungkinan manawa manungsa ora bisa sepenuhnya mangerteni kabeh temuan kasebut.</description>
</item>
<item>
  <title>Karya Adhedhasar Alur lan Sistem: Inti Panggunaan AI Generatif</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki mbedakake antarane piranti lan sistem, kanthi nandhesake yen sistem nambah efisiensi kanthi ngatur karya adhedhasar alur. Karya iteratif, sing ditindakake liwat nyoba lan kesalahan, bisa ditindakake luwih apik kanthi piranti, dene karya adhedhasar alur, sing maju liwat tahapan, mupangati saka sistem. Revolusi Industri lan Revolusi IT padha-padha nggambarake transformasi karya iteratif dadi proses adhedhasar alur lan sistematisasi sabanjure, sing nyebabake peningkatan produktivitas lan kualitas. Nalika nggunakake AI Generatif, mung nggunakake minangka piranti ora cukup kanggo ngasilake nilai sing signifikan. Tujuane yaiku ngowahi karya iteratif dadi karya adhedhasar alur lan nyistematisasi, sanajan AI Generatif nduweni kemampuan kanggo nggarap tugas iteratif, watesan ing produktivitas lan kualitas tetep ana. AI Generatif unggul ing adaptasi lan pembelajaran kanthi cepet marang alur kerja sing diformat, beda karo manungsa. Mula, pendekatan utama yaiku transformasi adhedhasar alur karya iteratif lan sistematisasi sabanjure. Ngatasi paningkatan efisiensi bisnis, artikel kasebut nggunakake conto penanganan pitakonan karyawan, negesake manawa mung nggunakake AI Generatif minangka piranti menehi bathi sing winates. Ngoptimalake efisiensi mbutuhake formalisasi tugas sing rinci lan nggawe alur kerja, sing banjur bisa disistematisasi. Kanthi nyuda kesalahan AI Generatif liwat instruksi sing dianyari lan pamriksa sing disebar, tugas sing mbutuhake intervensi manungsa bisa diotomatisasi. Artikel kasebut mbantah panemu umum yen AI Generatif ora efektif, nuduhake yen salah paham kasebut asale saka fokus ing AI Generatif minangka piranti utawa ing tugas iteratif murni. Pungkasan, artikel kasebut nyimpulake yen transformasi menyang karya adhedhasar alur lan sistematisasi, kanthi bantuan AI Generatif ing macem-macem tahapan, iku kunci kanggo ngasilake efisiensi lan perbaikan terus-terusan, mbutuhake pergeseran pola pikir saka tugas iteratif menyang proses adhedhasar alur.</description>
</item>
<item>
  <title>Cara Mikir Simulasi lan Asal-Usule Urip</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki ngenalake konsep "cara mikir simulasi", sing ngupaya mangerteni asil saka akumulasi lan interaksi bertahap. Pamikir iki kontras karo pemikiran linier lan nuduhake pentinge kanthi conto dhuwit jajan sing tikel. Penulis nyaranake cara iki kanggo ngerti asal-usule urip, nerangake kepiye zat kimia prasaja bisa akumulasi lan bereaksi ing skala global ing Bumi kuna kanggo mbentuk zat sing luwih kompleks. Iki kalebu peran polimer, topografi bumi, lan hipotesis awan bledug kanggo nyedhiyakake kahanan sing nguntungake kanggo sintesis. Artikel kasebut negesake manawa iki minangka langkah kapisan lan penting ing asal-usule urip, sing ngemot intine luwih maju. "Cara mikir simulasi" uga ditrapake kanggo pangembangan piranti lunak, sing mbutuhake pemahaman dual babagan prinsip lan semantik kanggo nerjemahake syarat dadi sistem. Penulis nyimpulake yen cara mikir iki, sing diarani "matematika alami" nalika digunakake kanthi basa, penting kanggo ngatasi fenomena kompleks ing macem-macem bidang.</description>
</item>
<item>
  <title>Insinyur Kabeh Arah ing Jaman Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki ngrembug babagan owah-owahan lanskap pangembangan piranti lunak amarga kemajuan ing AI generatif, kanthi fokus ing konsep "liquidware" lan "insinyur kabeh arah". AI generatif, kanthi kemampuan ngasilake kode, nyuda alangan kanggo pangembangan piranti lunak. Konsep liquidware nggambarake piranti lunak sing luwih cair lan adaptif sing bisa disesuaikan dening pangguna kanthi bantuan AI. Iki ngidini personalisasi ing wektu nyata, ngowahi piranti lunak dadi entitas sing luwih dinamis. Nalika AI generatif ngotomatisake tugas pemrograman, kabutuhan kanggo insinyur sing mung fokus ing siji tumpukan sistem bakal suda. Kosok baline, bakal ana panjaluk sing luwih gedhe kanggo "insinyur kabeh arah" sing duwe kawruh lan katrampilan sing amba ing macem-macem tumpukan sistem, infrastruktur, lan desain. Insinyur kabeh arah bakal ngrancang arsitektur sistem sing kompleks, ngatur interoperabilitas antarane komponen sing beda-beda, lan leveraging AI generatif kanggo ngatasi kabutuhan pangembangan sing maneka warna. Artikel kasebut nyimpulake yen insinyur IT kudu ngupaya ngembangake katrampilan kabeh arah iki kanggo sukses ing jaman ngarep, sing bisa uga ngluwihi rekayasa IT kanggo rekayasa bisnis lan masyarakat kabeh arah.</description>
</item>
<item>
  <title>Takdir Pamikir: AI lan Manungsa</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki njelajah owah-owahan paradigma sing diarepake ing pangembangan piranti lunak lan masyarakat amarga kemajuan AI, lan negesake manawa sanajan AI njupuk alih akeh tugas intelektual, manungsa bakal tetep kudu mikir. Penulis ngusulake 'piranti lunak orientasi-proses' minangka paradigma sabanjure, sing mbedakake proses minangka modul utama tinimbang obyek, ngidini pangerten lan pangowahan sing luwih intuitif. Pendekatan iki nyebabake kasalane redundancies, nanging kanthi bantuan AI, fokus geser saka optimasi global menyang optimasi individu ing kode. Konsep iki ditrapake kanggo masyarakat, sing diarani 'masyarakat sing dioptimalake kanthi individu,' ing ngendi pertimbangan fleksibel kanggo kahanan tartamtu luwih penting tinimbang aturan umum. Iki ndadékaké 'filosofi subyektif,' sing negesake nilai lan etika saka proses musyawarah individu. Akhire, artikel kasebut nyimpulake yen ing masyarakat sing didorong AI, kabutuhan kanggo ngrancang kerangka individu lan melu ing pamikiran jero bakal saya tambah, tinimbang suda, nalika manungsa ngadhepi 'takdir pamikiran'.</description>
</item>
<item>
  <title>Undangan menyang Orientasi Proses Bisnis</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki nepangaken konsep "Piranti Lunak Orientasi Proses Bisnis" minangka pendekatan pangembangan piranti lunak anyar sing selaras karo persepsi manungsa lan struktur proses bisnis.  Ora kaya piranti lunak orientasi objek sing nggolongake data lan pamrosesan dadi "objek", piranti lunak orientasi proses bisnis nggolongake informasi lan fungsi sing gegandhengan karo proses bisnis dadi siji unit kohesif. Unit iki diwujudake minangka berkas formulir input kanthi manual bisnis sing terintegrasi, kalebu informasi kontak lan langkah-langkah sabanjure.  Beda karo pangembangan program lan sistem tradisional sing misahake manual saka pamrosesan, pendekatan iki ngidini modifikasi lan peningkatan proses bisnis sing luwih gampang lan cepet kanthi mung ngowahi berkas kasebut, nyuda wektu pangembangan lan biaya pangopènan. Berkas kasebut dianggep minangka "piranti lunak sing bisa dieksekusi" dening manungsa utawa intelijen buatan (AI). AI bisa mbantu manungsa kanthi maca manual, nglakokaké pamrosesan, utawa njaluk input saka manungsa, nyiptakaké antarmuka sing ramah pangguna.  Format berkas teks kaya Markdown disaranake kanggo pitulungan AI. Pendekatan iki nyebabaké akumulasi kawruh, perbaikan proses bisnis sing terus-terusan, lan ngasilaké "organisasi pembelajaran cepet" sing luwih efisien kanthi nyerep tugas sinau manual lan adaptasi owah-owahan proses bisnis dening AI.</description>
</item>
<item>
  <title>Desain Kerangka minangka Kapabilitas Intelektual</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/jv/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Artikel iki mbedakake rong jinis aktivitas intelektual: panemuan liwat observasi, sing dadi inti saka ilmu lan akademi, lan panemuan liwat desain, sing ndorong pangembangan obyek lan sistem. Nalika ilmu biyasane fokus marang panemuan fakta universal liwat observasi, konsep "desain kerangka" nuduhake kagiyatan ing ngendi kerangka konseptual diowahi utawa digawe, kaya sing katon ing model geosentris lan heliosentris utawa teori fisika kayata mekanika Newton. Desain kerangka iki dinilai dening kegunaan lan dipilih adhedhasar kabutuhan, beda karo hipotesis faktual. Transisi antarane kerangka kasebut luwih minangka "inovasi paradigma" tinimbang "owah-owahan paradigma" amarga milih kerangka sing migunani. Artikel kasebut negesake pentinge kagiyatan panemuan liwat desain, sanajan ing njero akademi, lan mbedakake kabutuhan katrampilan sing beda kanggo saben jinis panemuan. Pentinge katrampilan desain kerangka, utamane kanggo insinyur piranti lunak amarga sifat paguneman ing tingkat meta lan konsep abstrak, disorot minangka duweni potensi kanggo aplikasi ing desain kerangka akademik.</description>
</item>
</channel>
</rss>