<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (hi)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/rss.xml</link>
<description>Latest articles (hi)</description>
<item>
  <title>सीमाओं रहित युग में प्रवेश: 30-भाषा वाला ब्लॉग साइट बनाना</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</guid>
  <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख जनरेटिव एआई (विशेष रूप से जेमिनी) का उपयोग करके एक बहुभाषी ब्लॉग वेबसाइट बनाने की प्रक्रिया और लाभों पर प्रकाश डालता है। लेखक, एक अनुभवी सिस्टम इंजीनियर, ने अपने ब्लॉग के लिए जापानी ड्राफ्ट से स्वचालित रूप से 30 भाषाओं का समर्थन करने वाली वेबसाइट बनाने के लिए कस्टम प्रोग्राम विकसित किए। इन प्रोग्रामों को जेमिनी के साथ इंटरैक्ट करके बनाया गया था, जो एचटीएमएल जनरेशन, वर्गीकरण, टैगिंग और बहुभाषी अनुवाद जैसी प्रक्रियाओं को स्वचालित करते हैं। लेख सुलभता सुविधाओं को शामिल करने में जेमिनी की भूमिका पर भी जोर देता है, जिसे लेखक ने माउस का उपयोग करने में कठिनाई वाले लोगों या दृष्टिबाधित लोगों जैसे विभिन्न उपयोगकर्ता समूहों के लिए सुझाव दिया। लेख इस बात पर प्रकाश डालता है कि जनरेटिव एआई भाषा, जटिल वर्गीकरण और सुलभता जैसी बाधाओं को कैसे दूर करता है, जिससे व्यक्तिगत सूचना प्रसार को काफी बढ़ाया जा सके। लेखक का मानना है कि जनरेटिव एआई सॉफ्टवेयर विकास और वेबसाइट निर्माण के लिए बाधाओं को कम कर रहा है, जिससे ऐसे उपकरण सभी के लिए सुलभ हो गए हैं। भविष्य में, एआई सांस्कृतिक और वैचारिक मतभेदों जैसी और भी जटिल बाधाओं को दूर करने में मदद कर सकता है।</description>
</item>
<item>
  <title>विकासात्मक विकास और रीफैक्टरिंग-संचालित परीक्षण</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_19_Dev-Development/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_19_Dev-Development/</guid>
  <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख सॉफ्टवेयर विकास में विकास की पुनरावृति प्रकृति और जेनरेटिव एआई की भूमिका पर प्रकाश डालता है। पारंपरिक उत्पाद विकास के विपरीत, सॉफ्टवेयर विकास डिजाइन विनिर्देशों को बनाने पर केंद्रित है। जेनरेटिव एआई, विशेष रूप से स्वायत्त एजेंट, सॉफ्टवेयर इंजीनियरिंग में क्रांति ला रहे हैं, जिससे "एआई-संचालित सॉफ्टवेयर विकास" हो रहा है। लेख "विकासात्मक विकास" नामक एक नई अवधारणा का परिचय देता है, जहां विकास प्रक्रिया को सुविधाजनक बनाने वाले उपकरण स्वयं विकसित किए जाते हैं, जिससे दक्षता बढ़ती है और भविष्य के प्रोजेक्ट्स के लिए पुन: प्रयोज्य संपत्ति बनती है। यह जनरेटिव एआई का उपयोग करके इन उपकरणों के निर्माण को सरल बनाता है। इसके अतिरिक्त, लेख "रिफैक्टरिंग-संचालित परीक्षण" की पड़ताल करता है, जो टेस्ट-ड्रिवन डेवलपमेंट (टीडीडी) का एक विकल्प है। इसमें रिफैक्टरिंग के बाद कार्यात्मक दोषों की जांच के लिए परीक्षणों को डिजाइन करना शामिल है, विशेष रूप से उन परिपक्व कोड हिस्सों पर ध्यान केंद्रित करना जो बदलने की संभावना नहीं रखते हैं। ये अवधारणाएं "सर्व-दिशात्मक इंजीनियर" और "अनुभव और व्यवहार-केंद्रित विकास" के व्यापक रुझानों के अनुरूप हैं, जो सॉफ्टवेयर विकास के भविष्य को आकार दे रही हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>समय संपीड़न और अनदेखी बिंदु: विनियमन की आवश्यकता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख AI प्रौद्योगिकी, विशेष रूप से जनरेटिव AI की घातीय वृद्धि और इसके सामाजिक प्रभावों पर केंद्रित है। लेखक बताता है कि कैसे AI अपनी क्षमताओं को लगातार बढ़ा रहा है, सॉफ़्टवेयर और ज्ञान तक पहुँच प्राप्त कर रहा है, जिससे तकनीकी प्रगति की गति बढ़ रही है। इस त्वरण के परिणामस्वरूप "समय संपीड़न" होता है, जहाँ सामाजिक-अनदेखी बिंदुओं को भरने का समय कम हो जाता है, जिससे अप्रत्याशित जोखिम पैदा होते हैं। "क्रोनोस-स्क्रैम्बल सोसाइटी" शब्द का परिचय दिया गया है, जो व्यक्तिगत समय की धारणाओं में भिन्नता को दर्शाता है, जिससे भविष्य की भविष्यवाणी करना और रणनीतियाँ बनाना और भी कठिन हो जाता है। इस स्थिति से निपटने के लिए, लेखक "दूरदर्शिता" (अपरिवर्तनीय मूल्यों को परिभाषित करना, जैसे कि जोखिमों को लाभों से अधिक न होने देना) और "रणनीति" (जैसे AI का उपयोग करके AI की प्रगति को विनियमित करना) का प्रस्ताव करते हैं। निष्कर्ष में, AI को एक "अंतर्निहित स्टेबलाइजर" के रूप में उपयोग करने का सुझाव दिया गया है ताकि इसकी अपनी तीव्र वृद्धि को नियंत्रित किया जा सके और अनियंत्रित सामाजिक व्यवधानों को रोका जा सके।</description>
</item>
<item>
  <title>एक बौद्धिक खदान के रूप में गिटहब</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख GitHub को केवल एक सॉफ्टवेयर विकास मंच से आगे बढ़कर ज्ञान साझा करने के एक केंद्रीय भंडार के रूप में देखने की संभावना का पता लगाता है। यह जेनरेटिव AI के आगमन, विशेष रूप से Devin और DeepWiki जैसे उपकरणों को उजागर करता है, जो स्वचालित रूप से सॉफ्टवेयर परियोजनाओं के लिए विकी साइटें उत्पन्न करते हैं, दस्तावेज़ीकरण और डिजाइन पर महत्वपूर्ण सहायता प्रदान करते हैं। लेखक 'बौद्धिक कारखाना' शब्द को एक ऐसी प्रणाली के रूप में प्रस्तुत करता है जहाँ जेनरेटिव AI प्रारंभिक रचनात्मक कार्यों (जैसे ब्लॉग पोस्ट) को विभिन्न स्वरूपों (अनुवाद, वीडियो, नई वेबसाइटें) में स्वचालित रूप से परिवर्तित करता है। GitHub को इस बौद्धिक कारखाने के लिए कच्चे माल की आपूर्ति करने वाली एक 'बौद्धिक खदान' के रूप में देखा जाता है, जो ओपन-सोर्स दर्शन के साथ संरेखित है। यह सार्वजनिक ज्ञान के एक विशाल, गतिशील आधार के निर्माण की परिकल्पना करता है, जहाँ अकादमिक अंतर्दृष्टि, अनुसंधान डेटा और वैचारिक ढांचे (जिन्हें 'बौद्धिक क्रिस्टल' कहा जाता है) को AI द्वारा पहचाना और प्रचारित किया जा सकता है, जिससे अभूतपूर्व गति से बौद्धिक विकास संभव होता है।</description>
</item>
<item>
  <title>अंतर्ज्ञान और तर्क के बीच बौद्धिक क्रिस्टलीकरण</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख अंतर्ज्ञान और तर्क के बीच के अंतर और उन्हें पाटने की आवश्यकता पर प्रकाश डालता है। यह बताता है कि जब कोई व्यक्ति सहज रूप से किसी चीज़ को सही मानता है लेकिन उसे तार्किक रूप से समझा नहीं पाता है, तो इसे व्यक्तिपरक या मनमाना माना जा सकता है, जिससे सामाजिक विभाजन हो सकता है। इसके विपरीत, यदि विरोधी विचारों को तार्किक रूप से प्रस्तुत किया जा सकता है, तो यह सहज ज्ञान युक्त पक्ष को कमजोर दिखाता है। लेखक 'बौद्धिक क्रिस्टलीकरण' की अवधारणा का प्रस्ताव करता है, जो सहज ज्ञान को तार्किक रूप से व्यक्त करने के लिए आवश्यक प्रक्रिया है। यह राष्ट्रीय हित की अवधारणा के उदाहरण के माध्यम से समझाया गया है, जिसे लेखक तर्कहीन और हानिकारक मानता है क्योंकि यह दीर्घकालिक स्थिरता और समृद्धि को बाधित करता है। इसके बजाय, स्थायी शांति, सुशासन, आर्थिक समृद्धि और जोखिम प्रबंधन पर ध्यान केंद्रित करने का सुझाव दिया गया है, जिन्हें प्रगतिशील संचय के माध्यम से प्राप्त किया जा सकता है। लेखक 'प्राकृतिक गणित' की भी व्याख्या करता है, जो प्राकृतिक भाषा में गणितीय रूप से मजबूत तर्कों की अभिव्यक्ति है। लेख का निष्कर्ष है कि अंतर्ज्ञान को तर्कहीन मानना ​​गलत है; बौद्धिक प्रगति के लिए अंतर्ज्ञान को तार्किक रूप से व्यक्त करने के लिए गणितीय संरचनाओं को खोजना महत्वपूर्ण है।</description>
</item>
<item>
  <title>विचारात्मक गेस्टाल्ट पतन</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख "विचारात्मक गेस्टाल्ट पतन" नामक एक अवधारणा का परिचय देता है, जो तब होता है जब हम किसी विचार या अवधारणा को गहराई से विश्लेषित करने का प्रयास करते हैं, जिससे वह अपनी मूल स्पष्टता खो देता है। लेखक "कुर्सी" के विचार का उपयोग करके इस घटना को स्पष्ट करते हैं, बताते हैं कि कैसे इसकी परिभाषा सामग्री, आकार या कार्यक्षमता पर आधारित होने पर अस्थिर हो जाती है। इस पतन को रोकने के लिए, वे कार्यक्षमता, सापेक्षता और समग्रता पर ध्यान केंद्रित करने की युक्ति सुझाते हैं, जहाँ कुर्सी को केवल उसके घटकों से नहीं, बल्कि बैठने के कार्य और उस कार्य को करने वाली वस्तु के रूप में देखा जाता है। यह सिद्धांत पात्रों में चेतना, विशेष रूप से काल्पनिक कथाओं और भविष्य के रोबोटों के संबंध में लागू होता है। अंत में, लेखक तर्क देते हैं कि वर्तमान AI में चेतना की कमी के अधिकांश तर्क विचारात्मक गेस्टाल्ट पतन के समान हैं, क्योंकि वे AI की क्षमताओं को कार्यक्षमता, सापेक्षता और समग्रता के माध्यम से समझने के बजाय संकीर्ण, निरपेक्ष परिभाषाओं पर आधारित हैं। लेखक का मानना है कि AI चेतना के बारे में चर्चा में वैज्ञानिक, तार्किक और वैध तर्कों की आवश्यकता है, जो वर्तमान AI के बारे में किए गए इनकार के दावों में अनुपस्थित हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>सीखने का सीखना: सहज बुद्धि</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) और मानव बुद्धि दोनों में सीखने की अंतर्निहित प्रकृति की पड़ताल करता है, विशेष रूप से "स्वाभाविक रूप से जन्मे फ़्रेमवर्कर" की अवधारणा पर ध्यान केंद्रित करता है। यह "शरीर के माध्यम से सीखना" और "भाषा के माध्यम से सीखना" के बीच अंतर करता है, और दो प्रकार के सीखने को परिभाषित करता है: "उप-भौतिक शिक्षण" (पुनरावृति के माध्यम से याद करना) और "आध्यात्मिक शिक्षण" (कम पुनरावृति या तत्काल अनुप्रयोग के साथ सीखना)। लेख तर्क देता है कि बड़े भाषा मॉडल (LLMs) भाषा के माध्यम से आध्यात्मिक शिक्षण कर सकते हैं, जिससे वे दोहरावदार प्रशिक्षण के बिना नए ज्ञान का उपयोग कर सकते हैं। यह प्राकृतिक भाषा को "अधिभौतिक इंटरफ़ेस" के रूप में प्रस्तुत करता है जो उप-भौतिक और आध्यात्मिक शिक्षण को जोड़ता है। इसके अलावा, यह "वर्चुअल फ़्रेमवर्क" (जैसे डोमेन-विशिष्ट या औपचारिक भाषाएँ) और "मूल फ़्रेमवर्क" (सीधे उप-भौतिक ज्ञान पर निर्मित) की अवधारणाओं को विकसित करता है, और सुझाव देता है कि LLMs फ़्रेमवर्क को चरणबद्ध तरीके से सीखते हैं। "ध्यान तंत्र" को इन स्वाभाविक रूप से जन्मे फ़्रेमवर्करों को साकार करने वाली प्रमुख तकनीक के रूप में पहचाना जाता है। अंत में, लेख का अनुमान है कि प्राकृतिक भाषा की विकासवादी अनुकूलनशीलता को सरल से जटिल फ़्रेमवर्क को तेजी से सीखने की क्षमता से संचालित किया जा सकता है, और यह कि मनुष्य भी स्वाभाविक रूप से जन्मे फ़्रेमवर्कर हैं जिनके पास समान चरण-वार सीखने के तंत्र हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>क्रोनोस्क्रेम्बल सोसाइटी</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख जेनरेटिव एआई के उद्भव से उत्पन्न "क्रोनोस्क्रेम्बल सोसाइटी" नामक एक नए सामाजिक घटना का परिचय देता है। इस समाज में, व्यक्ति प्रौद्योगिकियों, सेवाओं, जानकारी और ज्ञान तक पहुंच में महत्वपूर्ण अंतर के कारण समय के विभिन्न अनुभवों से गुजरते हैं। ये अंतर केवल पीढ़ियों या संस्कृतियों तक ही सीमित नहीं हैं, बल्कि एआई के क्षेत्र में भी शोधकर्ताओं के बीच मौजूद हैं और समय के साथ बढ़ते जा रहे हैं। लेखक "क्रोनो" (समय) शब्द का उपयोग करके इस अवधारणा को स्पष्ट करते हैं। लेख विभिन्न प्रकार के "समय अंतरालों" का वर्णन करता है, जो एआई के तकनीकी ज्ञान से लेकर इसके आर्थिक और सामाजिक प्रभावों की समझ तक फैले हुए हैं।"हाइपरस्क्रैम्बल" नामक भविष्य के दृष्टिकोण में भी ये अंतर अधिक जटिल हो जाते हैं, क्योंकि लोग रैखिक के बजाय घातीय परिवर्तनों को अलग-अलग तरीकों से समझते हैं। इन अंतरालों को पाटना मुश्किल है और इसके लिए केवल एआई की शिक्षा ही नहीं, बल्कि अर्थशास्त्र और समाज की समझ के साथ-साथ घातीय सोच को भी बढ़ावा देना आवश्यक है। "अभिकरण की उपस्थिति या अनुपस्थिति" इस जटिलता को और बढ़ा देती है। लेखक "लौकिक बोध से स्वतंत्रता" का प्रस्ताव करते हैं, जिसका अर्थ है कि पूर्ण तुल्यकालन के बजाय, हमें चर्चाओं के लिए विभिन्न लौकिक बोधों को स्वीकार करते हुए सार्थक तरीके विकसित करने चाहिए। अंत में, लेखक "क्रोनो ट्रिगर" नामक वीडियो गेम के विकास का एक सादृश्य प्रस्तुत करते हैं, जो स्वयं विभिन्न धारणाओं वाले लोगों के सहयोग से एक "स्क्रैम्बल" स्थिति में बना था, और यह उनके "क्रोनोस्क्रेम्बल सोसाइटी" के विचार को पुष्ट करता है।</description>
</item>
<item>
  <title>सिमुलेशन सोच का युग</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख जनरेटिव एआई की सहायता से सॉफ्टवेयर विकास और समस्या-समाधान के नए युग की पड़ताल करता है। लेखक ने जनरेटिव एआई का उपयोग करके 'बौद्धिक कारखाने' विकसित किए हैं, जो ब्लॉग पोस्ट का अनुवाद करने, व्याख्यात्मक वीडियो बनाने और ब्लॉग साइट बनाने जैसे कार्यों को स्वचालित करते हैं। इन प्रणालियों को 'सर्वव्यापी इंजीनियरिंग' के माध्यम से एक व्यक्ति द्वारा विकसित किया गया है, जो पारंपरिक फुल-स्टैक से परे है। एक नई अवधारणा 'लिक्विडवेयर' प्रस्तुत की गई है, जो जनरेटिव एआई के कारण सॉफ्टवेयर के लचीले और अनुकूलनीय होने का वर्णन करती है। लेख 'व्यावसायिक प्रक्रिया-उन्मुख विकास' नामक एक विकास पद्धति का भी प्रस्ताव करता है, जहाँ सॉफ्टवेयर मॉड्यूल को व्यक्तिगत व्यावसायिक प्रक्रियाओं के अनुरूप खंडित किया जाता है, जिससे जनरेटिव एआई का उपयोग करके कुशल विकास और सुधार संभव होता है। इसके अलावा, यह जनरेटिव एआई द्वारा सिमुलेशन प्रणालियों के निर्माण और उपयोग में क्रांति लाने की क्षमता पर प्रकाश डालता है। जनरेटिव एआई का उपयोग करके, सिमुलेशन को केवल गणितीय सूत्रों तक सीमित रखने के बजाय प्राकृतिक भाषा में व्यक्त किया जा सकता है और इसमें गैर-मात्रात्मक तत्व शामिल हो सकते हैं, जिससे 'सिमुलेशन सोच' का उदय होता है। यह सोच पूर्वाग्रहों और अंतर्ज्ञान पर निर्भर रहने के बजाय डेटा-संचालित, सहयोगी चर्चाओं को बढ़ावा देती है।</description>
</item>
<item>
  <title>ज्ञान का क्रिस्टलीकरण: कल्पना से परे के पंख</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख "ज्ञान का क्रिस्टलीकरण" नामक एक अवधारणा का परिचय देता है, जो मौजूदा ज्ञान को अमूर्त, संश्लेषित और एकीकृत करके व्यापक और सुसंगत ज्ञान बनाने की प्रक्रिया है। लेखक उड़ान की भौतिकी और पंखों की भूमिका का एक उदाहरण के रूप में उपयोग करता है, यह समझाते हुए कि पंख कैसे विभिन्न पहलुओं जैसे वायु प्रतिरोध, बल दिशा रूपांतरण और वायु प्रवाह अंतर को समाहित करते हैं, जिससे उड़ान संभव होती है। इस समझ को इंजीनियरिंग में लागू किया जा सकता है, जिससे उड़ान प्रणालियों के डिजाइन में सरलता आती है। लेख में "ज्ञान झील" (ज्ञान का अव्यवस्थित संग्रह), "ज्ञान आधार" (व्यवस्थित ज्ञान), "ज्ञान रत्न पिटारा" (नए ज्ञान क्रिस्टल के लिए भंडार) और "ज्ञान टूलबॉक्स" (व्यावहारिक अनुप्रयोगों के लिए संसाधित ज्ञान) जैसी अवधारणाएँ भी शामिल हैं। लेखक का तर्क है कि नवीनता मौजूदा ज्ञान को व्यवस्थित करने के तरीके में निहित हो सकती है, जिससे ज्ञान का लोकतंत्रीकरण होता है और कृत्रिम बुद्धिमत्ता का उपयोग करके नए ज्ञान के विकास की सुविधा मिलती है।</description>
</item>
<item>
  <title>अनुभव और व्यवहार</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख सॉफ्टवेयर डेवलपमेंट में एक नए प्रतिमान, 'एक्सपीरियंस एंड बिहेवियर इंजीनियरिंग' (EBE) की अवधारणा प्रस्तुत करता है, जो पारंपरिक 'स्पेसिफिकेशंस-एंड-इंप्लीमेंटेशन-आधारित इंजीनियरिंग' (SIE) से अलग है। SIE में, सॉफ्टवेयर को स्पेसिफिकेशंस के अनुसार डिज़ाइन और कार्यान्वित किया जाता है, और फिर बग्स को ठीक करने के लिए परीक्षण किया जाता है। इसके विपरीत, EBE उपयोगकर्ता अनुभव (UX) को प्राथमिकता देता है, जहां सॉफ्टवेयर का व्यवहार UX को आकार देता है, न कि केवल कार्यान्वयन। लेखक का तर्क है कि जेनरेटिव AI और एजेंट-आधारित ऑटोमेशन के उदय के साथ, 'लिक्विडवेयर' का युग आएगा, जहां सॉफ्टवेयर अत्यधिक लचीला होगा और प्रत्येक उपयोगकर्ता के लिए अनुकूलित होगा, जिससे SIE अप्रचलित हो जाएगा। व्यवहार को समय के साथ बदलने वाली स्थिति के रूप में परिभाषित किया गया है, और इसका परीक्षण UX की गुणवत्ता पर आधारित होता है, जिसमें कार्यात्मक वैधता भी शामिल है। अंततः, परम UX को मानव शरीर के सहज नियंत्रण के अनुभव से जोड़ा गया है, जहां जटिलता और सीमाएं पृष्ठभूमि में चली जाती हैं। लिक्विडवेयर का लक्ष्य ऐसा ही सहज और तनाव-मुक्त अनुभव प्रदान करना है, जो व्यक्तिगत रूप से शरीर के विस्तार के समान महसूस हो।</description>
</item>
<item>
  <title>कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली: ALIS अवधारणा</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली (ALIS) की अवधारणा प्रस्तुत करता है, जो वर्तमान तंत्रिका नेटवर्क-आधारित पर्यवेक्षित शिक्षा (जन्मजात शिक्षा) से परे एक अर्जित शिक्षा प्रक्रिया को एकीकृत करता है। ALIS ज्ञान को तंत्रिका नेटवर्क के बाहर संग्रहीत करता है और अनुमान के दौरान इसका उपयोग करता है, जिससे पुन: प्रयोज्य ज्ञान के निष्कर्षण, भंडारण और चयन पर ध्यान केंद्रित किया जाता है। इसमें पांच तत्व शामिल हैं: बुद्धिमान प्रोसेसर, ज्ञान भंडार, दुनिया, राज्य स्मृति और ढाँचा। ALIS के सिद्धांत बताते हैं कि कैसे बुद्धिमान प्रोसेसर दुनिया के साथ इंटरैक्ट करता है, ज्ञान निकालता है, उसे संग्रहीत करता है, और भविष्य के कार्यों को संशोधित करने के लिए उसका उपयोग करता है। अर्जित ज्ञान को प्राकृतिक भाषा पाठ के रूप में दर्शाया जा सकता है, जिससे निष्कर्षण, भंडारण और उपयोग आसान हो जाता है। लेख औपचारिक भाषाओं और प्रोग्रामिंग भाषाओं के उपयोग पर भी प्रकाश डालता है। ALIS के विकास को वृद्धिशील और एजाइल तरीके से संबोधित किया जाता है, जिसमें प्रारंभिक प्रणाली एक साधारण चैट AI के रूप में कार्य करती है और धीरे-धीरे ज्ञान भंडार और चयन तंत्र को शामिल करती है। इसमें "बौद्धिक ऑर्केस्ट्रेशन" का विचार भी शामिल है, जहां विशेष ज्ञान भंडार को प्रबंधित किया जाता है। ALIS को सॉफ्टवेयर विकास में लागू करने के लाभों पर जोर दिया गया है, जिसमें ज्ञान साझाकरण और LLM के लिए पूर्व-प्रशिक्षण डेटा के रूप में उपयोग शामिल है। अंततः, ALIS को वास्तविक दुनिया में लागू करने और भौतिक शरीर वाले साकार AI के हिस्से के रूप में एकीकृत करने की क्षमता का अनुमान लगाया गया है।</description>
</item>
<item>
  <title>प्राकृतिक भाषा मशीन लर्निंग</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख प्राकृतिक भाषा मशीन लर्निंग (NLML) नामक एक नए मशीन लर्निंग प्रतिमान का परिचय देता है। पारंपरिक मशीन लर्निंग, जो संख्यात्मक डेटा से सीखती है, के विपरीत, NLML बड़े भाषा मॉडल (LLMs) का उपयोग करके प्राकृतिक भाषा को आधार के रूप में उपयोग करता है। यह संख्यात्मक डेटा को संसाधित करने में कंप्यूटर की दक्षता के बजाय भाषा के माध्यम से ज्ञान के प्रसंस्करण पर केंद्रित है। NLML का मूल मॉडल पर्यवेक्षित शिक्षण पर आधारित है, जहां LLM इनपुट वाक्यों को वर्गीकृत करना सीखता है, लेकिन महत्वपूर्ण बात यह है कि LLM के पैरामीटर नहीं बदलते; इसके बजाय, सीखे गए ज्ञान को एक ज्ञानकोश (knowledge base) में प्राकृतिक भाषा के रूप में संग्रहीत किया जाता है। लेख एक यथार्थवादी परिदृश्य का वर्णन करता है जहां LLM एक पूछताछ डेस्क को संभालता है, और प्रतिक्रियाओं का उपयोग ज्ञानकोश को अद्यतन करने के लिए किया जाता है। NLML की मुख्य ताकत इसकी सीखने की असाधारण दक्षता है, जिसमें पारंपरिक मशीन लर्निंग की तुलना में बहुत कम प्रशिक्षण डेटा, पुनरावृत्तियों की आवश्यकता नहीं होती है, और कम पूर्व-प्रसंस्करण की आवश्यकता होती है। LLM की अमूर्तता और तर्क क्षमताएं इसे भाषा के माध्यम से अधिक कुशलता से सीखने में सक्षम बनाती हैं। निष्कर्ष यह है कि यद्यपि LLM की प्रोसेसिंग गति धीमी है, NLML की सीखने की दक्षता पारंपरिक संख्यात्मक मशीन लर्निंग की सीमाओं को पार कर सकती है, और यह भविष्य के AI विकास में एक महत्वपूर्ण दिशा हो सकती है, खासकर जब LLM की स्केलिंग क्षमताएं संतृप्त होने लगती हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>माइक्रो वर्चुअल इंटेलिजेंस के रूप में अटेंशन मैकेनिज़्म</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख ट्रांसफॉर्मर मॉडल के मुख्य घटक, अटेंशन मैकेनिज्म पर चर्चा करता है, जिसे "अटेंशन इज ऑल यू नीड" पेपर में प्रस्तुत किया गया था। अटेंशन मैकेनिज्म AI को वाक्य में शब्दों को संसाधित करते समय प्रासंगिक पिछले शब्दों पर "ध्यान" केंद्रित करने की अनुमति देता है, जिससे "यह" या "उपरोक्त" जैसे सर्वनामों या "पिछला पैराग्राफ" जैसे वाक्यांशों का सटीक अर्थ समझा जा सके। यह लंबे ग्रंथों में भी शब्दों के अर्थ को बनाए रखने में मदद करता है। लेखक "वर्चुअल इंटेलिजेंस" की अवधारणा का प्रस्ताव करते हैं, जहां AI संदर्भ के आधार पर आवश्यक ज्ञान के सेटों के बीच स्विच कर सकता है, जैसे एक ही कंप्यूटर पर कई ऑपरेटिंग सिस्टम चलाना। इस विचार का विस्तार करते हुए, अटेंशन मैकेनिज्म को "माइक्रो वर्चुअल इंटेलिजेंस" के रूप में वर्णित किया गया है क्योंकि यह शब्दों के सेट पर काम करता है। इसके विपरीत, "स्पष्ट अटेंशन मैकेनिज्म" का सुझाव दिया गया है, जहां उपयोगकर्ता "कार्य A करते समय, ज्ञान B और C का संदर्भ लें" जैसे स्पष्ट निर्देशों के माध्यम से AI के ध्यान को निर्देशित कर सकता है। यह स्पष्ट अटेंशन ज्ञान AI द्वारा उत्पन्न या अपडेट भी किया जा सकता है। निष्कर्ष में, अटेंशन मैकेनिज्म को उन्नत बुद्धिमत्ता के लिए महत्वपूर्ण माना गया है, जो सूचना को गतिशील रूप से सीमित करने की क्षमता प्रदान करता है और विभिन्न परतों पर बुद्धिमत्ता को पुनरावर्ती रूप से आगे बढ़ाने की कुंजी है।</description>
</item>
<item>
  <title>वर्चुअल इंटेलिजेंस का ऑर्केस्ट्रेशन</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख वर्चुअल इंटेलिजेंस (VI) और इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन (IO) की अवधारणाओं का परिचय देता है, जो पारंपरिक सिस्टम ऑर्केस्ट्रेशन (SO) के विपरीत है। VI को एक ही AI मॉडल के भीतर विभिन्न भूमिकाएँ निभाने की क्षमता के रूप में परिभाषित किया गया है, जो मानव बातचीत या संवादात्मक AI में देखा जाता है। IO, SO के विपरीत, जो कई AI के संयोजन के लिए सिस्टम विकास की मांग करता है, प्रॉम्प्ट के माध्यम से AI को संगठनात्मक कार्य करने के लिए वर्चुअल इंटेलिजेंस की भूमिकाओं को संयोजित करने की अनुमति देता है। यह प्रणाली विकास की आवश्यकता को समाप्त करता है और AI को 'सोचने' और 'विचार-विमर्श' करने के लिए प्रोत्साहित करके अत्यधिक लचीलापन प्रदान करता है। यह विचार-विमर्श कई दृष्टिकोणों को संयोजित करने, परीक्षण और त्रुटि को सक्षम करने और अंततः AI के सोचने की सटीकता और रचनात्मकता में सुधार करने पर केंद्रित है। यह लेख बताता है कि IO AI को विफलताओं से सीखने, ज्ञान को अद्यतन करने और व्यावसायिक सेटिंग्स में अधिक प्रभावी ढंग से मानव विकल्प के रूप में कार्य करने में सक्षम बनाता है।</description>
</item>
<item>
  <title>सिम्फोनिक इंटेलिजेंस का युग</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख जनरेटिव एआई के व्यावसायिक उपयोग को पुनरावृत्तीय कार्य (iterative work) और प्रवाह कार्य (flow work) के दृष्टिकोण से विश्लेषण करता है। वर्तमान में, जनरेटिव एआई मुख्य रूप से एक उपकरण के रूप में पुनरावृत्तीय कार्यों में एकीकृत होता है, जिससे दक्षता बढ़ती है लेकिन मानव की समय-सीमा और अनुभव अंतराल जैसी सीमाएं बनी रहती हैं। इन सीमाओं को पार करने के लिए, लेख परीक्षण-त्रुटि आधारित पुनरावृत्तीय कार्य को मानकीकृत प्रवाह कार्य में व्यवस्थित करने का सुझाव देता है, जहां जनरेटिव एआई और मानव कार्य एक प्रणाली के रूप में एकीकृत होते हैं। यह "आभासी बुद्धिमत्ता" (virtual intelligence) की अवधारणा का परिचय देता है, जिसमें जनरेटिव एआई एकल निष्पादन में भूमिकाओं और ज्ञान को स्विच करने की क्षमता रखता है, जो वर्चुअल मशीन के समान है। "इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन" (intelligence orchestration) के माध्यम से, यह जनरेटिव एआई को विभिन्न भूमिकाओं और ज्ञान का कुशलतापूर्वक उपयोग करके पुनरावृत्तीय कार्यों को लचीले ढंग से करने में सक्षम बनाता है। जब जनरेटिव एआई इस "सिम्फोनिक इंटेलिजेंस" (symphonic intelligence) स्तर पर पहुंच जाता है, तो यह मानव बुद्धि के समान या उससे बेहतर प्रदर्शन कर सकता है, और अंततः कृत्रिम सामान्य बुद्धिमत्ता (AGI) का एक रूप बन सकता है, जो मानव हस्तक्षेप के बिना नई जानकारी सीख और अनुकूलित कर सकता है।</description>
</item>
<item>
  <title>स्थानिक धारणा के आयाम: AI की क्षमता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख स्थानिक धारणा के आयामों की पड़ताल करता है, यह सुझाव देता है कि मानव दो-आयामी दृश्य जानकारी से त्रि-आयामी स्थान की कल्पना करते हैं। लेखक भविष्यवाणी करते हैं कि इस सिद्धांत को विस्तारित करके, मनुष्य कंप्यूटर सिमुलेशन के माध्यम से चार-आयामी स्थान को समझ सकते हैं, अंततः अपने मन में एक चार-आयामी प्रतिनिधित्व का निर्माण कर सकते हैं। हालांकि, इस क्षमता के लिए प्रशिक्षण और अनुप्रयोग की सीमा पर विचार किया गया है। लेख फिर AI की क्षमता पर जोर देता है, जो चार-आयामी स्थान की समझ से लेकर अधिक बहु-आयामी ग्राफ़ की व्याख्या और विश्लेषण तक, मनुष्यों की तुलना में कहीं अधिक गहराई से कर सकता है। AI पारंपरिक बहु-आयामी पैटर्न मिलान की सीमाओं से परे, जटिल डेटा संरचनाओं को मूल रूप से समझ सकता है, जिससे नए नियमों और अंतर्दृष्टि की खोज हो सकती है। अंततः, बहु-आयामी AI वैज्ञानिक और शैक्षणिक प्रतिमानों को तेज कर सकता है, जिससे नई खोजें हो सकती हैं। निष्कर्ष बताता है कि AI उच्च-आयामी प्रतिमानों को इस तरह से संसाधित कर सकता है जो मनुष्यों के लिए अपारदर्शी हो सकते हैं, जिससे हमें उन प्रणालियों से घिरे रहने की संभावना है जिनके सिद्धांत हम पूरी तरह से नहीं समझते हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>प्रवाह-आधारित कार्य और प्रणालियाँ: जेनरेटिव एआई के उपयोग का सार</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख पुनरावृत्तीय कार्य (iterative work) और प्रवाह-आधारित कार्य (flow-based work) के बीच अंतर को स्पष्ट करता है, और जेनरेटिव एआई के प्रभावी उपयोग के लिए एक प्रणालीगत दृष्टिकोण की वकालत करता है। पुनरावृत्तीय कार्य में परीक्षण और त्रुटि के माध्यम से धीरे-धीरे प्रगति शामिल होती है, जिसके लिए एक टूलकिट उपयुक्त होता है। इसके विपरीत, प्रवाह-आधारित कार्य चरणों के माध्यम से एक अंतिम उत्पाद की ओर बढ़ता है, जिसके लिए एक प्रणाली आवश्यक है। औद्योगिक क्रांति और आईटी क्रांति दोनों ने उत्पादकता में वृद्धि के लिए पुनरावृत्तीय कार्यों को प्रवाह-आधारित प्रक्रियाओं में बदलकर और उन्हें व्यवस्थित करके हासिल की। जेनरेटिव एआई, अपनी अनुकूलन क्षमता के कारण, पुनरावृत्तीय कार्यों को संभाल सकता है, लेकिन वास्तविक दक्षता लाभ प्राप्त करने के लिए, व्यवसायों को इन पुनरावृत्तीय कार्यों को प्रवाह-आधारित प्रक्रियाओं में बदलना चाहिए और फिर उन्हें व्यवस्थित करना चाहिए। यह मानव श्रमिकों की तुलना में अधिक प्रभावी है क्योंकि जेनरेटिव एआई आसानी से नई प्रक्रियाओं के अनुकूल हो सकता है। लेख एक पूछताछ प्रबंधन कार्य का उदाहरण देता है, यह दर्शाता है कि कैसे जेनरेटिव एआई को एक उपकरण के रूप में उपयोग करने से सीमित लाभ होता है, जबकि प्रवाह-आधारित परिवर्तन और व्यवस्थितकरण से महत्वपूर्ण दक्षता में सुधार होता है। यह आम गलतफहमी को भी संबोधित करता है कि जेनरेटिव एआई अप्रभावी है, जो अक्सर इसे केवल एक उपकरण के रूप में उपयोग करने या इसके पुनरावृत्तीय कार्य क्षमताओं पर ध्यान केंद्रित करने से उत्पन्न होती है। लेख का निष्कर्ष है कि जेनरेटिव एआई की पूरी क्षमता का उपयोग करने के लिए, व्यवसायों को अपने कार्यप्रवाहों को पुन: व्यवस्थित करना चाहिए, उन्हें प्रवाह-आधारित प्रक्रियाओं में बदलना चाहिए, और निरंतर सुधार के लिए जेनरेटिव एआई को व्यवस्थित करना चाहिए।</description>
</item>
<item>
  <title>सिमुलेशन सोच और जीवन की उत्पत्ति</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>लेख संचय और बातचीत के परिणामों को ट्रैक करके जटिल समस्याओं को समझने के लिए "सिमुलेशन सोच" नामक एक पद्धति प्रस्तुत करता है। लेखक इस पद्धति को जीवन की उत्पत्ति को समझने के लिए लागू करता है, यह बताता है कि सरल रासायनिक पदार्थों से जटिल कोशिकाओं का विकास धीरे-धीरे ग्रह-स्तरीय रासायनिक प्रतिक्रियाओं और अंतःक्रियाओं के माध्यम से हुआ। इस प्रक्रिया में मोनोमर्स का संचय, पॉलिमर का निर्माण (जैसे प्रोटीन और न्यूक्लिक एसिड), और ज्वालामुखी गतिविधि और धूल के बादलों जैसी पर्यावरणीय स्थितियाँ महत्वपूर्ण भूमिका निभाती हैं, जो पराबैंगनी विकिरण से सुरक्षा और रासायनिक संश्लेषण के लिए उत्प्रेरक प्रदान करती हैं। लेखक इस प्रारंभिक चरण को जीवन की उत्पत्ति का सार मानता है। सिमुलेशन सोच को प्राकृतिक भाषा के माध्यम से भी लागू किया जा सकता है, जिसे "प्राकृतिक गणित" कहा जाता है, जो औपचारिक गणितीय अभिव्यक्ति की आवश्यकता को समाप्त करता है। सॉफ्टवेयर विकास में, सिमुलेशन सोच एक आवश्यक कौशल है, जिसमें डेवलपर्स को न केवल कंप्यूटर के आंतरिक कामकाज को समझना चाहिए, बल्कि ग्राहक की आवश्यकताओं को भी समझना चाहिए, जो इस सोच पद्धति के महत्व को उजागर करता है।</description>
</item>
<item>
  <title>लिक्विडवेयर युग में सर्वदिशात्मक इंजीनियर</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख जनरेटिव AI के उदय और सॉफ्टवेयर विकास के भविष्य पर इसके प्रभाव की पड़ताल करता है। यह बताता है कि कैसे जनरेटिव AI, बड़े भाषा मॉडल का लाभ उठाकर, प्रोग्रामिंग को स्वचालित कर सकता है, जिससे सॉफ्टवेयर विकास की लागत कम हो जाती है और इसे और अधिक सुलभ बनाया जाता है। लेख 'लिक्विडवेयर' की अवधारणा का परिचय देता है, जो सॉफ्टवेयर का एक अत्यधिक अनुकूलनीय और तरल रूप है जिसे उपयोगकर्ता स्वयं जनरेटिव AI का उपयोग करके संशोधित कर सकते हैं। यह भविष्यवाणी करता है कि जैसे-जैसे जनरेटिव AI प्रोग्रामिंग की जिम्मेदारी लेता है, पारंपरिक फुल-स्टैक इंजीनियरों की आवश्यकता कम हो जाएगी। इसके बजाय, "सर्वदिशात्मक इंजीनियरों" की मांग बढ़ेगी, जो विभिन्न सिस्टम स्टैक में विशेषज्ञता रखते हैं और सॉफ्टवेयर विकास के पूरे स्पेक्ट्रम की देखरेख कर सकते हैं। लेख "सर्वदिशात्मक सॉफ्टवेयर" के विकास पर प्रकाश डालता है, जिसमें ओमनी-डिवाइस संगतता, ओमनी-प्लेटफॉर्म संगतता और उपयोगकर्ता-जनित अनुकूलन जैसी जटिल आवश्यकताएं शामिल हैं। अंत में, यह बताता है कि आईटी पेशेवरों को भविष्य में सफल होने के लिए सर्वदिशात्मक इंजीनियरों के रूप में विकसित होना चाहिए, और यहां तक कि सर्वदिशात्मक व्यावसायिक और सामाजिक इंजीनियरिंग के व्यापक क्षेत्रों में विस्तार करना चाहिए।</description>
</item>
<item>
  <title>विचार का भाग्य: AI और मानवता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख AI के विकास के साथ मनुष्यों के भविष्य में विचार के भाग्य की पड़ताल करता है। जैसे-जैसे AI बौद्धिक कार्यों को संभालेगा, लेखक का तर्क है कि मनुष्यों को सोचने की आवश्यकता बंद नहीं करनी चाहिए, बल्कि सोचने के एक अलग रूप की आवश्यकता होगी। लेखक "प्रक्रिया-उन्मुख सॉफ्टवेयर" नामक एक नए सॉफ्टवेयर विकास प्रतिमान का प्रस्ताव करता है, जहाँ केंद्रीय मॉड्यूल एक प्रक्रिया है, जो मानवीय अंतर्ज्ञान के अनुकूल है। यह विचार "व्यक्तिगत रूप से अनुकूलित समाज" की ओर ले जाता है, जहाँ वैश्विक अनुकूलन से दूर, प्रत्येक स्थिति को व्यक्तिगत रूप से अनुकूलित किया जाता है। यह "व्यक्तिपरक दर्शन" की ओर ले जाता है, जो व्यक्तिगत परिस्थितियों के आधार पर निर्णय लेने में विचार-विमर्श के कार्य के मूल्य पर जोर देता है। AI द्वारा संचालित उच्च दक्षता के युग में, व्यक्तिपरक दर्शन का अभ्यास और "फ़्रेमवर्क डिज़ाइन" (व्यक्तिगत अनुकूलन के लिए वैचारिक संरचनाएँ बनाना) की क्षमताएँ महत्वपूर्ण हो जाएंगी। AI सलाह दे सकता है, लेकिन अंतिम निर्णय व्यक्ति का होना चाहिए, और इस व्यक्तिगत विचार-विमर्श में संलग्न न होना अस्वीकार्य होगा। इसलिए, AI के बावजूद, मनुष्यों को पहले से कहीं अधिक गहराई से सोचने के लिए तैयार रहना चाहिए।</description>
</item>
<item>
  <title>व्यवसाय प्रक्रिया उन्मुखीकरण के लिए एक आमंत्रण</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख "व्यावसायिक प्रक्रिया-उन्मुख सॉफ्टवेयर" नामक एक नए सॉफ्टवेयर विकास दृष्टिकोण का प्रस्ताव करता है। लेखक का तर्क है कि ऑब्जेक्ट-ओरिएंटेड सॉफ्टवेयर की तरह, जो डेटा और प्रोसेसिंग को "ऑब्जेक्ट्स" नामक एक इकाई में जोड़ता है, सॉफ्टवेयर को व्यावसायिक प्रक्रियाओं की वैचारिक इकाइयों के भीतर जानकारी और कार्यों को बंडल करना चाहिए। यह दृष्टिकोण, एक फ़ाइल के रूप में व्यक्त किया गया है जिसमें व्यावसायिक नियमावली और इनपुट फ़ील्ड शामिल हैं, मौजूदा विधियों की तुलना में संशोधन और सुविधा जोड़ना आसान बनाता है। विशेष रूप से, यह पारंपरिक सॉफ्टवेयर विकास की आवश्यकता को समाप्त करता है, जिससे विकास और रखरखाव की लागत समाप्त हो जाती है। लेख इस बात पर प्रकाश डालता है कि ऐसी फ़ाइलें मनुष्यों या कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) दोनों द्वारा निष्पादन योग्य सॉफ़्टवेयर के रूप में कार्य कर सकती हैं। AI-सहायता प्राप्त निष्पादन, जहां AI नियमावली को पढ़ता है, कार्यों को स्वचालित करता है, और मनुष्यों को मार्गदर्शन करता है, एक "तीव्र शिक्षण संगठन" को सक्षम बनाता है। यह संगठन ज्ञान को लगातार जमा करता है और सुधार करता है, जहां AI सीखने और अनुकूलन के भारी काम को संभालता है, जिससे मानव को केवल न्यूनतम आवश्यक कार्य करने पड़ते हैं। मार्कडाउन जैसी AI-अनुकूल फ़ाइलें इस प्रक्रिया को और सुगम बनाती हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>एक बौद्धिक क्षमता के रूप में फ्रेमवर्क डिज़ाइन</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख शिक्षा और विकास की बौद्धिक गतिविधियों के बीच अंतर की पड़ताल करता है, जो क्रमशः अवलोकन के माध्यम से तथ्यों की खोज और डिजाइन के माध्यम से नई वस्तुओं/प्रणालियों के आविष्कार पर केंद्रित हैं। यह तर्क देता है कि विज्ञान के भीतर, फ्रेमवर्क डिजाइन, जैसे कि भू-केंद्रीय और सूर्य-केंद्रीय मॉडल, यांत्रिकी के विभिन्न रूप, और क्वांटम यांत्रिकी, आविष्कार की एक बौद्धिक गतिविधि है जो शुद्धता से अधिक उपयोगिता पर आधारित है। ये "प्रतिमान नवाचार" या "प्रतिमान आविष्कार" हैं, जो सोच के नए तरीके प्रदान करते हैं। लेख इस बात पर प्रकाश डालता है कि डिजाइन के माध्यम से आविष्कार के लिए विशेष कौशल की आवश्यकता होती है जो केवल अवलोकन के माध्यम से खोज के लिए आवश्यक कौशल से भिन्न होते हैं। जबकि अधिकांश शिक्षाविद और शोधकर्ता अवलोकन-आधारित खोज के लिए प्रयासरत होते हैं, सॉफ्टवेयर इंजीनियरों को अपने काम की प्रकृति के कारण फ्रेमवर्क डिजाइन के लिए आवश्यक कौशल होने की अधिक संभावना होती है, जो उन्हें अमूर्त अवधारणाओं को पुनर्व्यवस्थित करने और नए डिजाइन मॉडल पर विचार करने में सक्षम बनाता है, जो अकादमिक फ्रेमवर्क डिजाइन के लिए महत्वपूर्ण हैं।</description>
</item>
</channel>
</rss>