<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (hi)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/rss.xml</link>
<description>Latest articles (hi)</description>
<item>
  <title>वर्चुअल इंटेलिजेंस का ऑर्केस्ट्रेशन</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख वर्चुअल इंटेलिजेंस (VI) और इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन (IO) की अवधारणाओं का परिचय देता है, जो पारंपरिक सिस्टम ऑर्केस्ट्रेशन (SO) के विपरीत है। VI को एक ही AI मॉडल के भीतर विभिन्न भूमिकाएँ निभाने की क्षमता के रूप में परिभाषित किया गया है, जो मानव बातचीत या संवादात्मक AI में देखा जाता है। IO, SO के विपरीत, जो कई AI के संयोजन के लिए सिस्टम विकास की मांग करता है, प्रॉम्प्ट के माध्यम से AI को संगठनात्मक कार्य करने के लिए वर्चुअल इंटेलिजेंस की भूमिकाओं को संयोजित करने की अनुमति देता है। यह प्रणाली विकास की आवश्यकता को समाप्त करता है और AI को 'सोचने' और 'विचार-विमर्श' करने के लिए प्रोत्साहित करके अत्यधिक लचीलापन प्रदान करता है। यह विचार-विमर्श कई दृष्टिकोणों को संयोजित करने, परीक्षण और त्रुटि को सक्षम करने और अंततः AI के सोचने की सटीकता और रचनात्मकता में सुधार करने पर केंद्रित है। यह लेख बताता है कि IO AI को विफलताओं से सीखने, ज्ञान को अद्यतन करने और व्यावसायिक सेटिंग्स में अधिक प्रभावी ढंग से मानव विकल्प के रूप में कार्य करने में सक्षम बनाता है।</description>
</item>
<item>
  <title>सिम्फोनिक इंटेलिजेंस का युग</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख जनरेटिव एआई के व्यावसायिक उपयोग को पुनरावृत्तीय कार्य (iterative work) और प्रवाह कार्य (flow work) के दृष्टिकोण से विश्लेषण करता है। वर्तमान में, जनरेटिव एआई मुख्य रूप से एक उपकरण के रूप में पुनरावृत्तीय कार्यों में एकीकृत होता है, जिससे दक्षता बढ़ती है लेकिन मानव की समय-सीमा और अनुभव अंतराल जैसी सीमाएं बनी रहती हैं। इन सीमाओं को पार करने के लिए, लेख परीक्षण-त्रुटि आधारित पुनरावृत्तीय कार्य को मानकीकृत प्रवाह कार्य में व्यवस्थित करने का सुझाव देता है, जहां जनरेटिव एआई और मानव कार्य एक प्रणाली के रूप में एकीकृत होते हैं। यह "आभासी बुद्धिमत्ता" (virtual intelligence) की अवधारणा का परिचय देता है, जिसमें जनरेटिव एआई एकल निष्पादन में भूमिकाओं और ज्ञान को स्विच करने की क्षमता रखता है, जो वर्चुअल मशीन के समान है। "इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन" (intelligence orchestration) के माध्यम से, यह जनरेटिव एआई को विभिन्न भूमिकाओं और ज्ञान का कुशलतापूर्वक उपयोग करके पुनरावृत्तीय कार्यों को लचीले ढंग से करने में सक्षम बनाता है। जब जनरेटिव एआई इस "सिम्फोनिक इंटेलिजेंस" (symphonic intelligence) स्तर पर पहुंच जाता है, तो यह मानव बुद्धि के समान या उससे बेहतर प्रदर्शन कर सकता है, और अंततः कृत्रिम सामान्य बुद्धिमत्ता (AGI) का एक रूप बन सकता है, जो मानव हस्तक्षेप के बिना नई जानकारी सीख और अनुकूलित कर सकता है।</description>
</item>
<item>
  <title>स्थानिक धारणा के आयाम: AI की क्षमता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख स्थानिक धारणा के आयामों की पड़ताल करता है, यह सुझाव देता है कि मानव दो-आयामी दृश्य जानकारी से त्रि-आयामी स्थान की कल्पना करते हैं। लेखक भविष्यवाणी करते हैं कि इस सिद्धांत को विस्तारित करके, मनुष्य कंप्यूटर सिमुलेशन के माध्यम से चार-आयामी स्थान को समझ सकते हैं, अंततः अपने मन में एक चार-आयामी प्रतिनिधित्व का निर्माण कर सकते हैं। हालांकि, इस क्षमता के लिए प्रशिक्षण और अनुप्रयोग की सीमा पर विचार किया गया है। लेख फिर AI की क्षमता पर जोर देता है, जो चार-आयामी स्थान की समझ से लेकर अधिक बहु-आयामी ग्राफ़ की व्याख्या और विश्लेषण तक, मनुष्यों की तुलना में कहीं अधिक गहराई से कर सकता है। AI पारंपरिक बहु-आयामी पैटर्न मिलान की सीमाओं से परे, जटिल डेटा संरचनाओं को मूल रूप से समझ सकता है, जिससे नए नियमों और अंतर्दृष्टि की खोज हो सकती है। अंततः, बहु-आयामी AI वैज्ञानिक और शैक्षणिक प्रतिमानों को तेज कर सकता है, जिससे नई खोजें हो सकती हैं। निष्कर्ष बताता है कि AI उच्च-आयामी प्रतिमानों को इस तरह से संसाधित कर सकता है जो मनुष्यों के लिए अपारदर्शी हो सकते हैं, जिससे हमें उन प्रणालियों से घिरे रहने की संभावना है जिनके सिद्धांत हम पूरी तरह से नहीं समझते हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>प्रवाह-आधारित कार्य और प्रणालियाँ: जेनरेटिव एआई के उपयोग का सार</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख पुनरावृत्तीय कार्य (iterative work) और प्रवाह-आधारित कार्य (flow-based work) के बीच अंतर को स्पष्ट करता है, और जेनरेटिव एआई के प्रभावी उपयोग के लिए एक प्रणालीगत दृष्टिकोण की वकालत करता है। पुनरावृत्तीय कार्य में परीक्षण और त्रुटि के माध्यम से धीरे-धीरे प्रगति शामिल होती है, जिसके लिए एक टूलकिट उपयुक्त होता है। इसके विपरीत, प्रवाह-आधारित कार्य चरणों के माध्यम से एक अंतिम उत्पाद की ओर बढ़ता है, जिसके लिए एक प्रणाली आवश्यक है। औद्योगिक क्रांति और आईटी क्रांति दोनों ने उत्पादकता में वृद्धि के लिए पुनरावृत्तीय कार्यों को प्रवाह-आधारित प्रक्रियाओं में बदलकर और उन्हें व्यवस्थित करके हासिल की। जेनरेटिव एआई, अपनी अनुकूलन क्षमता के कारण, पुनरावृत्तीय कार्यों को संभाल सकता है, लेकिन वास्तविक दक्षता लाभ प्राप्त करने के लिए, व्यवसायों को इन पुनरावृत्तीय कार्यों को प्रवाह-आधारित प्रक्रियाओं में बदलना चाहिए और फिर उन्हें व्यवस्थित करना चाहिए। यह मानव श्रमिकों की तुलना में अधिक प्रभावी है क्योंकि जेनरेटिव एआई आसानी से नई प्रक्रियाओं के अनुकूल हो सकता है। लेख एक पूछताछ प्रबंधन कार्य का उदाहरण देता है, यह दर्शाता है कि कैसे जेनरेटिव एआई को एक उपकरण के रूप में उपयोग करने से सीमित लाभ होता है, जबकि प्रवाह-आधारित परिवर्तन और व्यवस्थितकरण से महत्वपूर्ण दक्षता में सुधार होता है। यह आम गलतफहमी को भी संबोधित करता है कि जेनरेटिव एआई अप्रभावी है, जो अक्सर इसे केवल एक उपकरण के रूप में उपयोग करने या इसके पुनरावृत्तीय कार्य क्षमताओं पर ध्यान केंद्रित करने से उत्पन्न होती है। लेख का निष्कर्ष है कि जेनरेटिव एआई की पूरी क्षमता का उपयोग करने के लिए, व्यवसायों को अपने कार्यप्रवाहों को पुन: व्यवस्थित करना चाहिए, उन्हें प्रवाह-आधारित प्रक्रियाओं में बदलना चाहिए, और निरंतर सुधार के लिए जेनरेटिव एआई को व्यवस्थित करना चाहिए।</description>
</item>
<item>
  <title>सिमुलेशन सोच और जीवन की उत्पत्ति</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>लेख संचय और बातचीत के परिणामों को ट्रैक करके जटिल समस्याओं को समझने के लिए "सिमुलेशन सोच" नामक एक पद्धति प्रस्तुत करता है। लेखक इस पद्धति को जीवन की उत्पत्ति को समझने के लिए लागू करता है, यह बताता है कि सरल रासायनिक पदार्थों से जटिल कोशिकाओं का विकास धीरे-धीरे ग्रह-स्तरीय रासायनिक प्रतिक्रियाओं और अंतःक्रियाओं के माध्यम से हुआ। इस प्रक्रिया में मोनोमर्स का संचय, पॉलिमर का निर्माण (जैसे प्रोटीन और न्यूक्लिक एसिड), और ज्वालामुखी गतिविधि और धूल के बादलों जैसी पर्यावरणीय स्थितियाँ महत्वपूर्ण भूमिका निभाती हैं, जो पराबैंगनी विकिरण से सुरक्षा और रासायनिक संश्लेषण के लिए उत्प्रेरक प्रदान करती हैं। लेखक इस प्रारंभिक चरण को जीवन की उत्पत्ति का सार मानता है। सिमुलेशन सोच को प्राकृतिक भाषा के माध्यम से भी लागू किया जा सकता है, जिसे "प्राकृतिक गणित" कहा जाता है, जो औपचारिक गणितीय अभिव्यक्ति की आवश्यकता को समाप्त करता है। सॉफ्टवेयर विकास में, सिमुलेशन सोच एक आवश्यक कौशल है, जिसमें डेवलपर्स को न केवल कंप्यूटर के आंतरिक कामकाज को समझना चाहिए, बल्कि ग्राहक की आवश्यकताओं को भी समझना चाहिए, जो इस सोच पद्धति के महत्व को उजागर करता है।</description>
</item>
<item>
  <title>लिक्विडवेयर युग में सर्वदिशात्मक इंजीनियर</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख जनरेटिव AI के उदय और सॉफ्टवेयर विकास के भविष्य पर इसके प्रभाव की पड़ताल करता है। यह बताता है कि कैसे जनरेटिव AI, बड़े भाषा मॉडल का लाभ उठाकर, प्रोग्रामिंग को स्वचालित कर सकता है, जिससे सॉफ्टवेयर विकास की लागत कम हो जाती है और इसे और अधिक सुलभ बनाया जाता है। लेख 'लिक्विडवेयर' की अवधारणा का परिचय देता है, जो सॉफ्टवेयर का एक अत्यधिक अनुकूलनीय और तरल रूप है जिसे उपयोगकर्ता स्वयं जनरेटिव AI का उपयोग करके संशोधित कर सकते हैं। यह भविष्यवाणी करता है कि जैसे-जैसे जनरेटिव AI प्रोग्रामिंग की जिम्मेदारी लेता है, पारंपरिक फुल-स्टैक इंजीनियरों की आवश्यकता कम हो जाएगी। इसके बजाय, "सर्वदिशात्मक इंजीनियरों" की मांग बढ़ेगी, जो विभिन्न सिस्टम स्टैक में विशेषज्ञता रखते हैं और सॉफ्टवेयर विकास के पूरे स्पेक्ट्रम की देखरेख कर सकते हैं। लेख "सर्वदिशात्मक सॉफ्टवेयर" के विकास पर प्रकाश डालता है, जिसमें ओमनी-डिवाइस संगतता, ओमनी-प्लेटफॉर्म संगतता और उपयोगकर्ता-जनित अनुकूलन जैसी जटिल आवश्यकताएं शामिल हैं। अंत में, यह बताता है कि आईटी पेशेवरों को भविष्य में सफल होने के लिए सर्वदिशात्मक इंजीनियरों के रूप में विकसित होना चाहिए, और यहां तक कि सर्वदिशात्मक व्यावसायिक और सामाजिक इंजीनियरिंग के व्यापक क्षेत्रों में विस्तार करना चाहिए।</description>
</item>
<item>
  <title>विचार का भाग्य: AI और मानवता</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख AI के विकास के साथ मनुष्यों के भविष्य में विचार के भाग्य की पड़ताल करता है। जैसे-जैसे AI बौद्धिक कार्यों को संभालेगा, लेखक का तर्क है कि मनुष्यों को सोचने की आवश्यकता बंद नहीं करनी चाहिए, बल्कि सोचने के एक अलग रूप की आवश्यकता होगी। लेखक "प्रक्रिया-उन्मुख सॉफ्टवेयर" नामक एक नए सॉफ्टवेयर विकास प्रतिमान का प्रस्ताव करता है, जहाँ केंद्रीय मॉड्यूल एक प्रक्रिया है, जो मानवीय अंतर्ज्ञान के अनुकूल है। यह विचार "व्यक्तिगत रूप से अनुकूलित समाज" की ओर ले जाता है, जहाँ वैश्विक अनुकूलन से दूर, प्रत्येक स्थिति को व्यक्तिगत रूप से अनुकूलित किया जाता है। यह "व्यक्तिपरक दर्शन" की ओर ले जाता है, जो व्यक्तिगत परिस्थितियों के आधार पर निर्णय लेने में विचार-विमर्श के कार्य के मूल्य पर जोर देता है। AI द्वारा संचालित उच्च दक्षता के युग में, व्यक्तिपरक दर्शन का अभ्यास और "फ़्रेमवर्क डिज़ाइन" (व्यक्तिगत अनुकूलन के लिए वैचारिक संरचनाएँ बनाना) की क्षमताएँ महत्वपूर्ण हो जाएंगी। AI सलाह दे सकता है, लेकिन अंतिम निर्णय व्यक्ति का होना चाहिए, और इस व्यक्तिगत विचार-विमर्श में संलग्न न होना अस्वीकार्य होगा। इसलिए, AI के बावजूद, मनुष्यों को पहले से कहीं अधिक गहराई से सोचने के लिए तैयार रहना चाहिए।</description>
</item>
<item>
  <title>व्यवसाय प्रक्रिया उन्मुखीकरण के लिए एक आमंत्रण</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख "व्यावसायिक प्रक्रिया-उन्मुख सॉफ्टवेयर" नामक एक नए सॉफ्टवेयर विकास दृष्टिकोण का प्रस्ताव करता है। लेखक का तर्क है कि ऑब्जेक्ट-ओरिएंटेड सॉफ्टवेयर की तरह, जो डेटा और प्रोसेसिंग को "ऑब्जेक्ट्स" नामक एक इकाई में जोड़ता है, सॉफ्टवेयर को व्यावसायिक प्रक्रियाओं की वैचारिक इकाइयों के भीतर जानकारी और कार्यों को बंडल करना चाहिए। यह दृष्टिकोण, एक फ़ाइल के रूप में व्यक्त किया गया है जिसमें व्यावसायिक नियमावली और इनपुट फ़ील्ड शामिल हैं, मौजूदा विधियों की तुलना में संशोधन और सुविधा जोड़ना आसान बनाता है। विशेष रूप से, यह पारंपरिक सॉफ्टवेयर विकास की आवश्यकता को समाप्त करता है, जिससे विकास और रखरखाव की लागत समाप्त हो जाती है। लेख इस बात पर प्रकाश डालता है कि ऐसी फ़ाइलें मनुष्यों या कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) दोनों द्वारा निष्पादन योग्य सॉफ़्टवेयर के रूप में कार्य कर सकती हैं। AI-सहायता प्राप्त निष्पादन, जहां AI नियमावली को पढ़ता है, कार्यों को स्वचालित करता है, और मनुष्यों को मार्गदर्शन करता है, एक "तीव्र शिक्षण संगठन" को सक्षम बनाता है। यह संगठन ज्ञान को लगातार जमा करता है और सुधार करता है, जहां AI सीखने और अनुकूलन के भारी काम को संभालता है, जिससे मानव को केवल न्यूनतम आवश्यक कार्य करने पड़ते हैं। मार्कडाउन जैसी AI-अनुकूल फ़ाइलें इस प्रक्रिया को और सुगम बनाती हैं।</description>
</item>
<item>
  <title>एक बौद्धिक क्षमता के रूप में फ्रेमवर्क डिज़ाइन</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>यह लेख शिक्षा और विकास की बौद्धिक गतिविधियों के बीच अंतर की पड़ताल करता है, जो क्रमशः अवलोकन के माध्यम से तथ्यों की खोज और डिजाइन के माध्यम से नई वस्तुओं/प्रणालियों के आविष्कार पर केंद्रित हैं। यह तर्क देता है कि विज्ञान के भीतर, फ्रेमवर्क डिजाइन, जैसे कि भू-केंद्रीय और सूर्य-केंद्रीय मॉडल, यांत्रिकी के विभिन्न रूप, और क्वांटम यांत्रिकी, आविष्कार की एक बौद्धिक गतिविधि है जो शुद्धता से अधिक उपयोगिता पर आधारित है। ये "प्रतिमान नवाचार" या "प्रतिमान आविष्कार" हैं, जो सोच के नए तरीके प्रदान करते हैं। लेख इस बात पर प्रकाश डालता है कि डिजाइन के माध्यम से आविष्कार के लिए विशेष कौशल की आवश्यकता होती है जो केवल अवलोकन के माध्यम से खोज के लिए आवश्यक कौशल से भिन्न होते हैं। जबकि अधिकांश शिक्षाविद और शोधकर्ता अवलोकन-आधारित खोज के लिए प्रयासरत होते हैं, सॉफ्टवेयर इंजीनियरों को अपने काम की प्रकृति के कारण फ्रेमवर्क डिजाइन के लिए आवश्यक कौशल होने की अधिक संभावना होती है, जो उन्हें अमूर्त अवधारणाओं को पुनर्व्यवस्थित करने और नए डिजाइन मॉडल पर विचार करने में सक्षम बनाता है, जो अकादमिक फ्रेमवर्क डिजाइन के लिए महत्वपूर्ण हैं।</description>
</item>
</channel>
</rss>