<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>कातोशी के अनुसंधान नोट्स</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/</link>
    <description>एक सॉफ्टवेयर इंजीनियर/सिस्टम आर्किटेक्ट/इंजीनियरिंग में पीएच.डी. द्वारा अनुसंधान नोट्स। सॉफ्टवेयर विकास अनुभव के माध्यम से जीवन की उत्पत्ति के तंत्र, जीवन की घटनाओं के सार, और बुद्धिमत्ता और समाज की संरचनाओं की खोज करना।</description>
    <language>hi</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/hi/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>दीवारों से मुक्त युग की ओर: 30 भाषाओं की ब्लॉग साइट बनाना</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखक ने जेमिनी नामक जनरेटिव एआई का उपयोग करके 30 भाषाओं में एक बहुभाषी ब्लॉग वेबसाइट बनाई है। इस वेबसाइट में लेखों का स्वचालित निर्माण, श्रेणीकरण और टैगिंग, और बहुभाषी अनुवाद जैसी विशेषताएं हैं।  एस्ट्रो फ्रेमवर्क पर आधारित एक कस्टम प्रोग्राम लेखों के ड्राफ्ट से स्वचालित रूप से HTML फाइलें बनाता है। जेमिनी एपीआई का उपयोग करके लेखों को स्वचालित रूप से वर्गीकृत और टैग किया जाता है, और अनुवाद भी जेमिनी द्वारा किया जाता है। वेबसाइट में दृष्टिबाधित और कीबोर्ड-केवल उपयोगकर्ताओं के लिए सुलभता भी शामिल है, जो जेमिनी की मदद से हासिल की गई।  लेखक का मानना है कि जनरेटिव एआई ने भाषा और अभिगम्यता जैसी बाधाओं को दूर करने में मदद की है, और इसने पारंपरिक तरीकों की तुलना में अधिक सटीक और प्राकृतिक अनुवाद संभव बनाया है।  लेखक का तर्क है कि जनरेटिव एआई ने न केवल वेबसाइट के निर्माण को आसान बनाया है, बल्कि यह भी सुनिश्चित किया है कि वेबसाइट को भविष्य में आसानी से अपडेट किया जा सके।  लेखक यह भी बताते हैं कि इस तरह की प्रणाली प्रोग्रामिंग विशेषज्ञता के बिना भी बनाई जा सकती है, और जनरेटिव एआई सॉफ्टवेयर विकास और वेबसाइट निर्माण की बाधाओं को कम कर रहा है।  अंत में, लेखक इस विचार पर ज़ोर देते हैं कि जनरेटिव एआई  सूचना के प्रसार में आने वाली बाधाओं को कम करने में महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है और एक ऐसे युग की ओर इशारा करता है जहाँ दुनिया से दीवारें गायब होती जा रही हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विकास-संचालित विकास और रिफैक्टरिंग-संचालित परीक्षण</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख सॉफ्टवेयर विकास में जनरेटिव एआई के उपयोग पर केंद्रित है, विशेष रूप से दो नई अवधारणाओं पर: विकास-संचालित विकास और रिफैक्टरिंग-संचालित परीक्षण। विकास-संचालित विकास एक ऐसी विधि है जिसमें सॉफ्टवेयर विकास प्रक्रिया के दौरान उपयोगी सॉफ्टवेयर उपकरणों का लगातार विकास किया जाता है, जिससे समग्र दक्षता और गुणवत्ता में सुधार होता है।  यह जनरेटिव एआई की क्षमता का उपयोग करके छोटे कार्यों को स्वचालित करने और विकास प्रक्रिया को सुव्यवस्थित करने पर केंद्रित है।  दूसरी ओर, रिफैक्टरिंग-संचालित परीक्षण एक दृष्टिकोण है जहाँ परीक्षणों को तब बनाया जाता है जब सॉफ्टवेयर विकास एक निश्चित स्तर तक पहुँच चुका होता है और रिफैक्टरिंग आवश्यक होती है। यह परीक्षणों को उन परिपक्व भागों पर केंद्रित करता है जो बदलने की संभावना नहीं रखते, और तरल भागों को बिना स्वचालित परीक्षणों के छोड़ देते हैं। लेख में तर्क दिया गया है कि ये दोनों दृष्टिकोण, विशेष रूप से जनरेटिव एआई के साथ संयोजन में, पारंपरिक सॉफ्टवेयर विकास दृष्टिकोणों की तुलना में अधिक कुशल और लचीला सॉफ्टवेयर विकास को सक्षम करेंगे, और समय के साथ सुधारों को जमा करते रहेंगे।  लेख टेस्ट-ड्रिवन डेवलपमेंट (टीडीडी) के पारंपरिक दृष्टिकोण की सीमाओं पर भी प्रकाश डालता है, खासकर वेब अनुप्रयोगों के संदर्भ में जहाँ प्रयोज्यता और दृश्य डिज़ाइन महत्वपूर्ण भूमिका निभाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>समय संपीड़न और सामाजिक अंधबिंदु: **गति नियंत्रण** की आवश्यकता</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख में तेजी से बढ़ती एआई प्रौद्योगिकी, विशेष रूप से जनरेटिव एआई, और इसके सामाजिक प्रभावों पर चर्चा की गई है। जनरेटिव एआई का स्व-प्रबलित त्वरण, अनुप्रयुक्त प्रौद्योगिकियों और प्रणालियों में इसकी बढ़ती भूमिका के कारण, प्रौद्योगिकी के विकास में अभूतपूर्व गति ला रहा है। यह त्वरण &apos;समय संपीड़न&apos; का कारण बनता है, जिससे सामाजिक अंधबिंदु, यानी प्रौद्योगिकी के संभावित जोखिमों की हमारी समझ में कमी, स्पष्ट हो जाती है।  यह &apos;सामाजिक अंधबिंदु&apos; प्रौद्योगिकी के नकारात्मक प्रभावों की ओर ले जा सकता है क्योंकि समाज के पास इन जोखिमों का जवाब देने के लिए पर्याप्त समय नहीं होता है।  लेखक &apos;क्रोनोस्क्रैम्बल समाज&apos; शब्द का प्रयोग करता है, जिसमें व्यक्तियों की समय की धारणाएँ अलग-अलग होती हैं, जिससे भविष्य के संबंध में योजना बनाना और अधिक जटिल हो जाता है।  लेखक तर्क देता है कि तकनीकी प्रगति की गति को नियंत्रित करने के लिए जनरेटिव एआई का उपयोग करके सामाजिक अंधबिंदुओं को दूर करने और &apos;समय संपीड़न&apos; के प्रभावों को कम करने की आवश्यकता है।  यह एक ऐसी रणनीति है जो एआई के विकास की अपनी अंतर्निहित गति का उपयोग करके प्रौद्योगिकी के जोखिमों और लाभों के बीच संतुलन बनाए रखने का प्रयास करती है।  लेख  एआई प्रौद्योगिकी के सामाजिक प्रभावों को समझने और भविष्य की योजना बनाने के लिए बहुआयामी दृष्टिकोण और रणनीतियों के महत्व पर जोर देता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बौद्धिक खदान के रूप में गिटहब (GitHub)</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख गिटहब को एक &apos;बौद्धिक खदान&apos; के रूप में देखने के विचार का पता लगाता है, जहाँ ओपन-सोर्स परियोजनाएँ और दस्तावेज़ जेनरेटिव एआई द्वारा संचालित &apos;बौद्धिक कारखानों&apos; के लिए कच्चे माल के रूप में काम करते हैं। लेखक अपने स्वयं के ब्लॉग के लिए एक &apos;बौद्धिक कारखाना&apos; का निर्माण करने के अनुभव का वर्णन करता है, जिसमें जेनरेटिव एआई का उपयोग लेखों के अनुवाद, वीडियो निर्माण और ब्लॉग साइट निर्माण के लिए किया जाता है।  डीपविकी, एक सेवा जो गिटहब परियोजनाओं के लिए स्वचालित रूप से विकी साइटें बनाती है, का उपयोग एक उदाहरण के रूप में किया जाता है। लेख में तर्क दिया गया है कि गिटहब पर सार्वजनिक रूप से उपलब्ध दस्तावेज़ों का समेकन बौद्धिक कारखानों को कच्चे माल तक आसानी से पहुँच प्रदान करेगा और इससे मानवता के लिए एक विशाल, गतिशील सार्वजनिक ज्ञान आधार का निर्माण होगा। यह ज्ञान आधार न केवल तथ्यात्मक जानकारी प्रदान करेगा बल्कि नए विचारों और खोजों को भी बढ़ावा देगा, जिससे  जेनरेटिव एआई को नई अंतर्दृष्टि और ज्ञान के संबंधों की खोज करने में मदद मिलेगी। लेखक &apos;बौद्धिक क्रिस्टल&apos; की अवधारणा का भी परिचय देते हैं, जो नए विचारों और ढाँचों का प्रतिनिधित्व करते हैं जो ज्ञान के विकास को और गति देते हैं।  लेख का निष्कर्ष है कि गिटहब एक विशाल &apos;मस्तिष्क&apos; के रूप में कार्य करेगा, जिससे जनरेटिव एआई ज्ञान को वितरित और विस्तारित कर सकता है, जिससे तेजी से ज्ञान की खोज और विकास संभव होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विचार गेस्टाल्ट पतन</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख &quot;विचार गेस्टाल्ट पतन&quot; की अवधारणा प्रस्तुत करता है, जहाँ एक विचार का गहन विश्लेषण उसके मूल अर्थ को कमजोर कर देता है।  लेखक तर्क देते हैं कि यह पतन कार्यक्षमता, सापेक्षता और समग्रता पर ध्यान केंद्रित करके रोका जा सकता है।  &quot;कुर्सी&quot; के उदाहरण का उपयोग करते हुए, लेखक दिखाते हैं कि एक वस्तु को उसकी भौतिक विशेषताओं के बजाय उसके कार्य के आधार पर परिभाषित करना बेहतर है।  इस सिद्धांत को काल्पनिक पात्रों और रोबोट की चेतना की चर्चा में भी लागू किया जाता है।  लेखक तर्क देते हैं कि पात्रों में चेतना का होना या न होना सापेक्ष है, कहानी के संदर्भ और दर्शक के दृष्टिकोण पर निर्भर करता है।  वह तर्क देते हैं कि वर्तमान एआई के बारे में चेतना की कमी के तर्क विचार गेस्टाल्ट पतन का एक उदाहरण हैं, क्योंकि वे एआई की कार्यक्षमता पर ध्यान केंद्रित करने के बजाय इसकी भौतिक संरचना या सीमित क्षमताओं पर ध्यान केंद्रित करते हैं।  लेखक का तर्क है कि यदि हम चेतना के विचार गेस्टाल्ट को बनाए रखते हैं, तो यह स्पष्ट हो जाता है कि आधुनिक एआई उस कार्य को प्रदर्शित करता है जिसे हम चेतना कहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बौद्धिक क्रिस्टल: अंतर्ज्ञान और तर्क के बीच</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख अंतर्ज्ञान और तर्क के बीच के संबंध पर केंद्रित है, यह तर्क देते हुए कि जो चीजें सहज रूप से सही लगती हैं, उन्हें अक्सर तार्किक रूप से समझाया जा सकता है।  लेखक तर्क करता है कि अंतर्ज्ञान और तर्क विरोधाभासी नहीं हैं, बल्कि हमने उन्हें जोड़ने का तरीका अभी तक नहीं खोजा है।  विरोधी विचारों को तार्किक रूप से समझाने का कारण अंतर्निहित मान्यताओं, उद्देश्यों, या अनिश्चितता के बारे में अनुमानों में अंतर है। लेखक &apos;बौद्धिक क्रिस्टल&apos; की अवधारणा पेश करता है, जो तार्किक रूप से समझाने के लिए सहज ज्ञान की संरचनाओं को उजागर करने की प्रक्रिया है।  राष्ट्रीय हित के आदर्श और विश्व शांति के बीच के संबंध को उदाहरण के तौर पर प्रस्तुत किया गया है, यह तर्क देते हुए कि राष्ट्रीय हित का दीर्घकालिक पीछा अंततः हानिकारक हो सकता है, जबकि स्थायी शांति, अच्छे शासन, आर्थिक समृद्धि और जोखिम प्रबंधन पर ध्यान केंद्रित करने से दीर्घकालिक स्थिरता प्राप्त हो सकती है। लेखक &apos;प्राकृतिक गणित&apos; की अवधारणा का भी परिचय देता है, जो कि प्राकृतिक भाषा में गणितीय रूप से मजबूत तर्क की अभिव्यक्ति है।  लेख का निष्कर्ष है कि अंतर्ज्ञान हमेशा सही नहीं होता, लेकिन अंतर्ज्ञान की अतार्किकता का विचार इसके वास्तविक स्वभाव का गलत विवरण है।  बौद्धिक क्रिस्टल को उजागर करके, हम ऐसे तर्क प्रस्तुत कर सकते हैं जो सहज और तार्किक रूप से दोनों आकर्षक हों।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीखने का तरीका सीखना: जन्मजात बुद्धिमत्ता</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) में बुद्धिमत्ता के उद्भव की जांच करता है, विशेष रूप से बड़े भाषा मॉडल (LLM) में।  लेखक तर्क देते हैं कि सीखने की प्रक्रिया में  &apos;सीखने का तरीका सीखना&apos;  एक अंतर्निहित तंत्र है जिसे &apos;नेचुरल बोर्न फ्रेमवर्क&apos; कहा जा सकता है।  लेखक &apos;शारीरिक सीखना&apos; और &apos;भाषा के माध्यम से सीखना&apos; के बीच अंतर करते हैं।  भाषा-आधारित सीखने को आगे &apos;मेटाकॉग्निटिव लर्निंग&apos; (पुनरावृत्ति के साथ सीखना) और &apos;मेटाफिजिकल लर्निंग&apos; (पूर्व ज्ञान के आधार पर नए ज्ञान का तुरंत उपयोग) में विभाजित किया गया है।  LLM मेटाकॉग्निटिव लर्निंग (पूर्व-प्रशिक्षण और फाइन-ट्यूनिंग के दौरान) और मेटाफिजिकल लर्निंग (इनपुट पर प्रतिक्रिया देते समय) दोनों करते हैं। लेख में &apos;प्राकृतिक भाषा&apos; को मेटाकॉग्निटिव और मेटाफिजिकल सीखने के बीच एक इंटरफेस के रूप में प्रस्तुत किया गया है, जो &apos;फ्रेमवर्क&apos; नामक एक संरचना को सक्षम बनाता है जो नए ज्ञान के अधिग्रहण को सुविधाजनक बनाता है।  विभिन्न डोमेन-विशिष्ट &apos;फ्रेमवर्क&apos;  (&apos;वर्चुअल फ्रेमवर्क&apos;) का भी पता लगाया गया है जो &apos;प्राकृतिक भाषा&apos; पर निर्मित हैं, और समय के साथ &apos;नेटिव फ्रेमवर्क&apos; में बदल जाते हैं।  लेखक सुझाव देते हैं कि &apos;ध्यान तंत्र&apos; &apos;नेचुरल बोर्न फ्रेमवर्क&apos; को प्राप्त करने के लिए एक प्रमुख तंत्र है, और यह कि मनुष्य भी इसी तरह के &apos;नेचुरल बोर्न फ्रेमवर्क&apos; से लैस हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्रोनोस्क्रैम्बल समाज</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख &quot;क्रोनोस्क्रैम्बल समाज&quot; की अवधारणा प्रस्तुत करता है, जो जनरेटिव एआई के उदय से उत्पन्न समय की धारणा में असमानताओं को दर्शाता है।  लेखक तर्क देते हैं कि एआई तक पहुँच और समझ में अंतर,  राष्ट्रीयता, संस्कृति या पीढ़ी से परे, समय की धारणा को विकृत कर देता है। यह असमानता केवल तकनीकी विशेषज्ञता तक ही सीमित नहीं है, बल्कि एआई अनुप्रयोगों, प्रणाली प्रौद्योगिकियों और इन प्रौद्योगिकियों के आर्थिक और सामाजिक प्रभावों की समझ में भी फैली हुई है।  लेखक बताते हैं कि लोगों की वर्तमान और भविष्य की स्थिति के बारे में धारणाएँ व्यापक रूप से भिन्न हैं, जो रैखिक बनाम घातीय वृद्धि के अनुमानों और संज्ञानात्मक पूर्वाग्रहों से प्रभावित हैं। इस समय के विचलन को सरल स्पष्टीकरणों से दूर नहीं किया जा सकता है; इसके बजाय,  लेखक समय-धारणा से स्वतंत्र चर्चा और निर्णय लेने की वकालत करते हैं, इस तथ्य को स्वीकार करते हुए कि पूर्ण समकालिकता प्राप्त करना असंभव है।  लेखक क्रोनो ट्रिगर वीडियो गेम के साथ एक सादृश्य बनाते हैं, यह सुझाव देते हुए कि विभिन्न युगों के लोग एक सामान्य लक्ष्य के लिए सहयोग कर सकते हैं, भले ही उनकी समय की धारणा अलग हो। लेख  एआई युग में प्रभावी संचार और सहयोग की चुनौतियों और अवसरों पर प्रकाश डालता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिमुलेशन सोच का युग</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख जनरेटिव एआई के उपयोग से सॉफ्टवेयर विकास में क्रांति लाने पर केंद्रित है। लेखक ने जनरेटिव एआई का उपयोग करके विभिन्न प्रणालियाँ बनाई हैं, जिसमें एक &apos;बौद्धिक कारखाना&apos; शामिल है जो विभिन्न प्रकार की सामग्री उत्पन्न करता है, साथ ही एक वेब एप्लिकेशन भी है जो इस कारखाने को नियंत्रित करता है।  लेखक इस दृष्टिकोण को &apos;सर्वदिशात्मक इंजीनियरिंग&apos; और &apos;लिक्विडवेयर&apos; नाम देता है, जो पारंपरिक सॉफ्टवेयर विकास की तुलना में अधिक लचीला और अनुकूलनीय है। आगे, लेखक &apos;व्यावसायिक प्रक्रिया-उन्मुख&apos; विकास पद्धति का सुझाव देता है, जहाँ सॉफ्टवेयर मॉड्यूल को व्यक्तिगत व्यावसायिक प्रक्रियाओं में विभाजित किया जाता है, जिससे विकास और रखरखाव सरल हो जाता है।  लेख में &apos;सिमुलेशन प्रणालियाँ&apos; की भी चर्चा की गई है, जो जनरेटिव एआई के माध्यम से और अधिक जटिल और उपयोगी हो जाती हैं। लेखक तर्क देता है कि जनरेटिव एआई सोच के तरीके को &apos;सिमुलेशन सोच&apos; में बदल देगा, जहाँ चर्चा और निर्णय लेना, वास्तविक दुनिया के अनुकरणों पर आधारित होगा, जिससे अधिक सटीक और कुशल परिणाम प्राप्त होंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनुभव और व्यवहार</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेख सॉफ्टवेयर विकास में पारंपरिक &apos;विनिर्देश और कार्यान्वयन-आधारित इंजीनियरिंग&apos; से परे, &apos;अनुभव और व्यवहार इंजीनियरिंग&apos; के एक नए प्रतिमान की वकालत करता है।  लेखक तर्क देते हैं कि उपयोगकर्ता अनुभव सॉफ्टवेयर के व्यवहार से निर्धारित होता है, न कि केवल इसकी विशिष्टताओं से। जनरेटिव एआई और स्वचालित सॉफ्टवेयर विकास के उदय के साथ, लेखक &apos;लिक्विडवेयर&apos; की अवधारणा प्रस्तुत करते हैं - एक ऐसा सॉफ्टवेयर जो उपयोगकर्ता की व्यक्तिगत प्राथमिकताओं के अनुसार अनुकूलित होता है।  लिक्विडवेयर पारंपरिक सॉफ्टवेयर से अधिक लचीला होता है और प्रत्येक उपयोगकर्ता के लिए बेहतर अनुभव प्रदान करता है। लेखक व्यवहार को समय के साथ बदलने वाली स्थिति के रूप में परिभाषित करते हैं और व्यवहार के परीक्षण को उपयोगकर्ता अनुभव की गुणवत्ता के मूल्यांकन के रूप में देखते हैं। अंत में, लेखक &apos;परम अनुभव&apos; की अवधारणा प्रस्तुत करते हैं जो मनुष्य अपने शरीर पर नियंत्रण के रूप में प्राप्त करते हैं, और सुझाव देते हैं कि अंतिम लिक्विडवेयर इसी तरह का अनुभव प्रदान करेगा, हमारे भौतिक अस्तित्व का एक हिस्सा बन जाएगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ज्ञान क्रिस्टलीकरण: कल्पना से परे के पंख</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख &quot;ज्ञान क्रिस्टलीकरण&quot; की अवधारणा प्रस्तुत करता है, जो विभिन्न जानकारी के टुकड़ों को एक व्यापक और सुसंगत अवधारणा में मिलाने की प्रक्रिया है। लेख उड़ान की व्याख्या के माध्यम से इस अवधारणा को स्पष्ट करता है, जिसमें पंखों की भूमिका केंद्रीय है। पंख वायु प्रतिरोध उत्पन्न करते हैं, बल की दिशा बदलते हैं और लिफ्ट उत्पन्न करने के लिए वायुप्रवाह में अंतर बनाते हैं। लेख तर्क देता है कि पंख उड़ान की घटना का एक मूर्त रूप है, और पक्षियों के पंखों के अध्ययन से उड़ान प्रणालियों के डिजाइन में सुधार किया जा सकता है। लेख फिर &quot;ज्ञान झील&quot; (नॉलेज लेक) और &quot;ज्ञान आधार&quot; (नॉलेज बेस) जैसी अवधारणाओं पर चर्चा करता है, जो ज्ञान संग्रह और संगठन के विभिन्न चरणों का प्रतिनिधित्व करते हैं। लेख का तर्क है कि ज्ञान क्रिस्टलीकरण ज्ञान आधार से परे एक नई परत, &quot;ज्ञान रत्न-पेटी&quot; (नॉलेज जेमबॉक्स) बनाता है।  ज्ञान रत्न-पेटी में क्रिस्टलीकृत ज्ञान को फिर व्यावहारिक अनुप्रयोगों के लिए &quot;ज्ञान उपकरण-पेटी&quot; (नॉलेज टूलबॉक्स) में परिवर्तित किया जा सकता है। लेख का निष्कर्ष है कि ज्ञान क्रिस्टलीकरण सभी के लिए उपलब्ध है, और कृत्रिम बुद्धिमत्ता के साथ मिलकर, यह कल्पना से परे उपलब्धियों को प्राप्त कर सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली: ALIS अवधारणा</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख कृत्रिम शिक्षण बुद्धिमत्ता प्रणाली (ALIS) नामक एक नई एआई अवधारणा प्रस्तुत करता है। ALIS मौजूदा जनरेटिव एआई की सीमाओं को दूर करने का प्रयास करता है जो मुख्य रूप से सहज अधिगम पर निर्भर करते हैं। ALIS सहज अधिगम के साथ-साथ अर्जित शिक्षा को एकीकृत करता है, अर्जित ज्ञान को तंत्रिका नेटवर्क के बाहर संग्रहीत करके और अनुमान के दौरान उसका उपयोग करके।  लेख ALIS के पाँच मुख्य तत्वों की व्याख्या करता है: बुद्धिमान प्रोसेसर, ज्ञान भंडार, विश्व, स्थिति स्मृति, और ढाँचा। यह वर्णन करता है कि ये तत्व कैसे एक साथ काम करते हैं और विभिन्न प्रकार के ज्ञान (नेटवर्क पैरामीटर ज्ञान, प्राकृतिक ज्ञान, और औपचारिक ज्ञान) और स्थितियों (स्टेटलेस और स्टेटफुल) का उपयोग करते हैं। ALIS का मूल डिजाइन एक सरल चैट एआई पर आधारित है जो चैट इतिहास से ज्ञान निकालता है और इसे एक ज्ञान आधार में संग्रहीत करता है, जिसे बाद में अनुमान लगाने के लिए उपयोग किया जाता है।  लेख आगे ALIS के विकास के लिए एक वृद्धिशील और चपल दृष्टिकोण का सुझाव देता है, और नॉलेज लेक को साझा करने और  LLM पूर्व-प्रशिक्षण के लिए इसका उपयोग करने के लाभों पर चर्चा करता है।  अंत में, यह ALIS के वास्तविक दुनिया में अनुप्रयोगों की संभावनाओं पर चर्चा करता है, जिसमें विभिन्न डोमेन में ज्ञान प्राप्त करना और संभावित रूप से भौतिक एआई प्रणालियों में एकीकरण शामिल है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्राकृतिक भाषा मशीन लर्निंग</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख प्राकृतिक भाषा मशीन लर्निंग (Natural Language Machine Learning) की एक नई विधि प्रस्तुत करता है जो पारंपरिक संख्यात्मक मशीन लर्निंग से भिन्न है।  पारंपरिक विधि संख्यात्मक डेटा पर आधारित होती है जबकि यह नई विधि पूर्व-प्रशिक्षित बड़े भाषा मॉडल (LLMs) का उपयोग करती है।  लेख एक मूल मॉडल प्रस्तुत करता है जहाँ LLM का उपयोग एक पर्यवेक्षित शिक्षण मॉडल में किया जाता है, जिसमें इनपुट वाक्यों और उनके वर्गीकरण के जोड़े का उपयोग किया जाता है। LLM की प्रतिक्रियाओं और सही उत्तरों की तुलना करके, एक ज्ञान आधार बनाया जाता है जो कंपनी के विभागों के बीच काम के बंटवारे को दर्शाता है।  LLM के पैरामीटर इस प्रक्रिया में नहीं बदलते; सीखना ज्ञान आधार में संग्रहीत प्राकृतिक भाषा के वाक्यों में परिलक्षित होता है। लेख में यह भी बताया गया है कि यह मूल मॉडल वास्तविक दुनिया के परिदृश्यों में कैसे लागू होता है, जैसे पूछताछ डेस्क पर आने वाली पूछताछ को विभागों को आवंटित करना। लेख में प्राकृतिक भाषा मशीन लर्निंग के फायदों पर भी प्रकाश डाला गया है, विशेष रूप से इसकी उच्च सीखने की क्षमता। पारंपरिक मशीन लर्निंग को बड़ी मात्रा में डेटा और पुनरावृति की आवश्यकता होती है, जबकि प्राकृतिक भाषा मशीन लर्निंग कम डेटा और बिना पुनरावृति के सीख सकती है। अंत में, लेख यह निष्कर्ष निकालता है कि प्राकृतिक भाषा मशीन लर्निंग आने वाले समय में मशीन लर्निंग के क्षेत्र में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाएगा, खासकर जब बड़े भाषा मॉडल स्केलिंग की सीमाओं के करीब पहुँच रहे हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्लॉग पोस्ट से स्वचालित प्रेजेंटेशन वीडियो जनरेशन</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह ब्लॉग पोस्ट एक ऐसी प्रणाली के विकास का वर्णन करता है जो ब्लॉग लेखों से स्वचालित रूप से प्रेजेंटेशन वीडियो बनाती है और उन्हें YouTube पर अपलोड करती है।  प्रणाली जनरेटिव एआई का उपयोग करती है, पहले एसवीजी प्रारूप में प्रेजेंटेशन स्लाइड बनाती है, फिर टेक्स्ट-टू-स्पीच का उपयोग करके ऑडियो नरेशन जोड़ती है और अंत में एक mp4 वीडियो बनाती है।  लेख में सबसे बड़ी चुनौती टेक्स्ट ओवरफ्लो को रोकना था, जिसमें एआई को निर्देश, नियम और जांच प्रक्रियाएँ दी गईं।  एआई को दिए गए निर्देशों में बार-बार सुधार करके और एक कस्टम प्रोग्राम बनाकर, टेक्स्ट ओवरफ्लो की समस्या को काफी हद तक हल किया गया।  प्रणाली में  एआई द्वारा उत्पन्न सामग्री की जाँच करने और आवश्यकतानुसार उसे दोबारा बनाने की क्षमता भी शामिल है। लेख के अंत में, लेखक यह भी उल्लेख करता है कि Google ने भी एक समान सुविधा जारी की है,  लेकिन इस प्रणाली के निर्माण से लेखक को जनरेटिव एआई के प्रभावी उपयोग के बारे में महत्वपूर्ण अनुभव मिला।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माइक्रो वर्चुअल इंटेलिजेंस के रूप में ध्यान तंत्र</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख ध्यान तंत्र (Attention Mechanism) और वर्चुअल इंटेलिजेंस के बीच संबंध की खोज करता है।  लेखक तर्क देते हैं कि ध्यान तंत्र, जो ट्रांसफॉर्मर आर्किटेक्चर की एक प्रमुख विशेषता है और एआई को प्रासंगिक जानकारी पर ध्यान केंद्रित करने की अनुमति देता है,  एक प्रकार का &apos;माइक्रो वर्चुअल इंटेलिजेंस&apos; है।  वर्चुअल इंटेलिजेंस की अवधारणा एक ऐसी प्रणाली है जो विभिन्न कार्यों के लिए अलग-अलग ज्ञान आधारों का उपयोग करती है, ठीक वैसे ही जैसे एक कंप्यूटर पर कई वर्चुअल मशीनें चल सकती हैं।  लेखक का सुझाव है कि भविष्य के जनरेटिव एआई में, ध्यान तंत्र की तरह, वर्चुअल इंटेलिजेंस भी आंतरिक रूप से प्रासंगिक जानकारी को अलग करने में सक्षम होगा।  इसके अतिरिक्त, लेखक &apos;स्पष्ट ध्यान तंत्र&apos; की अवधारणा प्रस्तुत करते हैं, जो एक स्पष्ट कथन है जो किसी कार्य के लिए आवश्यक ज्ञान को निर्दिष्ट करता है।  यह ध्यान ज्ञान जनरेटिव एआई द्वारा उत्पन्न या अद्यतन किया जा सकता है, जिससे एआई की क्षमताओं में सुधार होता है।  लेखक का निष्कर्ष है कि ध्यान तंत्र, वर्चुअल इंटेलिजेंस और स्पष्ट ध्यान ज्ञान, सभी उन्नत बुद्धिमत्ता के विभिन्न स्तरों पर पुनरावर्ती सुधार के लिए आवश्यक हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्थानिक धारणा के आयाम: एआई की क्षमता</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख एआई की स्थानिक धारणा की क्षमता, विशेष रूप से उच्च-आयामी अंतरिक्षों (जैसे, चार आयाम या उससे अधिक) को समझने की क्षमता पर केंद्रित है। लेखक तर्क देते हैं कि जबकि मनुष्य त्रि-आयामी अंतरिक्ष को द्वि-आयामी दृश्य जानकारी से समझते हैं, एआई को आभासी रूप से बहु-आयामी स्थानिक दृष्टि प्रदान करके प्रशिक्षित किया जा सकता है। यह एआई को उच्च-आयामी ग्राफ़ को सहजता से समझने की अनुमति देगा, जिससे बहु-आयामी डेटा पैटर्न का विश्लेषण, नियमितताओं की खोज और नए कानूनों की पहचान करना संभव होगा।  लेखक यह भी तर्क देते हैं कि यह क्षमता प्रतिमान नवाचार को तेज कर सकती है, जिससे वैज्ञानिक खोजों में तेजी आ सकती है, जैसे कि सूर्यकेंद्रीय सिद्धांत या सापेक्षता का सिद्धांत।  हालांकि, यह भी स्वीकार किया जाता है कि उच्च-आयामी प्रतिमान मानव समझ से परे हो सकते हैं, जिससे एक ऐसी स्थिति पैदा हो सकती है जहां हम ऐसी प्रणालियों का उपयोग करते हैं जिन्हें हम पूरी तरह से नहीं समझते हैं। लेख में चतुर्-आयामी अंतरिक्ष की मानवीय समझ और उसके एआई द्वारा अनुप्रयोग पर जोर दिया गया है, यह दर्शाते हुए कि कैसे एआई उच्च-आयामी डेटा को समझ सकता है और उनमें पैटर्न की पहचान कर सकता है, जो मानवों के लिए मुश्किल होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिम्फोनिक इंटेलिजेंस का युग</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख जनरेटिव एआई के उपयोग के दो दृष्टिकोणों, पुनरावृत्ति कार्य और प्रवाह कार्य, पर केंद्रित है। पुनरावृत्ति कार्य में, एआई को उपकरण के रूप में प्रयोग किया जाता है, जिससे दक्षता में सीमित वृद्धि होती है।  इसकी समस्या यह है कि मानवीय सीमाएँ कार्य को सीमित करती हैं,  अनुभव का अभाव भी समस्या है।  प्रवाह कार्य, पुनरावृत्ति कार्यों को मानकीकृत प्रक्रियाओं में बदलता है, जिससे एआई प्रत्येक कार्य को कुशलतापूर्वक संभाल सकता है और ज्ञान का एकत्रित भंडार बनता है।  लेख में वर्चुअल इंटेलिजेंस की अवधारणा प्रस्तुत की गई है, जहाँ एक ही एआई कई भूमिकाएँ निभाता है, मानवीय लचीलेपन की नक़ल करता है।  इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन कई एआई को एक साथ काम करने में सक्षम बनाता है।  लेख का मुख्य निष्कर्ष &apos;सिम्फोनिक इंटेलिजेंस&apos; है, जहाँ एआई एक ऑर्केस्ट्रा की तरह कार्य करते हैं, प्रत्येक अपनी विशेषता के साथ समग्र लक्ष्य की पूर्ति करते हैं।  यह सिम्फोनिक इंटेलिजेंस, एजीआई (आर्टिफिशियल जनरल इंटेलिजेंस) की ओर एक कदम है, जहाँ एआई न केवल प्रोग्राम किए गए कार्यों को करता है, बल्कि स्वयं सीखता और अनुकूलित करता है, मानव-समान लचीलापन और समझ प्रदर्शित करता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वर्चुअल इंटेलिजेंस का ऑर्केस्ट्रेशन</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख वर्चुअल इंटेलिजेंस (वीआई) और इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन की अवधारणाओं का परिचय देता है। वर्चुअल मशीनों की तरह, वीआई वास्तविक बुद्धिमत्ता पर बनाया गया एक वर्चुअल बुद्धिमत्ता है, जिसका प्रदर्शन मानव या संवादी एआई में देखा जा सकता है।  लेख में, इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन को सिस्टम ऑर्केस्ट्रेशन के विकल्प के रूप में प्रस्तुत किया गया है। सिस्टम ऑर्केस्ट्रेशन में कई एआई को अलग-अलग भूमिकाओं में संयोजित करना शामिल है, जबकि इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन एक एकल एआई के भीतर कई वर्चुअल इंटेलिजेंस को संयोजित करता है।  यह प्रॉम्प्ट निर्देशों के माध्यम से प्राप्त होता है, जिससे सिस्टम विकास की आवश्यकता समाप्त हो जाती है और अधिक लचीला और तीव्र सुधारों की अनुमति मिलती है। इंटेलिजेंस ऑर्केस्ट्रेशन की उपयोगिता केवल संगठनात्मक कार्यों तक ही सीमित नहीं है, बल्कि विचार-विमर्श को भी सक्षम करती है, जिसमें कई दृष्टिकोणों को मिलाकर सोच शामिल है। यह बार-बार सुधारों, सुविधा जोड़ने और यहां तक कि पूरी प्रक्रिया को बदलने की अनुमति देता है, जिससे विचार की सटीकता बढ़ती है और नए विचारों का विकास होता है। लेख के निष्कर्ष में बताया गया है कि वीआई के द्वारा एक एकल एआई मॉडल विभिन्न भूमिकाओं के बीच स्विच करके विचार-विमर्श में शामिल हो सकता है, जिससे सिस्टम ऑर्केस्ट्रेशन की आवश्यकता समाप्त हो जाती है और एआई मानव विकल्प के रूप में कार्य कर सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनुकरण सोच और जीवन की उत्पत्ति</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख जीवन की उत्पत्ति और सॉफ्टवेयर विकास दोनों में &apos;अनुकरण सोच&apos; नामक एक नई सोच प्रक्रिया की पड़ताल करता है।  लेखक तर्क देते हैं कि कई जटिल प्रक्रियाओं को समझने के लिए, जैसे कि जीवन की उत्पत्ति, हमें &apos;संचय और अंतःक्रिया&apos; के प्रभावों को उत्तरोत्तर ट्रैक करने की आवश्यकता है।  लेखक यह तर्क देते हैं कि जीवन की उत्पत्ति एक अचानक घटना नहीं थी, बल्कि सरल रासायनिक पदार्थों के संचयी और परस्पर क्रिया से उत्पन्न हुई एक धीमी, निरंतर प्रक्रिया थी।  प्राचीन पृथ्वी के जलवायु और वातावरण, जिसमें धूल के बादल ने पराबैंगनी विकिरण से सुरक्षा प्रदान की, ने सरल मोनोमर से अधिक जटिल पॉलिमर के निर्माण को बढ़ावा दिया। यह लेख आगे सुझाव देता है कि जीवन की उत्पत्ति की समझ में यह प्रारंभिक कदम पृथ्वी पर एक वैश्विक घटना थी और लाखों स्थानीय वातावरणों में हुई।  लेखक यह भी तर्क देते हैं कि अनुकरण सोच सॉफ्टवेयर विकास में एक मूल्यवान कौशल है, जो सॉफ्टवेयर डेवलपर्स को ग्राहक की आवश्यकताओं और प्रोग्राम के आंतरिक कामकाज दोनों को समझने में मदद करती है। लेखक &apos;प्राकृतिक गणित&apos; की अवधारणा प्रस्तुत करते हैं, जो औपचारिक अभिव्यक्तियों के बिना प्राकृतिक भाषा का उपयोग करके गणितीय अवधारणाओं को समझने और व्यक्त करने का एक तरीका है।  लेखक का निष्कर्ष है कि अनुकरण सोच विभिन्न क्षेत्रों में एक महत्वपूर्ण कौशल है जो भविष्य के समाज में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाएगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फ्लो वर्क रूपांतरण और सिस्टम: जेनरेटिव एआई के उपयोग का सार</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख जेनरेटिव एआई के प्रभावी उपयोग पर केंद्रित है, यह तर्क देते हुए कि इसे केवल एक उपकरण के रूप में नहीं, बल्कि पुनरावृत्ति कार्यों को फ्लो वर्क में बदलने और फिर उन्हें व्यवस्थित करने के लिए एक साधन के रूप में देखा जाना चाहिए।  लेख औद्योगिक और आईटी क्रांति का उदाहरण देता है, जहाँ पुनरावृत्ति कार्यों का फ्लो वर्क में रूपांतरण और व्यवस्थीकरण उत्पादकता में नाटकीय वृद्धि का कारण बना।  लेखक तर्क देते हैं कि जेनरेटिव एआई की अनुकूलनशीलता इसे इस रूपांतरण और व्यवस्थीकरण प्रक्रिया में अद्वितीय रूप से सहायक बनाती है, क्योंकि यह मनुष्यों की तुलना में पिछले चरणों को भूल सकता है, नई प्रक्रियाओं को जल्दी समझ सकता है, और उन पर तुरंत कार्य कर सकता है।  लेख कंपनी के आंतरिक नियमों के बारे में कर्मचारियों की पूछताछ का जवाब देने के उदाहरण का उपयोग करके इस अवधारणा को स्पष्ट करता है, यह दिखाते हुए कि फ्लो वर्क में रूपांतरण और व्यवस्थीकरण कैसे दक्षता में नाटकीय वृद्धि कर सकता है।  लेख अंत में उन सामान्य भ्रांतियों को दूर करता है जो जेनरेटिव एआई के प्रभावी उपयोग को रोकती हैं, जैसे कि इसे केवल एक उपकरण के रूप में देखना या पुनरावृत्ति कार्यों पर ध्यान केंद्रित करना।  लेखक निष्कर्ष निकालते हैं कि जेनरेटिव एआई की सच्ची क्षमता का एहसास करने के लिए एक मानसिकता परिवर्तन की आवश्यकता है, जो व्यक्तिगत कार्यों को फ्लो वर्क में बदलने और उन्हें व्यवस्थित करने पर केंद्रित है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>लिक्विडवेयर युग में सर्वदिशात्मक इंजीनियर</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख जनरेटिव एआई द्वारा संचालित स्वचालित प्रोग्रामिंग के उदय और इसके सॉफ्टवेयर विकास पर प्रभावों का विश्लेषण करता है।  लेखक तर्क देते हैं कि जनरेटिव एआई प्रोग्रामिंग को सरल बनाता है, जिससे सॉफ्टवेयर विकास में प्रोग्रामिंग का महत्व कम होता जा रहा है।  इस परिवर्तन से &apos;लिक्विडवेयर&apos; का उदय हो रहा है, जहाँ उपयोगकर्ता सॉफ्टवेयर के कार्यों और इंटरफ़ेस को मौखिक निर्देशों के माध्यम से अनुकूलित कर सकते हैं। यह लेख &apos;सर्वदिशात्मक इंजीनियरों&apos; की भूमिका पर जोर देता है, जो विभिन्न सिस्टम स्टैक और प्रौद्योगिकियों में व्यापक विशेषज्ञता रखते हैं और पूरे सॉफ्टवेयर विकास प्रक्रिया का प्रबंधन कर सकते हैं।  लेखक यह भी तर्क देते हैं कि लिक्विडवेयर पहले से ही मौजूद है और वेब अनुप्रयोगों में उपयोगकर्ता-विशिष्ट अनुकूलन के माध्यम से साकार किया जा सकता है।  लेख में  &apos;सर्वदिशात्मक सॉफ्टवेयर&apos; की अवधारणा प्रस्तुत की गई है, जो लिक्विडवेयर क्षमताओं के साथ जटिल, एकीकृत सॉफ्टवेयर सिस्टम को संदर्भित करता है।  लेख का निष्कर्ष है कि जनरेटिव एआई और लिक्विडवेयर के उदय के साथ, आईटी इंजीनियरों को सर्वदिशात्मक इंजीनियर बनने की आवश्यकता है, जो व्यापार और सामाजिक स्तर पर  भी अपना प्रभाव डालते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोचने का भाग्य: AI और मानवता</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>लेखक का तर्क है कि कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) के विकास से बौद्धिक श्रम में कमी नहीं आएगी, बल्कि सोचने के नए तरीकों की मांग होगी।  जैसे मशीनीकरण ने शारीरिक श्रम को बदल दिया, AI बौद्धिक श्रम को बदल देगा, जिससे मानवों को अधिक सूक्ष्म बौद्धिक कार्यों पर ध्यान केंद्रित करने की आवश्यकता होगी। लेखक सॉफ्टवेयर विकास में एक &apos;प्रक्रिया-उन्मुख&apos; प्रतिमान का प्रस्ताव करते हैं, जहाँ प्रत्येक प्रक्रिया को एक स्वतंत्र इकाई के रूप में माना जाता है। यह AI युग में &apos;व्यक्तिगत अनुकूलन&apos; की ओर ले जाता है, जहाँ मानकीकरण कम महत्वपूर्ण हो जाता है और प्रत्येक स्थिति के लिए व्यक्तिगत अनुकूलन पर ज़ोर दिया जाता है। यह &apos;व्यक्तिगत अनुकूलन समाज&apos; और &apos;व्यक्तिपरक दर्शन&apos; की अवधारणाओं की ओर जाता है, जहाँ व्यक्तिगत निर्णयों पर गहराई से विचार करने की आवश्यकता होती है, भले ही AI सहायता उपलब्ध हो।  लेखक तर्क देते हैं कि AI जबकि निर्णयों के लिए जानकारी प्रदान कर सकता है, अंतिम जिम्मेदारी मानवों पर ही रहेगी, जिससे वे गहन चिंतन के लिए और अधिक बाध्य होंगे, जिसे वे &apos;सोचने का भाग्य&apos; कहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>व्यावसायिक प्रक्रिया-उन्मुख सॉफ्टवेयर का निमंत्रण</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख व्यावसायिक प्रक्रिया-उन्मुख सॉफ्टवेयर की एक नई अवधारणा प्रस्तुत करता है जो संगठनात्मक गतिविधियों को बेहतर बनाने के लिए ऑब्जेक्ट-ओरिएंटेड सॉफ्टवेयर के सिद्धांतों का विस्तार करता है।  लेखक तर्क देते हैं कि पारंपरिक सॉफ्टवेयर विकास में, व्यावसायिक प्रक्रियाएँ, मैनुअल और इनपुट जानकारी अलग-अलग हैं, जिससे संशोधन और सुधार कठिन हो जाते हैं। व्यावसायिक प्रक्रिया-उन्मुख सॉफ्टवेयर इन तीनों तत्वों को एक ही इकाई में जोड़ता है: एक फ़ाइल जिसमें व्यावसायिक मैनुअल, इनपुट फ़ील्ड और संपर्क जानकारी शामिल है।  यह फ़ाइल स्वयं ही निष्पादन योग्य सॉफ्टवेयर है, जिसे मनुष्यों या कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) द्वारा निष्पादित किया जा सकता है। AI सहायता के साथ, मनुष्यों को केवल न्यूनतम इनपुट की आवश्यकता होती है, जबकि AI व्यावसायिक प्रक्रिया को समझता है और आवश्यक कार्यों को स्वचालित करता है या निर्देशित करता है। मार्कडाउन जैसा प्रारूप AI एकीकरण को आसान बनाता है।  यह दृष्टिकोण ज्ञान के संचय, व्यावसायिक प्रक्रिया में सुधार, और एक &apos;तेजी से सीखने वाले संगठन&apos; के निर्माण की सुविधा प्रदान करता है, जहाँ AI व्यापक मैनुअल सीखने और बदलते व्यावसायिक प्रक्रियाओं के अनुकूल होने की मानवीय चुनौतियों को संभालता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बौद्धिक क्षमता के रूप में फ्रेमवर्क डिज़ाइन</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/hi/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>यह लेख शिक्षाविदों और विकास के बीच अंतर पर प्रकाश डालता है, जिसमें पहला अवलोकन के माध्यम से तथ्यों की खोज पर केंद्रित है और दूसरा डिजाइन के माध्यम से नई वस्तुओं और प्रणालियों के निर्माण पर। लेख यह तर्क देता है कि शिक्षाविदों के भीतर, &apos;फ्रेमवर्क डिज़ाइन&apos; नामक एक बौद्धिक गतिविधि मौजूद है जो डिजाइन के माध्यम से नए वैचारिक ढाँचे बनाती है। भूकेंद्रीय और सूर्यकेंद्रीय सिद्धांतों, न्यूटनियन यांत्रिकी, सापेक्षता और क्वांटम यांत्रिकी जैसे उदाहरण दिए गए हैं, जो शुद्धता के बजाय उपयोगिता के आधार पर चुने गए वैचारिक ढाँचे हैं। लेख आगे तर्क देता है कि खोज और आविष्कार अलग-अलग बौद्धिक गतिविधियाँ हैं जिनके लिए अलग-अलग कौशल सेट की आवश्यकता होती है, और अधिकांश विद्वानों के पास फ्रेमवर्क डिज़ाइन के लिए आवश्यक कौशल सेट नहीं होता है। हालाँकि, लेख सॉफ्टवेयर इंजीनियरों को एक अपवाद के रूप में प्रस्तुत करता है, क्योंकि उनका काम अमूर्त अवधारणाओं के पुनर्गठन को शामिल करता है, जिससे उन्हें अकादमिक फ्रेमवर्क डिज़ाइन में आवश्यक कौशल होने की अधिक संभावना होती है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>