<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (ur)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/rss.xml</link>
<description>Latest articles (ur)</description>
<item>
  <title>ورچوئل انٹیلی جنس کی آرکیسٹریشن</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون ورچوئل مشین ٹیکنالوجی کے تصور سے آغاز کرتا ہے، جو ایک ہی فزیکل کمپیوٹر پر متعدد ورچوئل کمپیوٹرز چلانے یا مختلف فن تعمیر کی نقل تیار کرنے کی اجازت دیتا ہے۔ اس تصور کو بڑھاتے ہوئے، یہ 'ورچوئل انٹیلی جنس' (VI) کا تعارف کراتا ہے، جو حقیقی ذہانت کے اوپر ورچوئل انٹیلی جنس کو محسوس کرنے کا عمل ہے۔ AI چیٹ بوٹس کی مثالیں دی گئی ہیں جو گفتگو کے دوران مختلف کرداروں کو ادا کر کے VI کی صلاحیت کا مظاہرہ کرتے ہیں۔ مضمون پھر 'انٹیلی جنس آرکیسٹریشن' (IA) کے تصور کو متعارف کراتا ہے، جو سسٹم آرکیسٹریشن کے برعکس ہے جس میں متعدد AI کو ملانے کے لیے سسٹم کی ترقی کی ضرورت ہوتی ہے۔ IA کے ذریعے، ایک ہی AI پروسیسنگ کے اندر مختلف کرداروں والی متعدد VI کو منظم کیا جا سکتا ہے، جس کے لیے صرف فوری ہدایات کی ضرورت ہوتی ہے۔ یہ طریقہ کار زیادہ لچکدار ہے اور تیزی سے بہتری اور فیچر ایڈیشن کو قابل بناتا ہے۔ مزید برآں، IA AI کو 'سوچنے' اور غور و فکر کرنے کی ترغیب دیتا ہے، جو متعدد نقطہ نظر کو یکجا کرنے پر توجہ مرکوز کرتا ہے، اس طرح حتمی غور و فکر کی طرف رہنمائی ہوتی ہے۔ یہ غلط فہمیوں کو کم کرتا ہے، درستگی کو بہتر بناتا ہے، اور تخلیقی صلاحیتوں کو فروغ دیتا ہے۔ آخر میں، مضمون کا کہنا ہے کہ VI AI کو کرداروں اور کاموں سے متعلق علم کو تبدیل کرنے کے قابل بناتی ہے، منظم غور و فکر کے ذریعے معلومات کو اپ ڈیٹ کرنے اور منظم کرنے میں مدد کرتی ہے، جو AI کو کاروباری ماحول میں انسانی متبادل کے طور پر کام کرنے کے مواقع کو بڑھاتا ہے۔</description>
</item>
<item>
  <title>سمفونیک انٹیلی جنس کا دور</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون جنریٹو AI کی موجودہ اور مستقبل کی صلاحیتوں کا تجزیہ کرتا ہے، اور 'سمفونیک انٹیلی جنس' کے ایک نئے تصور کو متعارف کراتا ہے۔ مضمون دو اہم نقطہ ہائے نظر سے جنریٹو AI کے استعمال کا جائزہ لیتا ہے: تکراری کام اور فلو ورک۔ ابتدائی طور پر، جنریٹو AI کو ایک ٹول کے طور پر دیکھا جاتا ہے جو تکراری کاموں میں مدد کرتا ہے، تاہم، اس نقطہ نظر میں انسانی صلاحیتوں کی حدود اور کارکردگی میں محدود بہتری جیسے مسائل ہیں۔ تکراری کام میں، انسان آزمائش و خطا کے ذریعے متعدد لاشعوری کام انجام دیتے ہیں، جنہیں منظم کرنا مشکل ہوتا ہے۔ اس مسئلے کے حل کے لیے، مضمون فلو ورک اور سسٹمیٹائزیشن کی اہمیت پر زور دیتا ہے، جہاں کاموں کو منظم فلو میں ترتیب دیا جاتا ہے اور جنریٹو AI کو سسٹم کا حصہ بنایا جاتا ہے۔ اس سے ہر کام کے لیے AI کی کارکردگی بہتر ہوتی ہے اور علم کا اشتراک ممکن ہوتا ہے۔ مضمون 'ورچوئل انٹیلی جنس' کے تصور کو متعارف کراتا ہے، جس میں جنریٹو AI ایک ہی پروسیسنگ میں متعدد کرداروں اور علم کے درمیان سوئچ کر سکتا ہے، جیسا کہ انسانی ذہانت کرتی ہے۔ اس کی صلاحیت کو 'انٹیلی جنس آرکیسٹریشن' کہا جاتا ہے۔ جب جنریٹو AI اس سطح تک پہنچ جاتا ہے، اسے 'سمفونیک انٹیلی جنس' کہا جاتا ہے، جو انسانی ذہانت کی طرح پیچیدہ فکری کاموں کو انجام دے سکتی ہے۔ آخر میں، مضمون بتاتا ہے کہ سمفونیک انٹیلی جنس، اگر اسے مزید کاموں اور علم کے ذخائر فراہم کیے جائیں، تو یہ AGI (مصنوعی عمومی ذہانت) کی طرف بڑھ سکتی ہے، جہاں یہ نئے کاموں کو سیکھنے اور ان کے طریق کار کو سمجھنے کے قابل ہو گی، اور اس طرح انسانی مداخلت کی ضرورت کم ہو جائے گی۔</description>
</item>
<item>
  <title>مکانی تصور کے ابعاد: AI کی صلاحیت</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون مکانی تصور کے ابعاد اور مصنوعی ذہانت (AI) کی اس حوالے سے صلاحیتوں کا جائزہ لیتا ہے۔ مصنف کا استدلال ہے کہ جس طرح انسان دو جہتی بصارت سے سہ جہتی جگہ کا تصور کرتے ہیں، اسی طرح AI کو چار جہتی جگہ کا تصور کرنے کے لیے تربیت دی جا سکتی ہے، جو ان کے لیے طبعی حدود سے باہر ہے۔ AI، روایتی انسانوں کے برعکس، دو جہتی بصارت کی مجبوریوں سے آزاد ہے اور اسے مؤثر طریقے سے سہ جہتی یا چار جہتی مکانی بصارت سے آراستہ کیا جا سکتا ہے۔ یہ صلاحیت AI کو کثیر جہتی گراف کو بغیر پوشیدہ ڈیٹا کے جامع طور پر سمجھنے، رجحانات کا تجزیہ کرنے، اور پیچیدہ ڈیٹا پیٹرن کی گہری تفہیم حاصل کرنے کے قابل بناتی ہے۔ مضمون میں تجویز کیا گیا ہے کہ یہ کثیر جہتی ادراک سائنسی دریافتوں اور پیراڈائم جدتوں کو تیز کر سکتا ہے، جیسے کہ نظریہ اضافیت اور کوانٹم میکینکس کی ابتدائی دریافت۔ آخر میں، مضمون میں کہا گیا ہے کہ AI انسانی فہم سے ماورا پیچیدہ پیراڈائمز کی وضاحت کر سکتی ہے، جس کے نتیجے میں ایسے نظام اور مصنوعات تخلیق ہو سکتے ہیں جن کے بنیادی اصولوں کو انسان مکمل طور پر نہ سمجھ سکیں۔</description>
</item>
<item>
  <title>بہاؤ پر مبنی کام اور سسٹمز: جنریٹو AI کے استعمال کا جوہر</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون کام کی اقسام اور پیداواریت کو بہتر بنانے کے لیے جنریٹو AI کے استعمال پر توجہ مرکوز کرتا ہے۔ مصنف کام کو دو اقسام میں تقسیم کرتا ہے: تکراری کام اور بہاؤ پر مبنی کام۔ تکراری کام میں آزمائش و غلطی کے ذریعے ترقی شامل ہے، جس کے لیے ٹولز کارآمد ہیں۔ بہاؤ پر مبنی کام میں مراحل کے ذریعے ترقی شامل ہے، جس کے لیے سسٹم پیداواریت اور معیار کو بہتر بناتے ہیں۔ صنعتی اور آئی ٹی انقلاب کی مثالوں سے ظاہر ہوتا ہے کہ کس طرح تکراری کام کو بہاؤ پر مبنی کام میں تبدیل کرنے اور اسے منظم کرنے سے پیداواریت میں نمایاں اضافہ ہوا۔ جنریٹو AI کے حوالے سے، مصنف دلیل دیتا ہے کہ صرف AI کو بطور ٹول استعمال کرنے سے اصل قدر حاصل نہیں ہوتی۔ بلکہ، اصل مقصد تکراری کام کو بہاؤ پر مبنی کام میں تبدیل کرنا اور پھر اسے منظم کرنا ہے۔ جنریٹو AI میں لچک کے باعث تکراری کاموں کو سنبھالا جا سکتا ہے، لیکن بہاؤ پر مبنی تبدیلی اور نظامی کاری کے ذریعے پیداواریت اور معیار کو مزید بہتر بنایا جا سکتا ہے۔ انسانی کارکنوں کے برعکس، جنریٹو AI کو کام کے مواد اور ذمہ داریوں کو دوبارہ ترتیب دینے میں لچک ہوتی ہے۔ مضمون میں کمپنی کے قواعد کے بارے میں ملازمین کے سوالات کا جواب دینے کی ایک مثال کے ذریعے جنریٹو AI کے استعمال کی وضاحت کی گئی ہے، جس میں استفسارات کو منظم کرنے اور جوابات تیار کرنے کے لیے بہاؤ پر مبنی عمل کو اپنانے کی اہمیت پر زور دیا گیا ہے۔ موجودہ جنریٹو AI کی حدود اور غلط فہمیوں پر بھی بحث کی گئی ہے، اور یہ دلیل دی گئی ہے کہ کام کو منظم کرکے اور ہدایات کو مسلسل اپ ڈیٹ کر کے مسلسل بہتری حاصل کی جا سکتی ہے۔ آخر میں، مصنف اس بات پر زور دیتا ہے کہ جنریٹو AI کا مؤثر استعمال صرف انفرادی تکراری کاموں کو بہتر بنانے کے بجائے، کام کو بہاؤ پر مبنی عمل میں تبدیل کرنے اور منظم کرنے کی سوچ میں تبدیلی کا متقاضی ہے۔</description>
</item>
<item>
  <title>سیمولیشن سوچ اور زندگی کی ابتدا</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون "سیمولیشن سوچ" کے تصور کو متعارف کرواتا ہے، جو بتدریج جمع ہونے اور تعامل کے نتائج کو سمجھنے کے لیے ایک طریقہ کار ہے۔ مصنف نے اس کا اطلاق زندگی کے آغاز کے سائنسی مسئلے پر کیا ہے، یہ دلیل دیتے ہوئے کہ زندگی کی ابتدا کو اتفاقی معجزے کے بجائے کیمیائی مادوں کے بتدریج جمع ہونے اور تعامل کے طور پر سمجھا جا سکتا ہے۔ مضمون ابتدائی زمین پر سادہ کیمیائی مادوں سے زیادہ پیچیدہ کیمیائی مادوں کے ظہور کے ایک ممکنہ میکانزم کی وضاحت کرتا ہے، جس میں پانی اور ہوا کی گردش، کیمیائی تعاملات، اور پولیمر کی تشکیل شامل ہے۔ مصنف "دھول کے بادل کے مفروضے" پر بھی روشنی ڈالتا ہے، جو مونومرز کی ترکیب اور تحفظ کے لیے ایک ممکنہ کردار کی نشاندہی کرتا ہے۔ مضمون زور دیتا ہے کہ زندگی کے آغاز کا پہلا قدم، یعنی قدرے زیادہ پیچیدہ کیمیائی مادوں کی موجودگی، زندگی کی بنیادی خصوصیات کو پہلے سے ہی ظاہر کرتا ہے۔ مصنف "فطری ریاضی" کے تصور کو بھی متعارف کرواتا ہے، جس میں قدرتی زبان کا استعمال کرتے ہوئے سیمولیشن سوچ کو بروئے کار لایا جاتا ہے، اور سافٹ ویئر ڈویلپمنٹ میں اس کی اہمیت کو نمایاں کرتا ہے۔ سافٹ ویئر ڈویلپمنٹ میں، دوہری سیمولیشن سوچ کی صلاحیتیں، یعنی کمپیوٹر کے اندرونی کام کو سمجھنا اور کسٹمر کی ضروریات کو سمجھنا، ناگزیر ہیں۔ آخر میں، مضمون یہ نتیجہ اخذ کرتا ہے کہ سیمولیشن سوچ ایک اہم فکری طریقہ ہے جو زندگی کے آغاز جیسے پیچیدہ مسائل کو سمجھنے میں مدد دیتا ہے اور مستقبل کے معاشرے میں اس کی اہمیت میں اضافہ ہوگا۔</description>
</item>
<item>
  <title>لیکیڈ ویئر کے دور میں ہمہ جہت انجینئر</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون جنریٹو AI کی صلاحیتوں کے بڑھتے ہوئے دائرے کو بیان کرتا ہے، خاص طور پر پروگرامنگ کے شعبے میں۔ یہ بتاتا ہے کہ کس طرح بڑے لسانی ماڈلز، جو چیٹ پر مبنی AI کو طاقتور بناتے ہیں، زبان کی طرح پروگرامنگ زبانوں کو بھی سمجھ اور تیار کر سکتے ہیں۔ مضمون جنریٹو AI کی خودکار جانچ کی صلاحیت پر زور دیتا ہے، جس سے یہ خودکار طور پر اپنے بنائے ہوئے پروگراموں کو درست کر سکتا ہے۔ یہ جنریٹو AI کی مدد سے سافٹ ویئر ڈویلپمنٹ میں ایک نئے دور، 'لیکیڈ ویئر' کا تصور پیش کرتا ہے، جہاں صارفین سافٹ ویئر کی خصوصیات کو اپنی مرضی کے مطابق بنا سکتے ہیں۔ مضمون یہ بھی پیش گوئی کرتا ہے کہ AI کی وجہ سے پروگرامنگ کی اہمیت کم ہوگی، جس سے 'فل-اسٹیک انجینئرز' کی مانگ میں اضافہ ہوگا۔ آخر کار، یہ 'ہمہ جہت انجینئر' کے ابھرنے کا تصور پیش کرتا ہے، جو مختلف سسٹم اسٹیکس اور ٹیکنالوجیز میں وسیع علم کا حامل ہوتا ہے اور پیچیدہ، ہمہ جہت سافٹ ویئر کی ترقی کی قیادت کر سکتا ہے۔ متن اس بات پر زور دیتا ہے کہ IT پروفیشنلز کو ان بدلتے ہوئے منظرناموں سے ہم آہنگ ہونے کے لیے مسلسل ترقی کرنا ہوگی۔</description>
</item>
<item>
  <title>فکر کا مقدر: مصنوعی ذہانت اور انسانیت</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون مصنوعی ذہانت (AI) کے دور میں انسانی فکر کے بدلتے ہوئے کردار کا جائزہ لیتا ہے۔ مصنف دلیل دیتے ہیں کہ AI کی بڑھتی ہوئی صلاحیتیں انسانوں کو روایتی فکری مشقت سے آزاد کر دیں گی، لیکن اس کے باوجود، انہیں سوچنے کے نئے طریقوں اور گہری غور و فکر کی ضرورت ہوگی، جیسے جسمانی مشقت سے آزادی کے بعد انسانوں کو مختلف جسمانی سرگرمیوں میں مشغولیت کی ضرورت پڑی۔ مصنف پروگرامنگ کے لیے 'پراسیس اورینٹیشن' کو 'آبجیکٹ اورینٹیشن' کے بعد اگلا پیراڈائم تجویز کرتے ہیں، جہاں ایک پراسیس، ایونٹس سے متحرک ہو کر، مخصوص ترتیب میں قواعد پر عمل کرتا ہے اور ختم ہو جاتا ہے۔ اس طریقہ کار سے سافٹ ویئر کو سمجھنا آسان ہو جاتا ہے اور اضافی پراسیسز کو آسانی سے شامل کیا جا سکتا ہے۔ مصنف AI کی مدد سے کوڈ کی تکرار اور مشترکہ ماڈیولز کی ضرورت میں کمی پر بھی روشنی ڈالتے ہیں، جو 'عالمی اصلاح' سے 'انفرادی اصلاح' کی طرف تبدیلی کی نشاندہی کرتا ہے۔ یہی رجحان معاشرے میں بھی نظر آتا ہے، جہاں AI کی وجہ سے بڑھتی ہوئی کارکردگی 'انفرادی طور پر بہتر معاشرے' کو جنم دیتی ہے، جس میں اجتماعی اقدار کے ساتھ ساتھ انفرادی حالات کے مطابق لچکدار فیصلے کیے جاتے ہیں۔ یہ تصور 'ذاتی فلسفہ' کی صورت میں سامنے آتا ہے، جہاں غور و فکر کا عمل خود اہمیت رکھتا ہے۔ بالآخر، مصنف یہ نتیجہ اخذ کرتے ہیں کہ AI کے دور میں، انسان فکری کاموں سے آزاد ہونے کے بجائے، ہر معاملے کے لیے انفرادی فریم ورک تیار کرنے اور گہرے غور و فکر میں مشغول رہنے کے ذریعے 'فکر کے مقدر' سے جڑے رہیں گے، کیونکہ ذمہ داری کی نوعیت کے مطابق حتمی فیصلے انہیں ہی کرنے ہوں گے۔</description>
</item>
<item>
  <title>کاروباری عمل کی سمت کا دعوت نامہ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون سافٹ ویئر ڈویلپمنٹ کے لیے ایک نئے طریقہ کار، 'کاروباری عمل پر مبنی سافٹ ویئر' (Business Process-Oriented Software) کا تعارف کراتا ہے۔ موجودہ آبجیکٹ اورینٹڈ سافٹ ویئر کے تصور پر روشنی ڈالتے ہوئے، مضمون یہ دلیل دیتا ہے کہ سافٹ ویئر کو کاروباری عمل کی بنیادی اکائی کے ارد گرد ڈیزائن کیا جانا چاہیے، جیسے کہ آبجیکٹ اورینٹڈ سافٹ ویئر ڈیٹا اور پراسیسنگ کو ایک ساتھ رکھتا ہے۔ اس نئے نقطہ نظر میں، کاروباری دستور العمل، ان پٹ معلومات، اور کاروباری نظام کو ایک مربوط فائل میں یکجا کیا جاتا ہے، جو خود قابلِ عمل سافٹ ویئر کے طور پر کام کرتی ہے۔ اس فائل کو انسان یا مصنوعی ذہانت (AI) کے ذریعے چلایا جا سکتا ہے۔ AI اس فائل کو پڑھ کر، کاموں کو انجام دینے، معلومات داخل کرنے، اور انسانوں کی رہنمائی کرنے میں مدد کر سکتی ہے۔ یہ فائل فارمیٹ AI کے لیے قابلِ ہینڈل ہونے کے ساتھ ساتھ انسانی استعمال کے لیے بھی دوستانہ ہونا چاہیے۔ اس طریقہ کار کا سب سے بڑا فائدہ یہ ہے کہ یہ تنظیموں کو پروگرامنگ کی ضرورت کے بغیر تیزی سے نئے کاروباری عمل شامل کرنے یا موجودہ عمل کو بہتر بنانے کی اجازت دیتا ہے۔ کاروباری عمل سے متعلق علم مرکزی طور پر جمع ہوتا ہے، جس سے تنظیمیں تیزی سے سیکھنے والی اور مسلسل خود کو بہتر بنانے والی بن جاتی ہیں۔ AI انسانی محدودیتوں، جیسے کہ بڑی مقدار میں معلومات کو یاد رکھنا اور تبدیلیوں کو اپنانا، کو جذب کر لیتی ہے، جس سے انسانی عمل دخل کو کم سے کم اور زیادہ موثر بنایا جاتا ہے۔</description>
</item>
<item>
  <title>فریم ورک ڈیزائن ایک فکری صلاحیت کے طور پر</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ur/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>یہ مضمون علم اور ترقی کے درمیان فرق کو واضح کرتا ہے، یہ بتاتے ہوئے کہ علم مشاہدے کے ذریعے حقائق کی دریافت پر مرکوز ہے جبکہ ترقی ڈیزائن کے ذریعے نئی اشیاء اور نظاموں کی تخلیق پر۔ مضمون میں 'فریم ورک ڈیزائن' کا تصور متعارف کرایا گیا ہے، جسے علم کے اندر ایجاد کی ایک فکری سرگرمی کے طور پر بیان کیا گیا ہے۔ ارض مرکزی اور شمسی مرکزی ماڈلز، نیوٹن کی میکانکس، نسبتی نظریہ، اور کوانٹم میکانکس جیسی سائنس کی مثالوں کے ذریعے، یہ دلیل دی گئی ہے کہ ان کو پیراڈائم شفٹ کے بجائے 'پیراڈائم ایجادات' یا 'پیراڈائم اختراعات' کے طور پر دیکھنا زیادہ درست ہے، کیونکہ وہ درستگی کے بجائے افادیت کی بنیاد پر منتخب کیے جاتے ہیں اور مفید اختیارات میں اضافہ کرتے ہیں۔ مضمون میں مشاہدے کے ذریعے دریافت اور ڈیزائن کے ذریعے ایجاد کے لیے درکار مہارت کے سیٹوں میں فرق پر بھی بحث کی گئی ہے، اور یہ تجویز دی گئی ہے کہ چونکہ زیادہ تر ماہرینِ تعلیم اور محققین مشاہدے کے ذریعے دریافت پر توجہ مرکوز کرتے ہیں، ان کے پاس فریم ورک ڈیزائن کی مہارت نہیں ہو سکتی۔ اس کے برعکس، سافٹ ویئر انجینئرز کو، خلاصہ تصورات کو میٹا-لیول پر دوبارہ ترتیب دینے کی ان کی روزمرہ کی صلاحیت کی وجہ سے، علم میں فریم ورک ڈیزائن کے لیے درکار مہارت کا سیٹ رکھنے کا امکان زیادہ ہے۔</description>
</item>
</channel>
</rss>