<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notas de Investigación de Katoshi</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/</link>
    <description>Notas de investigación de un Ingeniero de Software/Arquitecto de Sistemas/Doctor en Ingeniería. Explorando los mecanismos del origen de la vida, la esencia de los fenómenos vitales y las estructuras de la inteligencia y la sociedad a través de la experiencia en desarrollo de software.</description>
    <language>es</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/es/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Hacia una Era Sin Muros: Creación de un Sitio Web de Blog en 30 Idiomas</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Este artículo describe la creación de un sitio web de blog multilingüe (30 idiomas) y accesible, utilizando la IA generativa Gemini. El autor, un ingeniero de sistemas, detalla el proceso automatizado que incluye la generación de archivos HTML a partir de borradores en japonés, la categorización y etiquetado automáticos de artículos con Gemini, y la traducción multilingüe a través de la API de Gemini. Se destacan dos patrones de traducción: uno para elementos comunes del sitio y otro para los artículos. Se incorporaron mejoras de accesibilidad, también sugeridas por Gemini, para usuarios con discapacidades visuales o motoras.  El autor enfatiza cómo Gemini superó barreras como la multilingüización (incluyendo la gestión de variaciones idiomáticas en fechas, unidades y escritura de derecha a izquierda), la accesibilidad, y el mantenimiento del sitio, permitiendo una actualización continua y eficiente. Se concluye que la IA generativa facilita la difusión de información al eliminar barreras de idioma y accesibilidad, abriendo una era donde los muros de comunicación se desvanecen gradualmente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desarrollo Impulsado por el Desarrollo y Pruebas Impulsadas por la Refactorización</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora la transformación del desarrollo de software gracias a la IA generativa, presentando dos nuevos paradigmas: el Desarrollo Impulsado por el Desarrollo (DID) y las Pruebas Impulsadas por la Refactorización (PIR). El DID propone desarrollar continuamente herramientas de software que faciliten el propio proceso de desarrollo, utilizando la IA generativa para automatizar tareas y mejorar la eficiencia.  A diferencia del Desarrollo Orientado a Pruebas (TDD), el PIR sugiere que las pruebas se implementen principalmente después de la refactorización, enfocándose en las partes estables del software.  Ambos enfoques se presentan como claves para alcanzar una nueva era en el desarrollo de software, guiada por la experiencia del usuario y el comportamiento del software, permitiendo la creación de sistemas omnidireccionales que integran diversos dominios e infraestructuras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compresión del Tiempo y Puntos Ciegos: La Necesidad de **Regulación de la Velocidad**</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo argumenta que la aceleración exponencial del progreso tecnológico, especialmente en IA generativa, crea una &apos;compresión del tiempo&apos; que genera &apos;puntos ciegos sociales&apos;.  La velocidad del avance tecnológico supera la capacidad de la sociedad para comprender y mitigar los riesgos asociados.  Esto se debe a que ni los desarrolladores ni los expertos sociales pueden prever completamente las aplicaciones y consecuencias de la IA.  El autor introduce el concepto de &apos;Sociedad Chronoscramble&apos;, donde la percepción del tiempo varía significativamente entre individuos, dificultando la coordinación para abordar estos riesgos. Se propone una visión centrada en asegurar que los beneficios de la tecnología superen sus riesgos y una estrategia que utilice la propia IA generativa para regular su velocidad de desarrollo, actuando como un &apos;estabilizador incorporado&apos; para prevenir una aceleración incontrolable y mitigar los riesgos emergentes de los puntos ciegos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub como Mina Intelectual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el potencial de GitHub como repositorio central de conocimiento, denominado &quot;Mina Intelectual&quot;, que alimenta &quot;Fábricas Intelectuales&quot;. Estas fábricas, impulsadas por IA generativa, procesan documentos (artículos, código, etc.) almacenados en GitHub para producir diversos contenidos en múltiples formatos.  Se menciona DeepWiki, un servicio que genera automáticamente wikis para proyectos GitHub, como ejemplo de Fábrica Intelectual. El autor describe su propia Fábrica Intelectual, que automatiza la traducción, creación de videos y gestión de su blog.  Se argumenta que la combinación de GitHub como repositorio y las Fábricas Intelectuales creará una base de conocimiento pública dinámica y en tiempo real.  Se destaca el potencial de esta base de conocimiento para la investigación y el descubrimiento de nuevos conocimientos, incluyendo &quot;Cristales Intelectuales&quot;, que actúan como catalizadores para generar conocimiento adicional.  GitHub, al facilitar el acceso a una amplia variedad de documentos y datos, se posiciona como esencial para el preentrenamiento de IA y la recuperación de información, actuando como un &quot;cerebro masivo&quot; para la distribución y expansión del conocimiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Colapso Gestáltico de la Idea</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el &apos;Colapso Gestáltico de la Idea&apos;, un fenómeno donde la definición concreta de una idea, al ser analizada exhaustivamente, se vuelve inestable.  Se ejemplifica con la idea de &apos;silla&apos;, mostrando que su definición depende de la funcionalidad, la relatividad (para humanos, enanos o gigantes) y la totalidad (relación entre el sujeto y el objeto).  Se aplica este concepto a la conciencia en personajes ficticios, robots y IA.  Se argumenta que negar la conciencia de las IA actuales basados en la falta de neuronas, procesos cuánticos o capacidades específicas, es un ejemplo de este colapso.  El autor propone que considerar la conciencia desde la funcionalidad, relatividad y totalidad, evitando una definición absoluta y considerando la autoconciencia de la IA,  permite mantener la Gestalt de la idea de conciencia, incluso si su definición precisa sigue siendo elusiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cristales Intelectuales: Entre la Intuición y la Lógica</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora la brecha entre intuición y lógica, argumentando que la intuición, aunque a veces difícil de articular, puede explicarse lógicamente mediante &apos;cristales intelectuales&apos;.  Se presenta el ejemplo del interés nacional, argumentando que su enfoque a largo plazo es irracional e incluso perjudicial, ya que no permite una &apos;acumulación progresiva&apos; de conocimiento y tecnología, a diferencia de la búsqueda de la paz mundial, la buena gobernanza y la prosperidad económica.  El autor propone las &apos;matemáticas naturales&apos;, un modelo lógico objetivo que aunque no siempre expresable matemáticamente, ofrece una sólida estructura para justificar intuitivamente lo correcto, demostrando que la intuición no es intrínsecamente errónea, sino que a menudo requiere descubrir su base lógica subyacente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprender a aprender: Inteligencia innata</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Este artículo explora la capacidad de aprendizaje en la inteligencia artificial (IA) y el cerebro humano, proponiendo la existencia de un &apos;Creador de marcos nato&apos;. Se distinguen dos tipos de aprendizaje: el &apos;aprendizaje a través del cuerpo&apos; y el &apos;aprendizaje a través del lenguaje&apos;.  Dentro del aprendizaje a través del lenguaje, se define &apos;aprendizaje metacognitivo&apos; (requiere repetición) y &apos;aprendizaje metafísico&apos; (aprendizaje inmediato). Se aplica esta distinción a la IA, donde las redes neuronales realizan aprendizaje metacognitivo, mientras que los grandes modelos de lenguaje (LLM) pueden realizar aprendizaje metafísico gracias al &apos;aprendizaje automático del lenguaje natural&apos;.  El lenguaje natural actúa como interfaz metafísica, permitiendo la transición entre ambos tipos de aprendizaje.  Se introduce el concepto de &apos;marco de trabajo&apos;, una estructura que facilita el aprendizaje metafísico.  Existen &apos;marcos de trabajo virtuales&apos; (adquiridos a través del lenguaje natural) y &apos;marcos nativos&apos; (adquiridos a través de la práctica). Los LLM aprenden marcos de trabajo de forma incremental, comenzando con el lenguaje natural y luego adquiriendo marcos más especializados.  El &apos;mecanismo de atención&apos; en los LLM se propone como la tecnología que materializa el Creador de marcos nato.  En conclusión, el autor argumenta que tanto los LLM como los humanos poseen esta capacidad innata de aprender marcos de trabajo de forma incremental, sugiriendo que el lenguaje natural es una estructura óptima para este proceso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sociedad Chronoscramble</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo introduce el concepto de &quot;Sociedad Chronoscramble&quot;, caracterizada por las crecientes discrepancias en la percepción del tiempo entre individuos debido al rápido avance de la IA generativa. Estas diferencias trascienden fronteras nacionales, culturales y generacionales, afectando incluso a expertos en IA.  La brecha se debe a la disparidad en el acceso y comprensión de la información, las tecnologías aplicadas y los sistemas de IA, así como en la capacidad para predecir el impacto de la IA en la economía y la sociedad. Se destaca la dificultad en la comunicación efectiva debido a las diversas visiones del presente y del futuro, alimentadas por sesgos cognitivos y proyecciones lineales en un entorno de cambios exponenciales.  El autor argumenta la imposibilidad de una sincronización temporal perfecta, proponiendo en su lugar métodos para la discusión significativa, independientemente de las percepciones del tiempo de cada individuo, buscando áreas de consenso donde las diferencias en la percepción del tiempo causan ineludibles discrepancias. El nombre &quot;Chronoscramble&quot; está inspirado en el videojuego Chrono Trigger, cuyo desarrollo colaborativo y éxito se presentan como una analogía para superar las diferencias en la percepción del tiempo en la sociedad actual, fomentando la cooperación a pesar de la diversidad de perspectivas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Era del Pensamiento de Simulación</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora la transformación del desarrollo de software y el pensamiento humano gracias a la IA generativa.  Se introduce el concepto de &quot;Fábrica Intelectual&quot;, un sistema que utiliza IA para generar diversos contenidos a partir de material original, implementado por el autor como una aplicación web accesible desde PC y smartphones, denominada &quot;Liquidware&quot;.  Se propone la &quot;Ingeniería Omnidireccional&quot;, un enfoque integral de desarrollo que abarca todos los aspectos del sistema.  El autor argumenta a favor de una metodología de desarrollo &quot;Orientado a Procesos de Negocio&quot;, donde los módulos de software se dividen en procesos individuales, optimizando así la gestión y la flexibilidad, especialmente con la ayuda de la IA generativa. Esta metodología facilita la creación y modificación de software, permitiendo un desarrollo más ágil e individualizado.  Finalmente, el artículo aborda la aplicación de la IA generativa en sistemas de simulación, argumentando que su capacidad para generar programas y simular elementos no matemáticamente expresables transforma la forma en que abordamos problemas complejos, dando paso a un &quot;Pensamiento de Simulación&quot; donde las discusiones se basan en modelos simulados, mejorando la precisión y la objetividad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experiencia y Comportamiento</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora un nuevo paradigma en ingeniería de software: la Ingeniería de Experiencia y Comportamiento.  A diferencia del enfoque tradicional basado en especificaciones e implementación, este nuevo enfoque prioriza la experiencia del usuario y el comportamiento del software.  Se argumenta que con el auge de la IA generativa y la automatización en el desarrollo, la reconstrucción de sistemas completos se vuelve viable, dando paso a la era del &quot;Liquidware&quot;, software flexible y adaptable a las preferencias individuales mediante chatbots de IA.  Se define el comportamiento como un estado cambiante en el tiempo, probado a través de la calidad de la experiencia del usuario, más allá de la mera verificación funcional.  Se establece que la experiencia definitiva para los humanos es el control fluido del propio cuerpo, y el objetivo último del Liquidware es emular esta experiencia, incluso en sistemas complejos, ofreciendo una interacción sin estrés.  El Liquidware definitivo se integrará tan naturalmente en la vida del usuario que su mejora sentirá como una expansión de sus propias capacidades físicas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cristalización del Conocimiento: Alas Más Allá de la Imaginación</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el concepto de &apos;cristalización del conocimiento&apos;, un proceso de abstracción y organización integral de información para revelar conexiones profundas y generar nuevos conocimientos.  Se utiliza el ejemplo del vuelo y las alas para ilustrar este concepto. El autor argumenta que las alas encarnan todos los aspectos del vuelo, desde el planeo hasta el vuelo motorizado, consolidando diferentes fuerzas y principios.  Esta comprensión integral del vuelo, a través de la &apos;cristalización&apos;, es lo que el autor considera novedoso, no la información en sí, sino su refinada organización. El artículo propone una jerarquía de conocimiento: el &apos;lago de conocimiento&apos; (información sin organizar), la &apos;base de conocimiento&apos; (información organizada), la &apos;caja de joyas del conocimiento&apos; (conceptos cristalizados) y la &apos;caja de herramientas del conocimiento&apos; (aplicaciones prácticas de los conceptos cristalizados).  El autor concluye que la cristalización del conocimiento es un proceso democrático, accesible a todos, potenciando la innovación y el avance del conocimiento, incluso con la ayuda de la inteligencia artificial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistema de Inteligencia de Aprendizaje Artificial: El Concepto ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo presenta ALIS, un Sistema de Inteligencia de Aprendizaje Artificial que integra el aprendizaje innato (redes neuronales) con el aprendizaje adquirido.  El núcleo de ALIS reside en la gestión del conocimiento reutilizable: extracción, almacenamiento, selección y uso durante la inferencia. Se definen cinco elementos clave: procesador intelectual (LLM o cerebro), almacén de conocimiento (parámetros de la red o memoria a largo plazo), mundo (entorno o feedback), memoria de estado (estados ocultos o memoria a corto plazo), y marco de trabajo (estructura de pensamiento). ALIS se basa en la idea de que ambos tipos de aprendizaje siguen el mismo marco. El conocimiento adquirido se considera inicialmente como texto en lenguaje natural por su facilidad de manejo, comprensión y compartición. Se exploran diferentes tipos de conocimiento (parámetros de red, natural y formal; con y sin estado) y se propone la &apos;orquestación inteligente&apos; para gestionar grandes almacenes de conocimiento, dividiéndolos en almacenes especializados para tareas específicas. El desarrollo de ALIS es incremental, comenzando con una IA de chat simple que extrae conocimiento del historial de conversaciones, lo almacena en un lago de conocimiento, y lo estructura en una base de conocimiento para uso posterior mediante un mecanismo RAG. Se añaden mejoras como comentarios de pre y post-verificación para optimizar la selección de conocimiento.  Finalmente, se discute la aplicabilidad de ALIS en diversos dominios, su potencial para el desarrollo de software colaborativo, y su posible evolución hacia una IA encarnada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprendizaje automático del lenguaje natural</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el aprendizaje automático del lenguaje natural (LLM), un nuevo paradigma que utiliza Grandes Modelos de Lenguaje preentrenados para el aprendizaje, en contraste con el aprendizaje automático tradicional basado en datos numéricos. Se describe un modelo básico de aprendizaje supervisado para clasificación, donde un LLM procesa oraciones de entrada y un sistema determina la corrección de sus respuestas, añadiendo esta información a una base de conocimiento.  Aunque este modelo básico es simplificado, se adapta a escenarios realistas como la asignación de consultas en una empresa, donde el LLM y la base de conocimiento colaboran. La principal fortaleza del LLM es su eficiencia: requiere menos datos, no necesita iteración y minimiza el preprocesamiento, a diferencia del aprendizaje automático numérico que requiere grandes conjuntos de datos, aprendizaje iterativo y preprocesamiento extenso.  La capacidad de abstracción del lenguaje en el LLM permite un aprendizaje mucho más eficiente. Aunque los LLM son más lentos que la computación numérica, su eficiencia en el aprendizaje compensa esta diferencia, particularmente cuando se acercan los límites de mejora a través del simple escalamiento en el aprendizaje automático tradicional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generación automática de videos de presentación a partir de publicaciones de blog</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Se desarrolló un sistema de IA que genera automáticamente videos de presentación a partir de artículos de blog.  El proceso implica generar materiales de presentación en formato SVG usando una IA generativa,  detectando y corrigiendo el desbordamiento de texto mediante un programa personalizado y una IA generativa, y luego generar un guion y audio con otras IAs. La generación de materiales de presentación en SVG resultó compleja por el problema del desbordamiento de texto.  Para solucionarlo, se implementaron reglas y procedimientos en las instrucciones para la IA, además de un programa de verificación posterior que calcula el tamaño del texto.  Finalmente, los materiales de presentación y el audio se combinan para crear un video en formato MP4 usando ffmpeg.  Aunque el sistema funciona, servicios similares ya están emergiendo, lo que indica una tendencia hacia la automatización de esta tarea mediante IA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Mecanismo de Atención como Micro Inteligencia Virtual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora la analogía entre el Mecanismo de Atención en Transformers y la inteligencia virtual.  Se destaca que el Mecanismo de Atención, clave en el éxito de los Transformers, permite a la IA enfocarse en palabras relevantes dentro de un texto, ignorando las irrelevantes, mejorando la comprensión contextual.  Esta capacidad de focalización se compara con la &quot;inteligencia virtual&quot;, donde la IA accede solo al conocimiento necesario para una tarea específica, en lugar de procesar un conocimiento masivo.  Se introduce el concepto de &quot;Micro Inteligencia Virtual&quot; para el Mecanismo de Atención, por su capacidad de focalización a nivel de palabras.  Se propone un &quot;Mecanismo de Atención Explícito&quot;,  un sistema donde la selección del conocimiento relevante se realiza mediante instrucciones explícitas en lenguaje natural (Conocimiento de Atención),  mejorando la inteligencia de la IA de manera recursiva.  En resumen, el artículo argumenta que la capacidad de focalizar la atención, ya sea a nivel micro (palabras) o macro (conjuntos de conocimiento), es fundamental para una IA avanzada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimensiones de la Percepción Espacial: El Potencial de la IA</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el potencial de la inteligencia artificial (IA) para percibir y comprender espacios multidimensionales, una capacidad que supera las limitaciones humanas.  Se argumenta que, mientras los humanos perciben el espacio tridimensional a partir de imágenes bidimensionales, la IA podría ser entrenada para comprender nativamente espacios tetradimensionales o incluso de mayor dimensionalidad.  Esta capacidad permitiría a la IA analizar datos multidimensionales de forma panorámica, identificando patrones, tendencias y relaciones complejas que son difíciles o imposibles de detectar para los humanos.  El autor sugiere que esta habilidad podría revolucionar la ciencia y la academia, acelerando el descubrimiento de nuevas teorías y leyes al permitir la comprensión nativa de datos de alta dimensionalidad, sin necesidad de simplificaciones o reducciones dimensionales que limitan la comprensión humana.  Se menciona el posible descubrimiento anticipado de teorías como el heliocentrismo o la relatividad, como ejemplos del potencial impacto de esta capacidad de la IA.  Finalmente, se plantea la posibilidad de que la IA descubra paradigmas de una complejidad tal que se encuentren fuera del alcance de la comprensión humana, llevando a una situación en la que la humanidad utilizaría tecnología avanzada sin comprender plenamente su funcionamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Era de la Inteligencia Sinfónica</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora la evolución de la IA generativa en los procesos de negocio, pasando de una herramienta individual a un sistema integrado.  Se centra en dos perspectivas: el trabajo de iteración (basado en herramientas y prueba y error, con limitaciones humanas como cuello de botella) y el trabajo en flujo (sistematizado, donde la IA realiza tareas específicas, mejorando eficiencia y precisión).  Se propone la &apos;Inteligencia Sinfónica&apos; como el siguiente nivel, donde la IA gestiona múltiples tareas de forma flexible, similar a una orquesta, cambiando de roles y conocimiento (inteligencia virtual) de manera eficiente (orquestación inteligente).  Esto permite el aprendizaje automático de nuevas tareas a partir de la observación humana, superando las limitaciones actuales y permitiendo una automatización más completa del trabajo intelectual, creando una forma avanzada de IA generativa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orquestación de la Inteligencia Virtual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el concepto de &apos;inteligencia virtual&apos;, similar a las máquinas virtuales, donde una IA simula múltiples inteligencias con distintos roles.  Introduce la &apos;orquestación inteligente&apos;, un método que, a diferencia de la orquestación de sistemas (que requiere desarrollo), utiliza *prompts* para coordinar múltiples inteligencias virtuales dentro de una sola IA.  Esto facilita cambios flexibles y rápidos.  Se destaca la &apos;deliberación definitiva&apos;, un proceso iterativo de refinamiento y construcción de roles de inteligencias virtuales, promoviendo la deliberación mediante la combinación de perspectivas, no solo información, para mejorar la precisión y creatividad del pensamiento.  La conclusión argumenta que la inteligencia virtual, con su capacidad de deliberación organizativa y aprendizaje de errores, permitirá una sustitución humana más efectiva por la IA en negocios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pensamiento de Simulación y el Origen de la Vida</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el &quot;pensamiento de simulación&quot;, un método para comprender fenómenos complejos rastreando la acumulación e interacción de factores.  Se aplica este método al origen de la vida, argumentando que la complejidad surgió gradualmente a través de reacciones químicas repetidas en la Tierra primitiva.  Inicialmente, sustancias químicas simples interactuaron repetidamente, creando sustancias ligeramente más complejas con propiedades de automantenimiento y replicación rudimentarias. Este proceso, distribuido globalmente y facilitado por una atmósfera rica en monómeros y una nube de polvo protectora contra la radiación UV, condujo a la acumulación de complejidad hasta alcanzar las condiciones para la vida.  El autor contrasta este enfoque con explicaciones basadas en eventos accidentales, destacando la importancia de considerar la interacción a escala planetaria. Finalmente, se destaca la aplicación del pensamiento de simulación en el desarrollo de software, donde la capacidad de simular interacciones acumulativas es crucial para traducir requerimientos en lenguaje natural a programas funcionales, requiriendo un &quot;pensamiento de simulación dual&quot; para comprender tanto la lógica del programa como las necesidades del usuario.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conversión a Trabajo en Flujo y Sistemas: La Esencia de la Utilización de la IA Generativa</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo argumenta que para maximizar el potencial de la IA generativa en la eficiencia empresarial, es crucial convertir el trabajo de iteración en trabajo en flujo y luego sistematizarlo.  A diferencia de las herramientas que gestionan tareas individuales, los sistemas guían flujos de trabajo incrementales. La Revolución Industrial y la Revolución de la Información ejemplifican este principio. La IA generativa, adaptable para tareas iterativas, encuentra sus límites en productividad y calidad en este tipo de trabajo.  La clave radica en la reconfiguración de roles y tareas para la IA, aprovechando su capacidad para olvidar pasos previos y adaptarse a nuevos procedimientos. El artículo usa el ejemplo de la gestión de consultas de empleados para ilustrar cómo un enfoque en el trabajo en flujo (detallado paso a paso) y su posterior sistematización (consolidando canales, integrando la IA en un sistema con revisiones humanas) lleva a una eficiencia mayor que el simple uso de IA como herramienta para tareas iterativas. Se abordan malentendidos comunes sobre la aplicación de IA generativa, recalcando la necesidad de un cambio de mentalidad hacia la conversión a trabajo en flujo y sistematización.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ingenieros Omnidireccionales en la Era del Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo explora el impacto de la IA generativa en el desarrollo de software, prediciendo un cambio de paradigma hacia el &quot;Liquidware&quot;, donde el software se vuelve altamente personalizable por el usuario final gracias a la IA.  Se argumenta que la automatización de la programación reduce la importancia de la codificación especializada, incrementando la demanda de &quot;ingenieros omnidireccionales&quot;.  Estos ingenieros, en lugar de especializarse en una única área, poseen un conocimiento amplio de diferentes pilas de sistemas y pueden supervisar proyectos complejos.  El artículo ilustra este concepto con un ejemplo de una aplicación web de comercio electrónico adaptable, que permite modificaciones personalizadas por el usuario.  Se afirma que esta transformación ya está en marcha y que los ingenieros deben adaptarse para convertirse en omnidireccionales, capaces de gestionar proyectos que abarcan diversas tecnologías, utilizando la IA generativa como herramienta para abordar la programación.  El artículo concluye que la evolución irá más allá del desarrollo de software, llegando a la ingeniería de negocios y social omnidireccional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Destino del Pensamiento: IA y Humanidad</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Este artículo explora el futuro del pensamiento humano en la era de la IA.  El autor argumenta que, si bien la IA asumirá tareas intelectuales, esto no eliminará la necesidad de pensar, sino que la transformará.  Propone el &quot;software orientado a procesos&quot; como un nuevo paradigma en el desarrollo de software, donde la optimización individual reemplaza la optimización general, favoreciendo la creación de procesos únicos en lugar de estandarizar.  Esta idea se extiende a la sociedad, describiendo una &quot;sociedad de optimización individual&quot;, donde se prioriza el juicio cuidadoso de cada caso específico sobre la aplicación de reglas generales.  Se introduce la &quot;filosofía subjetiva&quot;, una ética que valora la profunda deliberación individual en la toma de decisiones, incluso si lleva a resultados no deseados.  Finalmente, el autor concluye que la capacidad de diseñar marcos de trabajo individuales para cada asunto se volverá crucial, y que la IA, aunque útil, no reemplazará la responsabilidad individual en la toma de decisiones, llevando a un &quot;destino del pensamiento&quot; donde la reflexión profunda será indispensable.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invitación al Software Orientado a Procesos de Negocio</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Este artículo propone el Software Orientado a Procesos de Negocio (SOPN) como un nuevo enfoque para el desarrollo de software, especialmente en entornos empresariales.  A diferencia del software orientado a objetos, el SOPN centra su unidad fundamental en el proceso de negocio, integrando el manual de procedimientos, la información de entrada y los datos de contacto en un único archivo ejecutable por humanos o IA.  Este enfoque facilita la modificación y ampliación de los procesos, ya que se elimina la necesidad de desarrollar y mantener programas complejos. La IA juega un rol crucial, asistiendo en la ejecución del SOPN, gestionando la interacción con los humanos, facilitando la introducción de datos y gestionando la comunicación entre etapas del proceso.  La capacidad de la IA para procesar y actualizar el SOPN permite la acumulación de conocimiento y la mejora continua de los procesos de negocio, creando una organización de aprendizaje rápido y eficiente, donde los humanos solo realizan las tareas mínimas necesarias a través de interfaces sencillas.  En esencia, el SOPN se presenta como una solución que facilita la gestión de procesos empresariales, optimiza la colaboración humano-IA, y promueve la adaptabilidad y el aprendizaje continuo dentro de la organización.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Diseño de Frameworks como Habilidad Intelectual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/es/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>El artículo argumenta que el diseño de frameworks es una habilidad intelectual clave, distinta del descubrimiento a través de la observación, crucial tanto en la academia como en el desarrollo.  Se diferencia la academia, enfocada en el descubrimiento de hechos, del desarrollo, centrado en la creación de objetos mediante diseño.  Sin embargo, la academia también incluye la invención a través del diseño de frameworks, ejemplificado por teorías científicas como la heliocéntrica y la mecánica newtoniana.  Estos cambios de paradigma son considerados invenciones, no simples descubrimientos.  El artículo destaca que el descubrimiento requiere un conjunto de habilidades diferente al diseño, y que mientras muchos académicos dominan el descubrimiento, el diseño de frameworks es menos común.  Los ingenieros, especialmente los ingenieros de software, por su experiencia en el diseño de software abstracto, poseen las habilidades necesarias para el diseño de frameworks académicos, gracias a la reconfiguración de conceptos a un metanivel, una tarea rutinaria en su profesión.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>