<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (nl)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/rss.xml</link>
<description>Latest articles (nl)</description>
<item>
  <title>Orchestratie van Virtuele Intelligentie</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Dit artikel introduceert het concept van 'virtuele intelligentie' (VI), vergelijkbaar met virtuele machines, maar toegepast op intelligentie. Mensen demonstreren VI wanneer ze meerdere rollen spelen of gesprekken simuleren, en conversationele AI bezit dit vermogen eveneens. Het artikel onderscheidt 'intelligentie-orkestratie' van 'systeemorkestratie'. Waar systeemorkestratie meerdere fysieke of virtuele computers combineert via technologie voor het bouwen van gedistribueerde systemen, maakt intelligentie-orkestratie het mogelijk om binnen één enkel AI-model meerdere virtuele intelligenties met verschillende rollen te combineren voor organisatorische taken. Dit laatste vereist geen systeemontwikkeling maar kan worden bereikt via simpele promptinstructies, wat leidt tot flexibelere en snellere aanpassingen. Verder wordt het concept 'ultieme beraadslaging' geïntroduceerd, waarbij AI wordt aangemoedigd tot herhaaldelijk itereren en combineren van perspectieven, wat leidt tot verbeterde denkprecisie, creativiteit en nieuwe ontdekkingen. VI stelt AI in staat kennis te wisselen voor rollen en taken, wat leidt tot geavanceerde organisatorische intellectuele activiteiten en een grotere toepasbaarheid van AI als menselijke vervanger in zakelijke omgevingen.</description>
</item>
<item>
  <title>Het Tijdperk van Symfonische Intelligentie</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Dit artikel introduceert het concept "Symfonische Intelligentie" als een nieuw tijdperk in het gebruik van generatieve AI, dat verder gaat dan het loutere gebruik van tools. Het onderscheidt twee soorten werk: iteratief werk, dat gebaat is bij tools maar beperkt wordt door menselijke capaciteiten en leertrajecten, en flowwerk, dat gestructureerder is en beter te integreren met systemen. Om de beperkingen van iteratief werk te overwinnen, stelt het artikel voor om dit om te zetten naar gestandaardiseerd flowwerk, waarbij generatieve AI-taken en menselijke taken door een systeem worden verbonden. Dit leidt tot efficiëntieverbetering en kennisdeling. Vervolgens introduceert het concept "virtuele intelligentie" als het vermogen van generatieve AI om tijdens een enkele uitvoering rollen en kennis te wisselen, vergelijkbaar met virtuele machines. Dit vermogen maakt het mogelijk om flexibel iteratief werk uit te voeren. "Intelligentie-orkestratie" beschrijft het beheren van deze virtuele intelligenties, analoog aan orkestratie van virtuele machines. Symfonische Intelligentie wordt gedefinieerd als het stadium waarin generatieve AI deze orkestratie bereikt, vergelijkbaar met een menselijk orkest. Dit stadium, waarin generatieve AI complexe intellectuele taken flexibel kan uitvoeren en zelfs kan leren van menselijke observatie, wordt gezien als een vorm van Artificiële Algemene Intelligentie (AGI).</description>
</item>
<item>
  <title>Dimensies van Ruimtelijke Waarneming: Het Potentieel van AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Dit artikel verkent het potentieel van kunstmatige intelligentie (AI) om de menselijke beperkingen in ruimtelijke waarneming te overstijgen, met name op het gebied van multidimensionale gegevens. Mensen waarnemen een driedimensionale ruimte op basis van tweedimensionale visuele input, een proces van inverse projectie. Hoewel het theoretisch mogelijk is voor mensen om vierdimensionale waarneming te ontwikkelen door simulatie en training, is dit tijdrovend en de praktische toepassingen zijn beperkt. AI daarentegen kan efficiënter worden getraind in vierdimensionale of hogere ruimtelijke waarneming. Dit stelt AI in staat om multidimensionale grafieken intuïtief te begrijpen zonder de noodzaak van projecties of rotaties, wat cruciaal is voor data-analyse en patroonherkenning. Het vermogen om hoogdimensionale gegevens 'native' te interpreteren kan leiden tot versnelde paradigma-innovaties in de wetenschap, vergelijkbaar met hoe het heliocentrische model de astronomie transformeerde. AI's multidimensionale waarnemingsvermogens kunnen de wetenschappelijke en academische vooruitgang aanzienlijk versnellen, hoewel mensen mogelijk moeite hebben om de resulterende complexe paradigma's volledig te bevatten.</description>
</item>
<item>
  <title>Flow-gebaseerd werken en systemen: De essentie van het benutten van generatieve AI</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Het artikel onderscheidt tussen tools en systemen, waarbij systemen werk efficiënter maken door middel van 'flow-gebaseerd werken'. Iteratief werk, dat geleidelijk en met vallen en opstaan verloopt, is nuttig met een toolkit. Flow-gebaseerd werk doorloopt fasen met een eindproduct in de laatste fase, waarbij een begeleidend systeem de productiviteit en kwaliteit verhoogt. Historische revoluties zoals de Industriële en IT-revolutie worden gezien als voorbeelden van gesystematiseerd flow-gebaseerd werk dat iteratieve processen transformeerde.  De generatieve AI-revolutie vereist een vergelijkbare transformatie: generatieve AI moet niet als tool worden gebruikt voor iteratieve taken, maar als onderdeel van een gesystematiseerd, flow-gebaseerd proces. Generatieve AI kan iteratieve taken aan, maar flow-gebaseerde transformatie en systematisering zijn cruciaal voor echte efficiëntiewinst.  Het transformeren van menselijk iteratief werk naar flow-gebaseerd werk is moeilijk, maar met generatieve AI is dit eenvoudiger omdat deze AI flexibeler en configureerbaar is. Een voorbeeld van een helpdeskfunctie illustreert hoe generatieve AI, mits geïntegreerd in een gedetailleerd gestructureerde flow en gesystematiseerd, leidt tot significante efficiëntieverbeteringen, in tegenstelling tot simpelweg als tool gebruiken. Veelvoorkomende misvattingen over generatieve AI ontstaan uit het gebruik ervan als tool voor iteratieve taken of het onvermogen om de flow-gebaseerde transformatie te realiseren.</description>
</item>
<item>
  <title>Simulatiethinking en de Oorsprong van Leven</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Het artikel introduceert 'simulatiethinking' als een denkmethodologie om complexe fenomenen te begrijpen die gebaseerd zijn op accumulatie en interactie. Dit wordt geïllustreerd aan de hand van het zakgeldprobleem, waarbij exponentiële groei leidt tot onverwacht hoge bedragen.  Vervolgens wordt simulatiethinking toegepast op de oorsprong van leven. De auteur stelt dat het ontstaan van complexe chemische stoffen uit eenvoudigere stoffen op de vroege Aarde begrepen kan worden als een proces van geleidelijke accumulatie en interactie, versterkt door planetaire circulatie en processen zoals de stofwolkhypothese.  Dit proces, inclusief de vorming van polymeren en de rol van verschillende aardse omgevingen, wordt gezien als de 'eerste stap' in de oorsprong van leven. De tekst benadrukt dat deze aanpak, die natuurlijke taal gebruikt ('natuurlijke wiskunde'), fundamenteel is voor softwareontwikkeling, waar het helpt bij het vertalen van abstracte vereisten naar functionele systemen door middel van dubbele simulatie (interne werking en klantdoel).  Het artikel concludeert dat simulatiethinking een cruciale vaardigheid is voor het begrijpen van complexe wetenschappelijke en maatschappelijke vraagstukken, en dat personen die deze vaardigheid bezitten, zoals softwareontwikkelaars, een belangrijke rol zullen spelen in de toekomst.</description>
</item>
<item>
  <title>De Omnidirectionele Ingenieur in het Tijdperk van Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Dit artikel onderzoekt de transformerende impact van generatieve AI op softwareontwikkeling, met de introductie van het concept 'liquidware'. Generatieve AI, die uitblinkt in het converseren en programmeren, stelt gebruikers in staat om software aan te passen, zelfs na de release. Dit leidt tot een paradigmaverschuiving van traditionele software naar 'liquidware', die aanpasbaarder en gebruiker-specifiek is. De auteur stelt dat de opkomst van liquidware en de toegenomen efficiëntie van AI-gestuurd programmeren de vraag naar gespecialiseerde programmeurs zal verminderen. In plaats daarvan ontstaat de behoefte aan 'omnidirectionele ingenieurs' met brede kennis over verschillende systeemstacks en de vaardigheid om complexe, multi-platform, multi-device applicaties te ontwerpen, waarbij ze gebruikmaken van AI voor specifieke taken. Dit artikel beschrijft de rol van deze ingenieurs in het leiden van projecten zoals het omvormen van e-commerceplatforms tot gebruikersgemeenschapspodia met naadloze integratie en aanpasbare interfaces, en benadrukt dat de ontwikkeling van omnidirectionele software en omnidirectionele bedrijfskunde de toekomst vormt voor IT-professionals.</description>
</item>
<item>
  <title>De Noodzaak van Denken: AI en de Mensheid</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Dit artikel stelt dat naarmate AI steeds meer intellectuele taken overneemt, de mensheid niet zal stoppen met denken, maar een ander soort denken zal moeten ontwikkelen. De auteur introduceert 'procesoriëntatie' als een nieuw softwareontwikkelingsparadigma, dat verder gaat dan objectoriëntatie. Hierin wordt een proces, getriggerd door gebeurtenissen, gezien als de centrale programmeermodule. Deze benadering past beter bij de menselijke intuïtie en maakt het mogelijk om de gehele levenscyclus van software via processen te begrijpen. Met AI die programmeertaken ondersteunt, wordt redundantie in code acceptabel, waardoor individuele optimalisatie van processen boven globale optimalisatie wordt gesteld. Dit concept van individuele optimalisatie wordt doorgetrokken naar de samenleving, die evolueert van globale naar individueel geoptimaliseerde besluitvorming, waarbij elke situatie uniek wordt beoordeeld. Dit vereist "subjectieve filosofie", waarbij het proces van nadenken en verantwoordelijkheid nemen centraal staat, zelfs als dit leidt tot onbedoelde gevolgen. De auteur concludeert dat de mensheid, ondanks AI's vermogen tot intellectuele arbeid, verplicht zal zijn om diepgaand en individueel na te denken, omdat AI slechts kan informeren, adviseren en criteria kan presenteren, maar niet het uiteindelijke, verantwoordelijke oordeel kan vellen.</description>
</item>
<item>
  <title>Een uitnodiging voor bedrijfsprocesoriëntatie</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Dit artikel introduceert het concept van Bedrijfsprocesgeoriënteerde Software (BPOS) als een innovatieve aanpak voor softwareontwikkeling en organisatorische efficiëntie. Het bouwt voort op het principe van objectgeoriënteerde software, dat data en verwerking bundelt, maar past dit toe op het niveau van bedrijfsprocessen.  BPOS houdt in dat de bedrijfsinstructies en invoergebieden voor taken binnen één document worden geïntegreerd, wat zorgt voor een coherente eenheid. Dit formaat, vaak in Markdown, dient als "software" die door mensen of AI uitgevoerd kan worden.  Het elimineert de noodzaak voor complexe systeemontwikkeling, waardoor aanpassingen aan bedrijfsprocessen sneller en goedkoper worden doorgevoerd. AI kan deze BPOS-bestanden lezen, verwerking uitvoeren, mensen assisteren via diverse interfaces (van chat tot gegenereerde spreadsheets) en taken overdragen aan de volgende verantwoordelijke.  Dit leidt tot kennisaccumulatie, continue procesverbetering en de vorming van een "snel lerende organisatie", waarbij AI de last draagt van het leren van nieuwe procedures en het aanpassen aan veranderingen, terwijl mensen efficiënt ondersteund worden.</description>
</item>
<item>
  <title>Frameworkontwerp als een Intellectueel Vermogen</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Het artikel onderscheidt twee fundamentele intellectuele activiteiten: ontdekking door observatie, kenmerkend voor academische disciplines, en uitvinding door ontwerp, de kern van ontwikkeling. Terwijl academici zich richten op het ontdekken van feiten, creëren ontwikkelaars nieuwe objecten en systemen. Soms, zoals in toegepaste wetenschappen, overlappen deze gebieden. Het artikel stelt dat academische disciplines ook intellectuele activiteiten van uitvinding door ontwerp kennen, met frameworkontwerp als een sleutelvoorbeeld. Modellen zoals het geocentrische en heliocentrische systeem, en theorieën als Newtoniaanse mechanica, worden gezien als conceptuele kaders die worden gekozen op basis van bruikbaarheid, niet op juistheid, wat meer overeenkomt met 'paradigma-uitvindingen' dan met revoluties. Dit benadrukt het belang van uitvinding door ontwerp, zelfs binnen de wetenschap. Hoewel ontdekking en uitvinding verschillende vaardigheden vereisen, bezitten niet alle academici de vaardigheden voor uitvinding. Ingenieurs, met name software-ingenieurs, bezitten echter potentieel deze vaardigheden, aangezien zij routinematig abstracte concepten op een meta-niveau herconfigureren, wat cruciaal is voor frameworkontwerp.</description>
</item>
</channel>
</rss>