<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Katoshi&apos;s Onderzoeksnotities</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/</link>
    <description>Onderzoeksnotities van een Software Engineer/Systeemarchitect/Ph.D. in Engineering. Het verkennen van de mechanismen van het ontstaan van het leven, de essentie van levensfenomenen, en structuren van intelligentie en samenleving door middel van softwareontwikkelingservaring.</description>
    <language>nl</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/nl/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Op weg naar een tijdperk zonder muren: Een blogsite in 30 talen creëren</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit blogartikel beschrijft de creatie van een meertalige (30 talen) blogwebsite, volledig geautomatiseerd met behulp van generatieve AI (Gemini).  De auteur, een systeemingenieur, detailleert het proces, beginnend bij het genereren van HTML vanuit Japanse artikelconcepten met een Astro framework-gebaseerd programma.  Categorisering en tagging gebeuren automatisch via Gemini&apos;s API, waarbij een algoritme categorieën en tags uit bestaande artikelen extraheert en verfijnt.  Vertaling naar de 30 talen wordt eveneens via Gemini&apos;s API afgehandeld, zowel voor algemene websiteteksten als artikelinhoud.  Toegankelijkheidsverbeteringen, gesuggereerd door Gemini, werden in de HTML geïntegreerd.  De auteur benadrukt hoe generatieve AI barrières overwon, zoals meertaligheid (inclusief het correct behandelen van taalspecifieke elementen zoals datums en eenheden), en toegankelijkheid voor gebruikers met visuele beperkingen of die een toetsenbord gebruiken.  Het systeem, gebouwd in ongeveer twee weken, demonstreert het potentieel van generatieve AI om barrières in informatie-distributie te elimineren, hoewel toekomstige uitdagingen, zoals culturele verschillen, nog steeds bestaan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ontwikkelingsgedreven Ontwikkeling en Refactoring-gestuurde Testen</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel beschrijft twee nieuwe benaderingen in softwareontwikkeling, mogelijk gemaakt door generatieve AI: Ontwikkelingsgedreven Ontwikkeling en Refactoring-gestuurde Testen. Ontwikkelingsgedreven Ontwikkeling focust op het continu ontwikkelen van hulpmiddelen tijdens het softwareontwikkelingsproces om de efficiëntie en kwaliteit te verbeteren.  In plaats van vooraf tests te schrijven (zoals in Test-Driven Development), pleit Refactoring-gestuurde Testen voor het schrijven van tests tijdens het refactoringproces, gericht op stabiele delen van de code.  De auteur beargumenteert dat deze methoden, in combinatie met generatieve AI, leiden tot een efficiëntere en kwalitatief betere softwareontwikkeling, in lijn met de visie van een omnidirectionele engineer en ervarings- en gedragsgestuurde ontwikkeling.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tijdcompressie en Blinde Vlekken: De Noodzaak van **Snelheidsregeling**</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel beschrijft de exponentiële versnelling van AI-technologie en de daaruit voortvloeiende &apos;tijdcompressie&apos;, waarbij technologische ontwikkelingen zo snel gaan dat maatschappelijke aanpassingen en het identificeren van risico&apos;s (sociale blinde vlekken) achterlopen. Deze versnelling wordt versterkt door de zelfversterkende aard van AI, de toename van toepassingen en investeringen.  De auteur waarschuwt voor de gevaren van deze snelle ontwikkeling, aangezien de risico&apos;s van onbekende of niet-voorziene toepassingen sneller verschijnen dan we ze kunnen begrijpen en mitigeren.  Dit leidt tot een &apos;Chronoscramble Samenleving&apos;, waar individuen sterk uiteenlopende percepties hebben van het tempo van technologische vooruitgang. De oplossing die wordt voorgesteld is het ontwikkelen van een visie en strategie, waarbij de focus ligt op het gebruik van AI zelf als &apos;ingebouwde stabilisator&apos; om de snelheid van de technologische ontwikkeling te reguleren en zo de risico&apos;s beheersbaar te houden.  Het doel is om een evenwicht te vinden tussen de voordelen en de risico&apos;s van deze snelle technologische vooruitgang.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub als intellectuele mijn</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel verkent het potentieel van GitHub als een &apos;Intellectuele Mijn&apos;, een gecentraliseerde opslagplaats voor openbare kennis die wordt gebruikt als grondstof voor &apos;Intellectuele Fabrieken&apos;. Deze fabrieken, aangedreven door generatieve AI, verwerken de kennis op GitHub (programma&apos;s, documenten, blogartikelen, etc.) en produceren diverse contentformaten (vertalingen, video&apos;s, websites).  De auteur beschrijft zijn eigen &apos;Intellectuele Fabriek&apos;, die zijn blogartikelen automatiseert, en vergelijkt dit met DeepWiki, een dienst die automatisch wiki&apos;s genereert voor GitHub-projecten.  Het artikel beargumenteert dat de combinatie van GitHub als centraal platform en AI-aangedreven Intellectuele Fabrieken een dynamische, openbare kennisbank creëert.  Deze kennisbank zal niet alleen feiten bevatten, maar ook &apos;Intellectuele Kristallen&apos; – nieuwe denkkaders en concepten die de ontdekking van verdere kennis katalyseren.  Het artikel voorspelt dat dit ecosysteem de snelheid van kenniscreatie zal versnellen, door zowel menselijke bijdragen als AI-gedreven kennisontdekking te combineren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Idee Gestaltinstorting</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>De auteur introduceert het concept &apos;Idee Gestaltinstorting&apos;, waarbij een initieel helder idee instort onder analytische beschouwing.  Dit wordt geïllustreerd aan de hand van het begrip &apos;stoel&apos;, dat moeilijk te definiëren is op basis van vorm of materiaal, maar wel door zijn functie (&apos;geschikt om op te zitten&apos;) kan worden begrepen.  Het behoud van de &apos;Idee Gestalt&apos; is mogelijk door te focussen op functionaliteit, relativiteit (context afhankelijkheid) en volledigheid (het geheel beschouwen). Deze principes worden toegepast op de vraag of fictieve personages (in romans, films en anime) en toekomstige, geavanceerde AI bewustzijn bezitten. De auteur beargumenteert dat vanuit het perspectief van de observator in de fictieve wereld, en voor de toekomstige AI, het toeschrijven van bewustzijn een natuurlijke reactie is. De auteur bekritiseert huidige argumenten tegen AI-bewustzijn als voorbeelden van Idee Gestaltinstorting, aangezien ze focussen op onvoldoende aspecten om bewustzijn te bepalen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intellectuele Kristallen: Tussen Intuïtie en Logica</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel onderzoekt de kloof tussen intuïtie en logica, waarbij intuïtief correcte ideeën moeilijk logisch te verwoorden zijn.  De auteur introduceert het concept van &apos;intellectuele kristallen&apos; – wiskundige structuren die intuïtieve inzichten logisch verklaren.  Het nationale belang wordt als voorbeeld gebruikt; hoewel intuïtief gezien wereldvrede wenselijk is, wordt dit vaak verworpen vanwege nationaal belang.  De auteur argumenteert echter dat nationaal belang onvoorspelbaar en op lange termijn irrationeel is, in tegenstelling tot duurzame vrede, goed bestuur, economische welvaart en risicobeheer, die wel een &apos;progressieve accumulatie&apos; van kennis en technologie mogelijk maken.  Het artikel introduceert &apos;natuurlijke wiskunde&apos; als een methode om logische structuren in natuurlijke taal uit te drukken, waarmee &apos;intellectuele kristallen&apos; kunnen worden blootgelegd en intuïtieve inzichten rationeel kunnen worden verdedigd.  De kern is dat intuïtie niet inherent fout is, maar dat er vaak een onderliggende logische structuur te vinden is die de intuïtie ondersteunt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leren leren: Aangeboren intelligentie</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel onderzoekt het ontstaan van intelligentie in kunstmatige intelligentie (AI) door het concept van &apos;leren&apos; te analyseren.  De auteur introduceert &apos;leren door het lichaam&apos; en &apos;leren door taal&apos;, en onderscheidt vervolgens &apos;metacognitief leren&apos; (herhaald leren) van &apos;metafysisch leren&apos; (direct begrip of opzoekbaar).  Grote taalmodellen (LLM&apos;s) demonstreren metafysisch leren door taal, in tegenstelling tot traditioneel machinaal leren.  De auteur introduceert het concept van een &apos;framework&apos; dat de structuur en relaties tussen concepten definieert, onderscheidend tussen een &apos;natuurlijk taal-framework&apos;, &apos;virtuele frameworks&apos; (domeinspecifiek, formeel), en &apos;native frameworks&apos; (automatisch beheerst).  Het &apos;aandachtsmechanisme&apos; in LLM&apos;s wordt geïdentificeerd als de technologie achter het &apos;Natuurlijk Geboren Frameworker&apos; – een ingebouwd mechanisme om frameworks incrementeel te leren. De auteur concludeert dat natuurlijke taal een uitermate geschikte structuur heeft voor incrementeel leren en dat mensen mogelijk ook &apos;Natuurlijk Geboren Frameworkers&apos; zijn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chronoscramble Samenleving</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel beschrijft de &apos;Chronoscramble Samenleving&apos;, een maatschappelijk fenomeen veroorzaakt door de snelle ontwikkeling van generatieve AI.  De auteur beargumenteert dat de ongelijke toegang tot en het begrip van AI-technologieën leiden tot grote verschillen in de tijdsperceptie tussen individuen. Deze verschillen overstijgen traditionele grenzen zoals nationaliteit en generatie, en manifesteren zich in uiteenlopende perspectieven op de huidige mogelijkheden van AI en de toekomst ervan. De auteur benadrukt de complexiteit van deze discrepanties, die voortkomen uit verschillen in technologische expertise, toegang tot informatie, en cognitieve vooroordelen bij het voorspellen van de toekomst.  Het artikel bepleit voor methoden om zinvolle discussies te voeren ondanks deze discrepanties, waarbij de focus ligt op het bereiken van gemeenschappelijk begrip, onafhankelijk van ieders individuele tijdsperceptie.  De auteur gebruikt het spel &apos;Chrono Trigger&apos; als metafoor, waarbij de samenwerking tussen verschillende teams, ondanks hun verschillende perspectieven, een succesvol eindresultaat opleverde, net zoals samenwerking in de Chronoscramble Samenleving noodzakelijk is.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Het Tijdperk van Simulatiegedachte</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel beschrijft de opkomst van &apos;Omnidirectionele Engineering&apos;, een benadering van softwareontwikkeling waarbij generatieve AI wordt gebruikt om diverse aspecten van een systeem te ontwikkelen, inclusief front-ends, back-ends en batchverwerking.  De auteur introduceert het concept &apos;Liquidware&apos;, software die dankzij generatieve AI flexibel en aanpasbaar is.  Verder pleit het artikel voor een &apos;Bedrijfsprocesgerichte&apos; ontwikkelingsmethodologie voor bedrijfssystemen, waarbij softwaremodules in afzonderlijke bedrijfsprocessen worden verdeeld om complexiteit te verminderen.  Ten slotte beschrijft het artikel hoe generatieve AI simulatiesystemen transformeert, waardoor complexere en inclusievere simulaties mogelijk zijn, wat leidt tot een &apos;Simulatiegedachte&apos; – een manier van denken die steunt op simulaties voor discussies en besluitvorming, waardoor objectiviteit en efficiëntie worden verbeterd.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ervaring &amp; Gedrag</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>De tekst beschrijft een verschuiving in softwareontwikkeling van specificatie- en implementatiegebaseerde engineering naar ervarings- en gedragstechniek. Traditionele methoden focussen op het voldoen aan specificaties, terwijl de nieuwe benadering prioriteit geeft aan de gebruikerservaring en het gedrag van de software.  De auteur introduceert het concept &apos;Liquidware&apos;, software die door AI-aangedreven automatisering flexibel en aanpasbaar is aan individuele gebruikersvoorkeuren.  Gedrag wordt gedefinieerd als een toestand die in de tijd verandert en getest op basis van de gebruikerservaring, inclusief functionele conformiteit.  De ultieme gebruikerservaring wordt vergeleken met de moeiteloze controle over het eigen lichaam, en de auteur stelt dat Liquidware deze naadloze ervaring kan bieden, waardoor software een verlengstuk van onszelf wordt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kennis Kristallisatie: Vleugels Voorbij Verbeelding</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>De auteur introduceert het concept &apos;kenniskristal&apos;, een alomvattende en consistente abstractie van informatie en onderliggende wetten vanuit diverse invalshoeken.  Het vliegen wordt als voorbeeld gebruikt: vleugels integreren alle aspecten van vliegen (zwaartekracht overwinnen, stuwkracht genereren, lift creëren via luchtstroomverschillen), ongeacht de energiebron (zwaartekracht, thermiek, tegenwind, interne energie).  De auteur beschrijft vervolgens &apos;kenniskristallisatie&apos; als het proces van het verfijnen van kenniscombinaties en het ontdekken van &apos;condensatiepunten&apos; – dieptevolle verbanden tussen kennisstukken.  Dit wordt vergeleken met het creëren van een kennisbank, waarbij eerst een &apos;kennismeer&apos; (ongeorganiseerde kennis) wordt verzameld, gevolgd door organisatie in een kennisbank.  Een nieuwe laag, de &apos;kennis edelsteendoos&apos;, bevat gekristalliseerde kennis, die vervolgens kan worden verwerkt tot praktische toepassingen in een &apos;kennisgereedschapskist&apos;.  De auteur betoogt dat iedereen, inclusief AI, kan bijdragen aan kenniskristallisatie, wat leidt tot innovatie en het bereiken van voorheen onbereikbare doelen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kunstmatig Lerend Intelligentiesysteem: Het ALIS Concept</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel introduceert het Kunstmatig Lerend Intelligentiesysteem (ALIS), een systeem dat aangeboren (neuraal netwerk) en verworven leren combineert.  De kern van ALIS is het extraheren, opslaan en gebruiken van herbruikbare kennis tijdens inferentie.  Het artikel beschrijft vijf elementen van een lerend systeem: intelligente processor, kennisopslag, de wereld, toestandsgeheugen en framework.  ALIS gebruikt natuurlijke taaltekst als primaire vorm van verworven kennis, frameworks en toestandsgeheugen, waardoor integratie met LLM&apos;s mogelijk is.  Het artikel onderscheidt drie kennissystemen (netwerkparameterkennis, natuurlijke kennis, formele kennis) en twee toestanden (staatloos, staatvol).  &apos;Intelligente orchestratie&apos; verdeelt kennis over gespecialiseerde opslagplaatsen, analoog aan een orkest.  De ontwikkelingsmethode is incrementeel en agile, beginnend met een eenvoudige chat-AI die kennis uit chatgeschiedenis accumuleert.  Verbeteringen, zoals voorafgaande en achteraf controle notities, worden toegevoegd voor betere kennisselectie.  ALIS kan uiteindelijk worden toegepast in diverse domeinen,  en kan, door zijn interactie met de wereld, eigenschappen vertonen die lijken op die van een &apos;embodied AI&apos;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Machinaal Leren met Natuurlijke Taal</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Traditioneel machinaal leren gebruikt numerieke data.  Mensen leren echter ook via taal. Grote Taalmodellen (LLM&apos;s) maken machinaal leren met natuurlijke taal mogelijk.  Een basismodel hiervoor gebruikt een pre-getrainde LLM en een kennisbank.  Invoerzinnen worden aan de LLM gegeven, die een classificatie genereert.  Een leersysteem beoordeelt de antwoorden, en deze informatie wordt in de kennisbank opgeslagen.  De kennisbank wordt vervolgens gebruikt om de LLM te verbeteren.  Dit model verschilt van traditioneel machinaal leren doordat de LLM-parameters niet veranderen en de kennisbank natuurlijke taal opslaat. Een realistischere toepassing gebruikt een LLM en een kennisbank om aanvragen toe te wijzen, waarbij fouten door mensen worden gecorrigeerd en bijgewerkt in de kennisbank.  Machinaal leren met natuurlijke taal is efficiënter dan numeriek machinaal leren, omdat het minder data, geen iteratief leren en vaak geen voorverwerking vereist. De hoge leerefficiëntie compenseert de tragere verwerking van natuurlijke taal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatische generatie van presentatievideo&apos;s uit blogposts</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel beschrijft de ontwikkeling van een systeem dat automatisch presentatievideo&apos;s genereert van blogartikelen, met behulp van generatieve AI.  Het grootste obstakel was het voorkomen en detecteren van tekstoverloop in automatisch gegenereerde SVG-presentaties.  De auteur loste dit op door de AI strikte regels en procedures te geven, en door een zelfgeschreven programma te ontwikkelen voor nauwkeurige tekstoverloopdetectie.  Na het genereren van het SVG-materiaal, wordt een narratiescript gemaakt en omgezet in audio, waarna alles gecombineerd wordt tot een mp4-video met behulp van ffmpeg.  Hoewel Google&apos;s NotebookLM nu een vergelijkbare functie aanbiedt, beschouwt de auteur de ontwikkeling van dit systeem als een belangrijke leerervaring in het effectief benutten van generatieve AI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aandachtsmechanisme als Micro Virtuele Intelligentie</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel beschrijft het aandachtsmechanisme in Transformer-gebaseerde AI als een cruciale factor in het verwerken van natuurlijke taal. Het vergelijkt het aandachtsmechanisme, dat relevante woorden selecteert voor interpretatie, met het concept van &apos;virtuele intelligentie&apos;.  Virtuele intelligentie, in de context van het artikel, verwijst naar het vermogen van AI om verschillende kennisbronnen te gebruiken afhankelijk van de taak.  Het aandachtsmechanisme wordt voorgesteld als &apos;micro virtuele intelligentie&apos;, omdat het werkt op woordniveau.  Daartegenover stelt het artikel een &apos;expliciet aandachtsmechanisme&apos; voor: natuurlijke taal instructies die specificeren welke kennisbronnen relevant zijn voor een specifieke taak.  Dit expliciete mechanisme kan worden gegenereerd en bijgewerkt door de AI zelf, waardoor een recursieve verbetering van intelligentie mogelijk is.  De auteur benadrukt het belang van het aandachtsmechanisme niet alleen als een efficiënt mechanisme, maar als een fundamenteel element van geavanceerde intelligentie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimensies van Ruimtelijke Waarneming: Het Potentieel van AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel beschrijft het potentieel van AI om multidimensionale ruimtes te begrijpen, een vermogen dat mensen ontbreekt.  Mensen waarnemen driedimensionaal via tweedimensionale beelden; de auteur suggereert dat dit principe kan worden uitgebreid naar vier of meer dimensies met behulp van computersimulaties.  AI, niet beperkt tot tweedimensionale perceptie, zou getraind kunnen worden om driedimensionale en multidimensionale ruimtes panoramisch te begrijpen, waardoor complexe grafieken en data intuïtiever te analyseren zijn. Dit zou trendanalyse, het identificeren van patronen en het ontdekken van wetmatigheden, zelfs over verschillende dimensionele combinaties, enorm vergemakkelijken.  Het artikel vergelijkt dit met historische wetenschappelijke doorbraken, suggererend dat &apos;dimensie-native&apos; AI paradigmaverschuivingen in de wetenschap zou kunnen versnellen door multidimensionale data direct te begrijpen zonder dimensiereductie.  Hoewel AI dergelijke inzichten mogelijk naar lagere dimensies zou projecteren om ze voor mensen begrijpelijk te maken, is het mogelijk dat sommige ontdekkingen in extreem hoge dimensies buiten menselijk begrip blijven, wat leidt tot een situatie waarin we technologie gebruiken zonder de onderliggende principes volledig te begrijpen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Het Tijdperk van Symfonische Intelligentie</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel beschrijft de evolutie van generatieve AI in bedrijfsprocessen, van tool naar systeem. Het introduceert &apos;Symfonische Intelligentie&apos; als een nieuw stadium, waarbij generatieve AI complexe taken uitvoert, vergelijkbaar met een orkest.  De auteur analyseert dit vanuit twee perspectieven: iteratiewerk (proefondervindelijk, tool-gebaseerd) en flow werk (gestandaardiseerd, systeem-gebaseerd). Iteratiewerk, hoewel geschikt voor tools, stuit op beperkingen door menselijke bottlenecks en vaardigheidskloof. Flow werk, via systematisering en conversie van iteratieve processen, biedt efficiëntievoordelen door specialisatie en kennisaccumulatie.  Het artikel introduceert &apos;virtuele intelligentie&apos;, waarbij een enkele AI meerdere rollen simuleert, vergelijkbaar met een virtuele machine, en &apos;intelligentieorkestratie&apos;, het beheer van meerdere rollen en kennisbronnen, analoog aan virtuele machine-orkestratie.  De culminatie is Symfonische Intelligentie: een AI die, net als een menselijke brein, flexibel complexe taken uitvoert. Dit wordt gezien als een stap richting Artificial General Intelligence (AGI), waar de AI zelfstandig kennis leert en automatiseert, ver boven menselijk leervermogen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orchestratie van Virtuele Intelligentie</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel introduceert &apos;intelligentieorkestratie&apos;, een methode om een enkele AI te laten functioneren alsof het meerdere AI&apos;s met verschillende rollen zijn, in tegenstelling tot &apos;systeemorkestratie&apos; waarbij meerdere afzonderlijke AI&apos;s worden gecombineerd.  Intelligentieorkestratie maakt gebruik van virtuele intelligentie, waarbij de AI verschillende perspectieven simuleert binnen een enkel model, vergelijkbaar met hoe mensen verschillende rollen kunnen aannemen. Dit wordt bereikt via promptinstructies in plaats van softwareontwikkeling, waardoor snellere en flexibeler aanpassingen mogelijk zijn.  De auteur beargumenteert dat intelligentieorkestratie niet alleen efficiënter is, maar ook leidt tot &apos;ultieme overweging&apos;: een iteratief proces van reflectie en verfijning van perspectieven, wat leidt tot nauwkeuriger en uitgebreider denken, en potentieel tot nieuwe ontdekkingen en creativiteit.  De conclusie is dat intelligentieorkestratie AI in staat stelt tot complexere taken en een betere simulatie van menselijke cognitie, wat de praktische toepasbaarheid van AI aanzienlijk zal verbeteren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simulatiegedachte en het Ontstaan van Leven</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel introduceert &apos;simulatiegedachte&apos;, een denkmethode die accumulatie en interactie stapsgewijs volgt om complexe fenomenen te begrijpen.  De auteur past deze methode toe op het ontstaan van leven, argumenterend dat de progressieve complexiteit van chemische stoffen op de vroege Aarde, door herhaalde reacties en globale circulatie, de eerste stap in de evolutie van leven vormde.  Een &apos;stofwolk&apos; op de vroege Aarde, beschermend tegen UV-straling en rijk aan grondstoffen, fungeerde als een &apos;monomerenfabriek&apos;.  De auteur betoogt dat dit proces, hoewel niet het leven zelf, de essentie ervan bevat en geleidelijk tot complexere levensvormen leidde.  Simulatiegedachte, gebaseerd op natuurlijke taal (&apos;Natuurlijke Wiskunde&apos;), wordt gepresenteerd als een essentiële vaardigheid, niet alleen voor het begrijpen van wetenschappelijke mysteries, maar ook voor softwareontwikkeling, waar programmeurs voortdurend cumulatieve interacties moeten simuleren om de wensen van klanten te vertalen naar functionele programma&apos;s.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flow Werk Conversie en Systemen: De Essentie van het Gebruik van Generatieve AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel bespreekt het verschil tussen &apos;iteratiewerk&apos; (flexibel, iteratief) en &apos;flow werk&apos; (gestructureerd, stapsgewijs).  Het betoogt dat generatieve AI het meest effectief is bij het systematiseren van flow werk, niet alleen als tool voor iteratief werk.  De Industriële en IT-revoluties worden genoemd als voorbeelden van hoe het omzetten van iteratief naar flow werk en systematisering tot grote productiviteitsverbeteringen leidde. Het artikel benadrukt dat de focus moet liggen op het converteren van taken naar flow werk en het systematiseren ervan, in plaats van enkel het gebruiken van AI als een tool. Een voorbeeld van het afhandelen van werknemersvragen wordt gebruikt om te illustreren hoe het omzetten in flow werk en systematisering de efficiëntie verbetert.  Fouten van de AI kunnen worden verminderd door continue verbetering van de instructies.  Het artikel waarschuwt tegen twee misvattingen: AI als louter tool zien en de beperkingen van AI in iteratief werk overschatten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Omnidirectionele Engineers in het tijdperk van Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Generatieve AI transformeert softwareontwikkeling.  Het vermogen van grote taalmodellen om code te genereren neemt toe, waardoor programmeurs efficiënter werken.  Dit leidt tot het concept &apos;Liquidware&apos;, software die door gebruikers via generatieve AI kan worden aangepast, waardoor dynamische en gepersonaliseerde gebruikerservaringen ontstaan.  De rol van de software engineer verschuift van puur programmeren naar een meer omnidirectionele benadering (&apos;omnidirectionele engineers&apos;). Deze engineers bezitten brede kennis van diverse systeemstacks en kunnen complexe softwaresystemen ontwerpen die verschillende platforms integreren.  Het artikel illustreert dit met een voorbeeld van een e-commerce applicatie die Liquidware-functionaliteit integreert en benadrukt dat dit geen toekomstig concept is, maar een huidige realiteit. De opkomst van omnidirectionele engineers is essentieel in dit nieuwe landschap, waarbij ze de focus leggen op systeemarchitectuur, integratie en het beheren van risico&apos;s bij AI-gestuurde codegeneratie.  De toekomst omvat omnidirectionele softwareontwikkeling, die uitbreidt naar omnidirectionele bedrijfs- en sociale engineering.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Het Lot van het Denken: AI en de Mensheid</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel beschrijft een verschuiving in softwareontwikkeling en maatschappelijke denkwijze in het AI-tijdperk.  Het introduceert &quot;procesgerichte&quot; software als een paradigma dat de focus verlegt van objecten naar processen, waardoor individuele optimalisatie mogelijk wordt, in tegenstelling tot de eerdere nadruk op algehele optimalisatie. Deze verschuiving weerspiegelt zich in de maatschappij als een &quot;individuele optimalisatie maatschappij&quot;, waar diepgaande, individuele overwegingen belangrijker worden dan gestandaardiseerde regels. De auteur introduceert &quot;subjectieve filosofie&quot; als een ethisch perspectief dat de nadruk legt op zorgvuldige overweging van individuele situaties.  Het vermogen om frameworks te ontwerpen voor individuele problemen wordt een cruciale vaardigheid.  De conclusie is dat hoewel AI intellectuele arbeid automatiseert, mensen zullen blijven nadenken, zij het op een andere manier, door individuele frameworks te creëren en ethische overwegingen te integreren in hun beslissingen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Een introductie tot bedrijfsprocesgerichte software</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Dit artikel introduceert bedrijfsprocesgerichte software als een nieuwe aanpak voor softwareontwikkeling.  In tegenstelling tot traditionele objectgeoriënteerde software, focust deze benadering op het integreren van bedrijfshandleidingen en invoervelden in één bestand, waardoor een uitvoerbaar document ontstaat dat zowel door mensen als AI kan worden gebruikt. Dit bestand, dat het bedrijfsproces volledig beschrijft, wordt door de betrokken personen doorgegeven, waarbij AI assistentie verleent waar nodig.  Dit vereenvoudigt aanpassingen, voegt functies toe, en bevordert kennisaccumulatie en continue verbetering van bedrijfsprocessen.  De scheiding tussen handleiding en verwerking, inherent aan traditionele software, wordt vermeden, wat leidt tot een efficiënter en sneller lerend systeem waar mensen zich kunnen focussen op minimale taken via gebruiksvriendelijke interfaces, terwijl AI de complexiteit van het leren en aanpassen aan veranderende processen absorbeert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frameworkontwerp als Intellectuele Vaardigheid</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/nl/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Het artikel onderscheidt twee intellectuele activiteiten: &apos;ontdekking door observatie&apos; (kenmerkend voor de academische wereld) en &apos;inventie door ontwerp&apos; (centraal in ontwikkeling).  Hoewel de academische wereld overwegend gericht is op ontdekking, betoogt het artikel dat &apos;frameworkontwerp&apos; een vorm van inventie is die eveneens een cruciale rol speelt in de wetenschap. Voorbeelden zoals de geocentrische en heliocentrische theorieën, en paradigmaverschuivingen in de natuurkunde, worden genoemd als bewijs.  Het artikel benadrukt dat deze activiteiten verschillende vaardigheden vereisen.  Wetenschappers blinken vaak uit in ontdekking, maar niet per se in ontwerp.  Software engineers, daarentegen, ontwikkelen vaak vaardigheden in abstract ontwerp, wat hen potentieel geschikt maakt voor academisch frameworkontwerp, hoewel specifieke expertise in het betreffende vakgebied essentieel blijft.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>