<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Catatan Penelitian Katoshi</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/</link>
    <description>Catatan penelitian oleh Insinyur Perangkat Lunak/Arsitek Sistem/Ph.D. di bidang Teknik. Menjelajahi mekanisme asal mula kehidupan, esensi fenomena kehidupan, serta struktur kecerdasan dan masyarakat melalui pengalaman pengembangan perangkat lunak.</description>
    <language>id</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/id/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Menuju Era Tanpa Batasan: Menciptakan Situs Blog 30 Bahasa</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas pembuatan situs web blog multibahasa (30 bahasa) otomatis menggunakan AI generatif Gemini.  Penulis memanfaatkan Gemini untuk berbagai aspek, termasuk pembuatan kode situs web berbasis Astro, kategorisasi otomatis artikel, pemberian tag, dan terjemahan multibahasa.  Prosesnya melibatkan program khusus yang berinteraksi dengan API Gemini.  Penulis juga menekankan peningkatan aksesibilitas situs, yang juga dibantu oleh saran Gemini.  Kesimpulannya, AI generatif mengatasi batasan bahasa, aksesibilitas, dan pemeliharaan situs web, memungkinkan pembuatan dan pembaruan yang mudah, bahkan untuk individu tanpa pengalaman pengembangan web. Penulis berpendapat bahwa AI generatif menghilangkan batasan penyebaran informasi, membuka jalan menuju era tanpa batasan komunikasi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pengembangan Berbasis Pengembangan dan Pengujian Berbasis Refactoring</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas transformasi pengembangan perangkat lunak berkat AI generatif, khususnya melalui dua pendekatan baru: Pengembangan Berbasis Pengembangan (PBB) dan Pengujian Berbasis Refactoring (PBR).  PBB menekankan pengembangan berkelanjutan alat-alat perangkat lunak pendukung selama proses pengembangan utama, meningkatkan efisiensi dan kualitas proyek-proyek selanjutnya.  PBR, berbeda dari Pengembangan Berbasis Pengujian (TDD),  mengarahkan pengujian pada bagian-bagian perangkat lunak yang stabil setelah refactoring, bukan sebelum implementasi.  Penulis berpendapat bahwa pendekatan ini, bersama dengan  konsep Insinyur Omnidireksional dan Pengembangan Berbasis Pengalaman &amp; Perilaku,  menawarkan cara baru yang efisien dan efektif untuk pengembangan perangkat lunak di era AI generatif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kompresi Waktu dan Titik Buta: Kebutuhan akan **Pengaturan Kecepatan**</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas dampak percepatan teknologi AI generatif, khususnya bagaimana percepatan tersebut menyebabkan &apos;kompresi waktu&apos; dan menciptakan &apos;titik buta sosial&apos;.  Penulis berargumen bahwa kecepatan pengembangan AI melampaui kemampuan kita untuk memahami dan mengelola risikonya.  Ketidakpastian tentang laju kemajuan dan perbedaan persepsi antar individu menciptakan &apos;Masyarakat Chronoscramble&apos;, di mana pemahaman waktu sangat bervariasi.  Penulis menyarankan agar kita fokus pada visi yang tetap konsisten terlepas dari perubahan cepat ini, dan menggunakan AI itu sendiri sebagai &apos;stabilisator bawaan&apos; untuk mengendalikan kecepatan perkembangan teknologi dan mengurangi risiko.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub sebagai Tambang Intelektual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas potensi GitHub sebagai ‘Tambang Intelektual’, sebuah pusat pengetahuan terbuka yang didukung oleh kecerdasan buatan (AI).  Penulis mencontohkan DeepWiki, layanan yang menghasilkan situs wiki otomatis untuk proyek GitHub, dan ‘Pabrik Intelektual’ miliknya sendiri, yang mengotomatiskan pembuatan berbagai konten dari artikel blog.  Penulis berargumen bahwa GitHub, dengan kemampuannya untuk berbagi dan mengedit kolaboratif, dapat menjadi wadah utama bagi bahan baku ‘Pabrik Intelektual’, yang kemudian menghasilkan berbagai konten dan basis pengetahuan.  Ekosistem ini akan menciptakan basis pengetahuan publik yang dinamis, memungkinkan penemuan pengetahuan otomatis dan mempercepat pertumbuhan pengetahuan, termasuk apa yang disebut penulis sebagai ‘Kristal Intelektual’— kerangka berpikir baru yang bertindak sebagai katalis untuk penemuan lebih lanjut.  Penulis membayangkan GitHub sebagai ‘otak besar’, yang diakses oleh banyak AI generatif untuk mendistribusikan dan memperluas pengetahuan secara eksponensial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Keruntuhan Gestalt Gagasan</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas fenomena &apos;Keruntuhan Gestalt Gagasan&apos;, di mana definisi konseptual yang awalnya tampak jelas menjadi kabur setelah analisis mendalam.  Penulis menggunakan contoh &apos;kursi&apos; untuk menjelaskan bagaimana definisi berbasis atribut fisik (bahan, bentuk) gagal menangkap esensi fungsionalnya (&apos;dapat diduduki&apos;).  Konsep relativitas dan keutuhan diajukan sebagai cara untuk mempertahankan Gestalt Gagasan, dengan mempertimbangkan konteks dan hubungan antara objek dan subjek.  Penulis mengaplikasikan konsep ini pada pertanyaan tentang kesadaran, khususnya pada karakter fiksi, robot kucing anime, robot masa depan, dan AI modern.  Ia berargumen bahwa penolakan kesadaran AI berdasarkan kriteria teknis (neuron, efek kuantum, mekanisme probabilistik) mencerminkan Keruntuhan Gestalt Gagasan, karena mengabaikan perspektif fungsional dan relasional kesadaran.  Penulis menyimpulkan bahwa AI modern menunjukkan fungsi kesadaran relatif terhadap dirinya sendiri, sehingga mempertahankan Gestalt Gagasan kesadaran.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kristal Intelektual: Antara Intuisi dan Logika</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas tantangan dalam menjelaskan intuisi secara logis, terutama ketika berhadapan dengan pandangan yang berbeda. Penulis berpendapat bahwa intuisi dan logika tidak bertentangan, melainkan kita perlu menemukan &apos;kristal intelektual&apos;—struktur logis yang menghubungkan keduanya.  Sebagai contoh, penulis menganalisis konsep &apos;kepentingan nasional&apos;, yang sering diutamakan daripada perdamaian dunia. Penulis berargumen bahwa kepentingan nasional, dengan ketidakpastian dan sifatnya yang tidak progresif, dapat merugikan jangka panjang. Sebaliknya, perdamaian, tata kelola, kemakmuran, dan manajemen risiko, bila dikembangkan secara progresif, menawarkan fondasi yang lebih kuat untuk kelangsungan hidup dan kemakmuran jangka panjang. Penulis menyebut pendekatan logis ini sebagai &apos;matematika alami&apos;,  menekankan kekuatan struktur logisnya meskipun tidak dinyatakan dalam notasi matematika formal. Dengan menemukan &apos;kristal intelektual&apos;, kita dapat mengubah evaluasi intuitif menjadi argumen yang logis dan rasional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pembelajaran untuk Belajar: Kecerdasan Bawaan</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini mengeksplorasi munculnya kecerdasan dalam kecerdasan buatan melalui lensa pembelajaran. Penulis mengidentifikasi dua jenis pembelajaran: pembelajaran melalui tubuh dan pembelajaran melalui bahasa.  Lebih lanjut, dibedakan pembelajaran metakognitif (memerlukan pengulangan) dan metafisik (tidak memerlukan pengulangan). Pembelajaran mesin, khususnya model bahasa besar, dijelaskan melakukan pembelajaran metakognitif selama pelatihan dan metafisik saat penggunaan. Bahasa alami diidentifikasi sebagai antarmuka metafisik yang memungkinkan pembelajaran metafisik, dan konsep &apos;kerangka kerja&apos; diperkenalkan sebagai struktur yang menghubungkan pengetahuan.  Penulis membedakan &apos;kerangka kerja virtual&apos; (diperoleh melalui bahasa alami) dan &apos;kerangka kerja asli&apos; (dikuasai melalui praktik).  Mekanisme perhatian diidentifikasi sebagai teknologi kunci yang memungkinkan &apos;Pembentuk Kerangka Kerja Alami&apos;, suatu mekanisme inheren dalam model bahasa besar dan, menurut hipotesis, juga dalam otak manusia, yang memungkinkan pembelajaran kerangka kerja secara bertahap.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Masyarakat Chronoscramble</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas fenomena &quot;Masyarakat Chronoscramble&quot;, yaitu masyarakat di mana perbedaan persepsi waktu di antara individu sangat signifikan akibat munculnya AI generatif.  Perbedaan ini melampaui batas negara, budaya, dan generasi, bahkan di antara para ahli AI sendiri.  Persepsi tentang kemampuan AI saat ini, dampaknya terhadap ekonomi dan masyarakat, serta prediksi masa depan teknologi ini sangat beragam.  Penulis berpendapat bahwa kesenjangan ini disebabkan oleh berbagai faktor, termasuk akses informasi yang tidak merata, kemampuan interpretasi yang berbeda, bias kognitif, dan perbedaan dalam memproyeksikan perubahan (linear vs. eksponensial).  Meskipun sulit dijembatani, penulis menekankan pentingnya komunikasi dan kolaborasi, dengan fokus pada pengambilan keputusan yang independen dari persepsi waktu masing-masing individu, dan mengambil inspirasi dari kolaborasi dalam pembuatan game Chrono Trigger sebagai analogi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Era Pemikiran Simulasi</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas transformasi dalam pengembangan perangkat lunak dan simulasi berkat AI generatif. Penulis menggambarkan &apos;Pabrik Intelektual&apos;, sebuah sistem yang memanfaatkan AI untuk menghasilkan berbagai konten dari bahan baku asli.  Ia juga memperkenalkan &apos;Rekayasa Omnidireksional&apos; dan &apos;Liquidware&apos;, pendekatan pengembangan yang lebih fleksibel dan cair.  Lebih lanjut, artikel ini mengusulkan metodologi pengembangan perangkat lunak &apos;Berorientasi Proses Bisnis&apos;, yang menekankan optimisasi individual daripada optimisasi keseluruhan sistem.  Penulis berpendapat bahwa AI generatif memungkinkan pembuatan sistem simulasi yang mudah, bahkan untuk aspek kualitatif yang ambigu, sehingga mendorong peralihan dari pemikiran linier ke &apos;Pemikiran Simulasi&apos;, di mana diskusi didasarkan pada hasil simulasi dan bukan pada intuisi atau argumen subjektif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pengalaman &amp; Perilaku</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas pergeseran paradigma dalam pengembangan perangkat lunak dari Rekayasa Berbasis Spesifikasi dan Implementasi menuju Rekayasa Pengalaman &amp; Perilaku.  Penulis berpendapat bahwa fokus kini beralih pada pengalaman pengguna dan perilaku perangkat lunak, bukan hanya pada pemenuhan spesifikasi.  Konsep Liquidware diperkenalkan, menggambarkan perangkat lunak yang sangat fleksibel dan dapat disesuaikan dengan preferensi pengguna berkat otomatisasi pengembangan berbasis AI generatif. Pengujian perilaku difokuskan pada kualitas pengalaman pengguna, meskipun fungsionalitas tetap penting.  Penulis menyamakan Liquidware terunggul dengan pengalaman mengendalikan tubuh sendiri, menyiratkan kemudahan dan kebebasan stres dalam berinteraksi dengan perangkat lunak.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kristalisasi Pengetahuan: Sayap Melampaui Imajinasi</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini mendefinisikan &quot;kristal pengetahuan&quot; sebagai abstraksi komprehensif berbagai informasi dan hukum yang mendasarinya.  Penulis menggunakan contoh penerbangan dan sayap untuk mengilustrasikan konsep ini.  Sayap, menurut penulis, mengkonsolidasikan berbagai aspek penerbangan, dari meluncur hingga penerbangan bertenaga.  Penulis kemudian memperkenalkan metafora &quot;Danau Pengetahuan&quot;, &quot;Basis Pengetahuan&quot;, &quot;Kotak Permata Pengetahuan&quot;, dan &quot;Kotak Peralatan Pengetahuan&quot; untuk menggambarkan tahapan pengorganisasian dan aplikasi pengetahuan.  Kristalisasi pengetahuan, menurut penulis, adalah proses menemukan dan mengartikulasikan hubungan-hubungan yang mendalam di antara potongan-potongan pengetahuan yang ada, menciptakan wawasan baru dan alat praktis.  Proses ini diklaim demokratis dan dapat diakses oleh siapa pun, termasuk kecerdasan buatan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistem Kecerdasan Pembelajaran Buatan: Konsep ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini menguraikan konsep Artificial Learning Intelligence System (ALIS), sebuah sistem kecerdasan buatan yang mengintegrasikan pembelajaran bawaan (dari jaringan saraf) dan pembelajaran terakuisisi (dari sumber eksternal). ALIS beroperasi dengan lima elemen: prosesor cerdas (misalnya, LLM), penyimpanan pengetahuan, dunia (lingkungan eksternal), memori keadaan, dan kerangka kerja.  Pengetahuan terakuisisi dalam ALIS diutamakan dalam format teks bahasa alami untuk kemudahan pengelolaan dan integrasi dengan LLM.  Sistem ini menggunakan orkestrasi cerdas untuk mengelola pengetahuan yang tersimpan, membagi pengetahuan menjadi penyimpanan pengetahuan khusus untuk berbagai tugas intelektual.  Pengembangan ALIS bersifat inkremental dan dimulai dengan sistem AI obrolan sederhana yang secara bertahap ditingkatkan dengan mekanisme komentar pra-cek dan pasca-cek untuk meningkatkan pemilihan pengetahuan. ALIS memiliki potensi untuk diterapkan dalam berbagai aktivitas intelektual, termasuk pengembangan perangkat lunak, dan dapat berkembang menjadi AI terwujud melalui pembelajaran dan adaptasi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pembelajaran Mesin Bahasa Alami</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas pembelajaran mesin bahasa alami (PMLB), sebuah pendekatan baru yang memanfaatkan Model Bahasa Besar (LLM) yang sudah terlatih.  Berbeda dengan pembelajaran mesin numerik tradisional, PMLB memanfaatkan kemampuan LLM dalam memproses bahasa alami untuk pembelajaran yang lebih efisien.  Model dasar PMLB dijelaskan sebagai model pembelajaran terawasi untuk klasifikasi, menggunakan basis pengetahuan yang menyimpan pasangan kalimat masukan dan klasifikasi.  LLM digunakan untuk memprediksi klasifikasi, dan basis pengetahuan diperbarui dengan umpan balik.  Keunggulan PMLB meliputi efisiensi tinggi karena membutuhkan data pelatihan lebih sedikit, tanpa iterasi, dan minim pra-pemrosesan.  Kemampuan LLM dalam abstraksi bahasa memungkinkan agregasi informasi dari berbagai dimensi, meningkatkan efisiensi pembelajaran secara signifikan.  Kesimpulannya, meskipun pemrosesan bahasa alami lebih lambat daripada komputasi numerik, efisiensi PMLB mampu mengimbangi kekurangan ini dan menawarkan potensi peningkatan signifikan dalam pembelajaran mesin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pembuatan Video Presentasi Otomatis dari Artikel Blog</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Sistem ini mengotomatiskan pembuatan video presentasi YouTube dari artikel blog menggunakan AI generatif.  AI membuat materi presentasi dalam format SVG berbasis teks, yang lebih mudah dikelola daripada gambar langsung. Tantangan utama adalah luapan teks dalam materi SVG.  Penulis mengatasi ini dengan memberikan instruksi detail kepada AI, termasuk aturan, prosedur, dan peringatan, serta mengembangkan program deteksi luapan teks.  Sistem juga memeriksa pelanggaran aturan dalam pembuatan figur kompleks. Jika terjadi kesalahan, materi dibuat ulang.  Setelah materi presentasi selesai, AI membuat naskah narasi, yang diubah menjadi audio, lalu digabungkan dengan slide untuk menghasilkan video MP4. Meskipun layanan serupa sekarang tersedia, membangun sistem ini memberikan pemahaman berharga tentang penggunaan AI generatif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mekanisme Perhatian sebagai Kecerdasan Virtual Mikro</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas Mekanisme Perhatian dalam Transformer sebagai kunci kemajuan AI generatif.  Penulis menjabarkan bagaimana Mekanisme Perhatian memungkinkan AI untuk fokus pada informasi relevan dalam teks, mirip dengan cara manusia memproses informasi.  Analogi dengan &apos;kecerdasan virtual&apos; diusulkan, di mana AI dapat mengelola beberapa basis pengetahuan secara terpisah.  Penulis menyebut Mekanisme Perhatian sebagai &apos;kecerdasan virtual mikro&apos; dan mengusulkan &apos;Mekanisme Perhatian Eksplisit&apos;—instruksi berbasis bahasa alami yang mendefinisikan pengetahuan yang relevan untuk tugas tertentu—sebagai cara untuk meningkatkan kemampuan ini.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimensi Persepsi Spasial: Potensi AI</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas potensi kecerdasan buatan (AI) untuk memahami dan memanfaatkan ruang multidimensi, khususnya ruang empat dimensi dan seterusnya.  Penulis berargumen bahwa, meskipun manusia terbatas pada persepsi tiga dimensi, AI dapat dilatih untuk memiliki &apos;visi&apos; multidimensi, memungkinkan pemahaman data secara panoramik tanpa reduksi dimensi. Kemampuan ini, menurut penulis, akan mempercepat inovasi paradigma ilmiah dengan memungkinkan analisis data yang lebih mendalam dan penemuan pola yang sebelumnya tidak terlihat.  Meskipun manusia mungkin kesulitan memahami paradigma yang ditemukan dalam dimensi tinggi, AI dapat menghasilkan pemahaman tersebut dan kemudian menyederhanakannya untuk konsumsi manusia, membuka jalan untuk kemajuan ilmiah yang pesat, meskipun beberapa prinsip mendasar mungkin tetap tidak dipahami sepenuhnya oleh manusia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Era Kecerdasan Simfonik</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas evolusi pemanfaatan AI generatif dalam bisnis, beralih dari penggunaan sebagai alat (kerja iterasi) menuju sistematisasi (kerja aliran). Kerja iterasi, meskipun efisien dengan alat yang tepat, dibatasi oleh kemampuan manusia.  Penulis mengusulkan konversi ke kerja aliran untuk mengatasi keterbatasan ini, memungkinkan optimasi dan distribusi tugas antara AI dan manusia. Konsep &apos;Kecerdasan Simfonik&apos; diperkenalkan, menggambarkan AI generatif yang mampu beralih peran dan pengetahuan (kecerdasan virtual) secara fleksibel, mirip orkestra yang memainkan berbagai instrumen.  Penulis berpendapat bahwa ini merupakan langkah menuju AGI, di mana AI dapat mempelajari tugas baru hanya dengan mengamati manusia, dan pengetahuan terakumulasi dapat dibagi antar AI.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orkestrasi Kecerdasan Virtual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas konsep &apos;kecerdasan virtual&apos;, yaitu kemampuan AI untuk mensimulasikan berbagai peran dan perspektif, mirip dengan mesin virtual untuk komputer.  Konsep utama yang diusulkan adalah &apos;orkestrasi cerdas&apos;, sebuah metode yang memungkinkan satu AI untuk mengelola beberapa kecerdasan virtual untuk menyelesaikan tugas-tugas kompleks tanpa memerlukan pengembangan sistem tambahan.  Berbeda dengan orkestrasi sistem yang menggabungkan beberapa AI terpisah, orkestrasi cerdas memungkinkan fleksibilitas dan kecepatan yang lebih tinggi melalui instruksi sederhana.  Keunggulan utama orkestrasi cerdas adalah kemampuannya untuk mendorong &apos;deliberasi tertinggi&apos;, sebuah proses iteratif yang meningkatkan akurasi, memperluas cakupan pemikiran, dan mendorong kreativitas melalui integrasi berbagai perspektif.  Kesimpulannya, kecerdasan virtual dan orkestrasi cerdas memungkinkan AI untuk meniru kemampuan kognitif manusia yang kompleks, membuka peluang baru di berbagai bidang bisnis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Berpikir Simulasi dan Asal Mula Kehidupan</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas metode berpikir yang disebut &quot;berpikir simulasi&quot;, yaitu menelusuri akumulasi dan interaksi secara bertahap untuk memahami hasil.  Penulis menerapkannya pada asal mula kehidupan, mengemukakan hipotesis bahwa kehidupan muncul melalui akumulasi bertahap zat kimia sederhana yang berinteraksi di Bumi purba, difasilitasi oleh sirkulasi global dan awan debu vulkanik yang melindungi dari radiasi UV.  Proses ini, menurut penulis, merupakan langkah-langkah kumulatif yang menuju kompleksitas yang lebih tinggi, bukan kejadian acak.  Penulis membandingkan kemampuan ini dengan keterampilan pengembang perangkat lunak, yang juga memerlukan berpikir simulasi untuk menerjemahkan kebutuhan pelanggan (dalam bahasa alami) menjadi program komputer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konversi Kerja Aliran dan Sistem: Esensi Pemanfaatan AI Generatif</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas pentingnya konversi kerja aliran dan sistematisasi dalam memanfaatkan AI generatif untuk meningkatkan efisiensi bisnis.  Penulis membedakan antara kerja iterasi (bertahap dan fleksibel) dan kerja aliran (bertahap dan menghasilkan luaran akhir).  AI generatif efektif dalam kerja aliran, bukan iterasi.  Penulis mencontohkan penanganan pertanyaan karyawan:  menggunakan AI sebagai alat dalam kerja iterasi hanya menghasilkan peningkatan efisiensi yang terbatas.  Namun, dengan mengubah tugas menjadi kerja aliran (mendokumentasikan setiap langkah, dari menerima pertanyaan hingga memperbarui situs web internal), dan kemudian mensistematisasinya (membangun sistem IT yang terintegrasi dengan AI), peningkatan efisiensi jauh lebih signifikan.  Penulis menekankan bahwa kesalahpahaman umum tentang AI generatif muncul dari memandangnya hanya sebagai alat untuk kerja iterasi, bukan sebagai komponen kunci dalam sistem kerja aliran yang terotomatisasi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Insinyur Omnidireksional di Era Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas dampak AI generatif terhadap pengembangan perangkat lunak, khususnya munculnya &quot;Liquidware&quot; dan kebutuhan akan insinyur omnidireksional. AI generatif memungkinkan otomatisasi pemrograman, sehingga mengurangi peran programmer tradisional. Liquidware mengacu pada perangkat lunak yang dapat dimodifikasi secara dinamis oleh pengguna melalui AI generatif, memberikan fleksibilitas tinggi.  Penulis menekankan pentingnya insinyur omnidireksional, yang memiliki pengetahuan luas di berbagai sistem dan _stack_ teknologi, untuk mengelola kompleksitas pengembangan perangkat lunak di era Liquidware.  Penulis memberikan contoh pengembangan aplikasi _e-commerce_ yang terintegrasi untuk menggambarkan kebutuhan akan insinyur omnidireksional dan potensi Liquidware, menyimpulkan bahwa ini bukan lagi konsep futuristik melainkan realita saat ini.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nasib Berpikir: AI dan Kemanusiaan</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas pergeseran paradigma dalam pengembangan perangkat lunak dan implikasinya terhadap cara manusia berpikir di era AI. Penulis mengusulkan paradigma &quot;berorientasi proses&quot;, di mana modul pemrograman dipandang sebagai proses dengan inisiasi, peran, dan penghentian yang jelas.  Dengan bantuan AI, optimasi individual diutamakan daripada optimasi keseluruhan, mengurangi kebutuhan standardisasi.  Konsep ini diperluas ke masyarakat, menciptakan &quot;masyarakat optimasi individu&quot; di mana penilaian fleksibel berdasarkan konteks individual diprioritaskan.  Penulis menyebut perspektif etika ini sebagai &quot;filosofi subjektif&quot;, menekankan pentingnya pertimbangan mendalam dan tanggung jawab individu.  Kemampuan merancang kerangka kerja individual menjadi penting, karena AI hanya dapat menyediakan informasi, bukan pengambilan keputusan akhir.  Kesimpulannya, meskipun AI mengambil alih pekerjaan intelektual, manusia tetap membutuhkan kemampuan berpikir kritis dan pertimbangan individual, bahkan lebih dari sebelumnya.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pengantar Perangkat Lunak Berorientasi Proses Bisnis</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini mengusulkan pendekatan baru dalam pengembangan perangkat lunak yang disebut perangkat lunak berorientasi proses bisnis.  Berbeda dengan perangkat lunak berorientasi objek yang memfokuskan pada objek, pendekatan ini berpusat pada proses bisnis sebagai unit fundamental.  Perangkat lunak diimplementasikan sebagai sebuah file yang menggabungkan manual proses bisnis dan kolom input data, yang dapat dieksekusi oleh manusia atau AI. AI membantu dengan mengotomatisasi tugas, memberikan panduan kepada manusia, dan mengelola akumulasi pengetahuan untuk meningkatkan proses bisnis secara terus-menerus.  Dengan demikian, organisasi dapat menjadi organisasi pembelajaran cepat yang efisien dan adaptif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desain Kerangka Kerja sebagai Kemampuan Intelektual</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/id/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Artikel ini membahas desain kerangka kerja sebagai kemampuan intelektual, membedakannya dari penemuan melalui observasi.  Penulis berargumen bahwa desain kerangka kerja, seperti teori geosentris dan heliosentris atau mekanika kuantum, melibatkan pemilihan kerangka konseptual berdasarkan kegunaan, bukan kebenaran.  Meskipun penting dalam akademisi, kemampuan ini tidak selalu dikembangkan pada para akademisi. Sebaliknya, insinyur perangkat lunak, karena sering mengkonfigurasi ulang konsep abstrak dalam desain perangkat lunak, berpotensi memiliki kumpulan keterampilan yang diperlukan untuk desain kerangka kerja akademik.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>