<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (ko)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/rss.xml</link>
<description>Latest articles (ko)</description>
<item>
  <title>가상 지능의 오케스트레이션</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>본 글은 가상 지능(Virtual Intelligence)의 개념과 이를 활용한 지능 오케스트레이션(Intelligence Orchestration)의 가능성을 탐구합니다. 가상 지능은 실제 지능 위에 구현되는 것으로, 인간이 다른 사람의 역할을 연기하거나 여러 사람의 대화를 상상하는 것처럼, 대화형 AI가 복수의 역할을 수행하거나 캐릭터에 지시를 내려 응답하게 하는 능력으로 설명됩니다. 시스템 오케스트레이션이 여러 물리적 또는 가상 컴퓨터를 결합하여 분산 협업 시스템을 구축하는 것과 달리, 지능 오케스트레이션은 단일 AI 내에서 여러 가상 지능의 역할을 조합하여 조직적인 작업을 수행합니다. 이는 시스템 개발 없이 프롬프트 지시만으로 가능하며, 유연성과 신속한 개선이 용이하다는 장점이 있습니다. 특히, 지능 오케스트레이션은 AI가 여러 가상 지능의 관점을 조합하여 '생각'하고 '숙고'하도록 유도하며, 이 과정 자체에 대한 시행착오를 반복함으로써 '궁극의 숙고(Ultimate Contemplation)'에 도달할 수 있습니다. 궁극의 숙고는 사고의 정확성과 폭을 넓히고 새로운 발견과 창의성을 촉진합니다. 결론적으로, 가상 지능을 통한 지능 오케스트레이션은 AI가 시스템 개발 없이도 고도화된 조직적 지적 활동을 수행하게 하며, 실패 경험 분석 및 지식 업데이트를 통해 자체 지식을 개선하고 단기 기억의 한계를 극복하게 합니다. 이는 AI가 인간을 대체하여 업무를 수행할 수 있는 범위를 크게 확장할 것입니다.</description>
</item>
<item>
  <title>심포닉 인텔리전스의 시대</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>본 글은 생성형 AI의 비즈니스 적용을 '반복 작업과 도구'에서 '플로우 작업과 시스템'으로, 나아가 '가상 지능'과 '지능 오케스트레이션'을 통한 '심포닉 인텔리전스'의 시대로 발전시키는 과정을 설명한다. 초반에는 생성형 AI를 기존 도구 세트에 추가하는 방식으로 반복 작업을 효율화하려 했으나, 이는 인간의 작업 시간이라는 병목 현상을 해결하기 어렵고, 숙련도 격차를 해소하는 데 한계가 있음을 지적한다. 이러한 문제를 극복하기 위해, 시행착오를 거치는 반복 작업을 표준화된 플로우 작업으로 전환하고, 각 단계에 필요한 노하우를 체계화하여 시스템으로 구축하는 것이 중요하다고 주장한다. 이를 통해 생성형 AI의 효율성과 정확성을 최적화하고, 작업 분담을 점진적으로 AI로 전환하며, 지적 작업을 자동화에 가깝게 만들 수 있다. 더 나아가, 성능 향상된 생성형 AI는 단일 실행 내에서 역할과 지식을 유연하게 전환하는 '가상 지능' 능력을 갖게 되며, 이를 통해 여러 역할을 자유롭게 결합하여 작업을 수행하는 '지능 오케스트레이션'이 가능해진다. 이러한 능력을 갖춘 생성형 AI를 '심포닉 인텔리전스'라고 정의하며, 이는 마치 오케스트라가 각 악기의 연주를 조화롭게 통합하여 하나의 곡을 완성하는 것처럼, 복잡한 지적 작업을 수행할 수 있는 능력을 말한다. 궁극적으로, 이러한 심포닉 인텔리전스는 인간 지능의 모방을 넘어, 자동화된 지식 공유와 학습을 통해 인간의 능력을 초월하는 AGI의 형태로 발전할 수 있다고 전망한다.</description>
</item>
<item>
  <title>공간 인지의 차원: AI의 가능성</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>이 글은 인간이 3차원 공간을 2차원 시각 정보를 바탕으로 역매핑하여 인지하는 원리를 4차원 공간 인지에 적용할 수 있다는 가설을 제시한다. 실제 4차원 공간 구축은 어렵지만, 컴퓨터 시뮬레이션을 통해 4차원 공간과 물체를 시각화하고, 이를 2차원 평면으로 매핑하여 학습하면 인간도 4차원 공간을 마음속에 구성할 수 있게 될 것이라고 예측한다. 그러나 이는 상당한 시간과 노력을 요구하며, 적용 가능한 상황이 제한적일 수 있다는 한계도 지적한다. AI는 이러한 4차원 공간 인지 능력을 인간보다 효과적으로 활용할 수 있으며, 특히 복잡한 다차원 그래프를 이해하는 데 강점을 보인다. 인간은 3차원 그래프에서도 시야에서 숨겨지는 부분이 발생하지만, AI는 가상으로 3차원 또는 4차원 시각을 부여받아 숨겨진 데이터 없이 포괄적으로 파악할 수 있다. 이는 5차원, 10차원, 20차원 등 무한한 차원으로 확장될 수 있으며, 추세 분석, 크기 비교, 데이터 패턴 분석 및 규칙 발견에 기여할 수 있다. 특히, 입력 데이터와 관련된 차원 축을 조작하거나 새로운 차원 집합으로 매핑하는 능력은 데이터 이해를 더욱 용이하게 한다. 이러한 다차원 시각 능력은 패러다임 혁신을 가속화하여, 천동설, 상대성 이론, 양자 역학 같은 과학적 발견을 앞당길 수 있었을 것이라고 주장한다. 다차원 공간에 원시적으로 훈련된 AI는 인간이 복제할 수 없는 능력으로 과학 및 학문적 패러다임을 급격히 확장할 잠재력을 가지며, 인간이 모든 것을 이해하지 못하더라도 잘 작동하는 시스템에 둘러싸여 살게 될 수도 있다는 전망으로 글을 맺는다.</description>
</item>
<item>
  <title>플로 기반 작업 및 시스템: 생성형 AI 활용의 본질</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>이 기사는 생성형 AI를 업무에 효과적으로 활용하기 위해 '도구'로서의 접근 방식에서 벗어나 '시스템'을 구축해야 함을 강조합니다. 특히, 작업 방식을 '반복 작업'과 '플로 기반 작업'으로 구분하며, 반복 작업을 플로 기반 작업으로 전환하고 이를 시스템화하는 것이 생산성과 품질 향상의 핵심이라고 주장합니다. 산업 혁명과 IT 혁명이 반복 작업을 시스템화하여 생산성을 높인 것처럼, 생성형 AI 혁명에서도 이러한 전환이 중요합니다. 생성형 AI는 본질적으로 반복 작업에 유연하게 적응할 수 있지만, 반복 작업 자체의 한계 때문에 단순한 도구로 사용하면 효율성 향상이 제한적입니다. 인간 작업자를 통한 플로 기반 전환은 어렵지만, 생성형 AI는 시행착오를 통해 배정 및 작업 내용을 쉽게 재구성할 수 있다는 점에서 유리합니다. 문의 처리 작업 예시를 통해, 단순히 AI에게 답변 초안 작성을 맡기는 것이 아니라, 문의 접수부터 답변, 이력 관리, FAQ 업데이트, 규정 개정 제안까지 전체 과정을 플로로 정의하고 시스템화할 때 진정한 효율성을 달성할 수 있음을 보여줍니다. 이 과정에서 생성형 AI의 오류는 지침 업데이트를 통해 지속적으로 개선할 수 있으며, 궁극적으로 사람의 개입이 필요한 작업도 생성형 AI 중심의 시스템으로 대체 가능함을 시사합니다. 기사는 생성형 AI의 비즈니스 적용이 효과적이지 않다는 흔한 오해가 생성형 AI를 도구로만 사용하거나 반복 작업 수행에만 집중하는 데서 비롯된다고 지적하며, 반복 작업을 플로 기반 프로세스로 객관적으로 전환하고 시스템화하는 사고방식 전환의 중요성을 역설하며 마무리합니다.</description>
</item>
<item>
  <title>시뮬레이션 사고와 생명의 기원</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>이 글은 축적과 상호작용의 결과를 추적하는 사고방식을 '시뮬레이션 사고'라고 정의하며, 이를 생명의 기원이라는 복잡한 현상을 이해하는 데 적용합니다. 생명의 기원은 단순한 화학 물질에서 복잡한 세포로의 전환 과정으로, 순간적 기적보다는 지구의 반복적인 화학 반응과 물질 순환을 통한 점진적인 복잡성 증가로 설명될 수 있습니다. 지구의 물과 대기 순환은 화학 물질의 확산을 촉진하고, 국지적 반응은 지구 전체로 퍼져나가 약간 더 복잡한 화학 물질의 존재를 가능하게 합니다. 이러한 상태 전환은 자기 유지, 복제, 대사와 유사한 속성을 가진 화학 물질의 형성으로 이어지며, 이는 생명의 기원의 첫걸음이자 본질로 볼 수 있습니다. 폴리머와 지구 지형(호수, 연못)은 이러한 복잡성 축적과 상호작용을 촉진하는 역할을 하며, 먼지 구름 가설은 자외선 차단 및 촉매 작용을 통해 단량체 합성을 돕는 것으로 제시됩니다. 시뮬레이션 사고는 컴퓨터 시뮬레이션과는 다르며, 형식화되지 않은 자연어를 사용해서도 논리적 구조와 경험에 기반한 추론을 통해 복잡한 현상을 이해할 수 있게 합니다. 저자는 이러한 사고방식을 '자연 수학'이라 칭합니다. 소프트웨어 개발은 본질적으로 축적과 상호작용의 과정이며, 고객의 요구사항을 형식화된 코드로 구현하기 위해 원리적 시뮬레이션 사고(컴퓨터 내부 작동)와 의미적 시뮬레이션 사고(고객 의도 구현)라는 이중의 시뮬레이션 사고 능력을 필요로 합니다. 결국, 시뮬레이션 사고는 생명의 기원과 같은 과학적 난제뿐만 아니라 사회 구조 등 복잡한 대상을 이해하는 데 필수적인 능력이며, 미래 사회에서 소프트웨어 개발자와 같이 이 능력을 갖춘 사람들이 다양한 분야에서 활약할 것으로 전망합니다.</description>
</item>
<item>
  <title>리퀴드웨어 시대의 전방위 엔지니어</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>이 기사는 생성형 AI의 프로그래밍 능력 향상과 이로 인한 소프트웨어 개발의 변화, 그리고 미래의 엔지니어 역할에 대해 논한다. 생성형 AI는 대규모 언어 모델을 기반으로 프로그래밍 언어를 이해하고 코드를 생성하며, 테스트를 통해 정확성을 높일 수 있다. 이는 인간 프로그래머의 역할을 보조하거나 자동화할 가능성을 제시한다. 특히, 사용자가 소프트웨어 기능을 자유롭게 수정할 수 있는 "리퀴드웨어" 개념이 등장하며, 이는 기존의 하드웨어-소프트웨어 조합을 넘어 사용자 맞춤형 기능이 추가되는 새로운 패러다임을 의미한다. 이러한 변화 속에서 전통적인 풀스택 엔지니어를 넘어, 다양한 시스템 스택에 대한 포괄적인 지식과 기술을 갖춘 "전방위 엔지니어"의 역할이 중요해질 것으로 전망된다. 전방위 엔지니어는 생성형 AI의 도움을 받아 복잡한 소프트웨어 시스템을 설계하고, 여러 시스템 스택 간의 상호 운용성을 확보하며, 궁극적으로는 조직 활동 전반 및 사회 개선까지 아우르는 역할을 수행하게 될 것이다. 따라서 IT 전문가들은 이러한 미래 변화에 대비하여 전방위 엔지니어링 역량을 키워야 한다고 강조한다.</description>
</item>
<item>
  <title>생각하는 숙명: AI와 인간</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>이 글은 AI 시대의 도래와 함께 인간의 사고방식이 어떻게 변화해야 하는지에 대한 필자의 생각을 제시합니다. 필자는 AI가 기존의 지적 노동을 상당 부분 대체하더라도, 인간은 '생각하는 숙명'에서 벗어날 수 없으며, 오히려 전통적인 지적 노동과는 다른 종류의 사고가 요구될 것이라고 주장합니다. 이는 과거 육체노동에서 해방된 인간이 새로운 형태의 신체 활동에 참여해야 했던 것과 유사한 맥락입니다. 필자는 소프트웨어 개발 패러다임의 전환으로 '프로세스 지향'을 제안합니다. 이는 요구사항 분석부터 운영까지 전체 흐름을 하나의 단위로 이해하는 방식으로, AI의 코드 관리 능력 향상으로 인해 중복을 허용하는 '개별 최적화' 접근 방식이 합리적이라고 설명합니다. 이러한 사고방식은 사회 전반으로 확장되어 '개별 최적화 사회'를 형성하며, 이는 각 상황과 환경에 따른 유연한 판단을 중시하는 경향을 의미합니다. 법률의 예외 조항이나 정상 참작 등이 이에 해당합니다. 필자는 이러한 개별 최적화를 위한 윤리적 관점으로 '주관적 철학'을 제안하며, 이는 각 사건의 고유한 개별성을 고려한 숙고된 판단에 책임을 부과하는 철학입니다. 결과의 좋고 나쁨과 무관하게, 충분한 숙고와 책임 이행을 통해 내려진 판단은 윤리적이라고 봅니다. 이러한 철학은 '프레임워크 설계' 능력의 중요성을 부각하며, 개별 사안에 대한 맞춤형 프레임워크 고안 능력이 많은 사람에게 요구될 것이라고 전망합니다. 결론적으로, AI 시대에는 생산성을 위한 지적 노동에서 해방되지만, 개별 최적화 사회와 주관적 철학이 요구하는 프레임워크 설계 및 깊은 숙고를 통해 인간은 더욱 '생각하는 숙명'에 깊이 관여하게 될 것이라고 예측합니다. AI는 정보 제공과 조언만 할 뿐, 궁극적인 최종 판단과 책임은 인간에게 있음을 강조하며, 이러한 고도의 효율성 시대에는 깊이 있는 개별적 판단이 필수적임을 시사합니다.</description>
</item>
<item>
  <title>비즈니스 프로세스 지향으로의 초대</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>본 기사는 조직 활동의 효율성을 높이기 위한 새로운 소프트웨어 개발 접근 방식인 '비즈니스 프로세스 지향 소프트웨어'를 제안한다. 기존의 객체 지향 소프트웨어 개발 방식이 데이터와 처리를 '객체' 단위로 묶어 이해와 수정의 용이성을 높인 것처럼, 비즈니스 프로세스 지향 소프트웨어는 조직 활동의 기본 단위인 '비즈니스 프로세스'라는 개념적 구획 안에 관련 정보와 기능을 배치하여 수정 및 기능 추가를 용이하게 하는 것을 목표로 한다. 이는 비즈니스 매뉴얼, 입력 정보, 그리고 해당 프로세스의 다음 담당자 정보 등을 하나의 파일에 통합하는 방식으로 구현된다. 이 파일을 '비즈니스 프로세스 지향 소프트웨어' 자체로 간주하며, 이는 프로그램이나 시스템 개발과는 별개로 파일 자체로 기능한다. 전통적인 소프트웨어 개발 방식은 비즈니스 매뉴얼 변경 시 프로그램 수정 및 재개발로 이어져 시간과 비용이 발생하는 반면, 이 방식은 파일 교환만으로 프로세스 변경에 유연하게 대응할 수 있다. 이 파일은 인간뿐만 아니라 인공지능(AI)에 의해서도 실행될 수 있으며, AI는 비즈니스 매뉴얼을 해석하고 작업을 수행하거나 인간에게 안내하는 역할을 한다. 특히 AI는 인간이 이해하기 쉬운 인터페이스를 제공하고, 복잡한 매뉴얼 학습이나 프로세스 적응 부담을 줄여주어 '빠른 학습 조직'의 실현을 돕는다. Markdown과 같은 AI 친화적 파일 형식을 사용하고, 질문 및 개선 요청 창구를 매뉴얼에 포함시켜 지식 축적과 프로세스 개선을 가속화할 수 있다. 결과적으로 이는 조직 활동의 효율성을 극대화하고 지속적인 자체 개선을 가능하게 한다.</description>
</item>
<item>
  <title>프레임워크 설계라는 지적 능력</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ko/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>본 기사는 학문과 개발이라는 두 가지 상이한 지적 활동을 비교하며, 특히 학문 내에서 '프레임워크 설계'라는 독특한 지적 활동의 중요성을 강조한다. 학문은 관찰을 통해 사실을 발견하는 데 초점을 맞추는 반면, 개발은 설계를 통해 새로운 사물과 시스템을 발명하는 데 중점을 둔다. 그러나 기사는 천동설, 지동설, 뉴턴 역학, 상대성 이론, 양자 역학 등을 예로 들며, 과학에서도 관찰된 사실을 해석하는 개념적 프레임워크를 '설계'하고 '발명'하는 활동이 중요하다고 주장한다. 이러한 프레임워크의 가치는 정확성보다 유용성으로 판단되며, '패러다임 혁신'은 사고방식의 완전한 전환이라기보다는 유용한 선택지의 확장이므로 '패러다임 발명' 또는 '패러다임 혁신'으로 부르는 것이 더 적절하다고 제안한다. 이러한 프레임워크 설계는 '관찰을 통한 발견'과는 다른 고유한 스킬 세트를 요구하며, 많은 학자나 연구자들은 주로 발견에 집중하므로 설계 스킬을 충분히 갖추지 못할 수 있다. 반면, 개발자, 특히 소프트웨어 엔지니어는 일상적으로 추상적인 개념을 메타 수준에서 재구성하는 작업을 수행하므로 학문에서의 프레임워크 설계를 위한 잠재적인 스킬 세트를 보유하고 있다고 설명한다. 다만, 이러한 스킬을 실제 프레임워크 설계에 적용하기 위해서는 추상적 개념 설계 능력과 새로운 설계 모델에 대한 꾸준한 고민이 필요하다고 덧붙인다.</description>
</item>
</channel>
</rss>