<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (te)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/rss.xml</link>
<description>Latest articles (te)</description>
<item>
  <title>వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ యొక్క ఆర్కెస్ట్రేషన్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం వర్చువల్ మెషిన్ టెక్నాలజీని పోల్చుతూ, వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ (VI) అనే భావనను వివరిస్తుంది. VI అంటే వాస్తవ కృత్రిమ మేధస్సు (AI) పైన పనిచేసే వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌లు, మానవులు వర్చువల్ పాత్రలు పోషించడం లేదా సంభాషణలు చేయడం వంటి వాటిని ఉదాహరణలుగా చూపడం.  సిస్టమ్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ అనేది వర్చువల్ మెషిన్‌ల ద్వారా బహుళ కంప్యూటర్‌లను కలపడం, ఇది పంపిణీ చేయబడిన వ్యవస్థల నిర్మాణాన్ని సులభతరం చేస్తుంది.  AI రంగంలో, ఇది బహుళ AIలను కలిపి పనులు నిర్వహించడానికి ఉపయోగించబడుతుంది.  అయితే, ఇంటెలిజెన్స్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ (Intelligence Orchestration) అనేది VIని ఉపయోగించి, ఒకే AI లోపల విభిన్న పాత్రలు కలిగిన బహుళ వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌లను నిర్వహించడం.  దీనికి సిస్టమ్ అభివృద్ధి అవసరం లేదు, కేవలం ప్రాంప్ట్ సూచనలు సరిపోతాయి.  ఇది మెరుగుదలలను వేగవంతం చేస్తుంది.  అంతిమంగా, ఇంటెలిజెన్స్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ AIని మెరుగ్గా ఆలోచించడానికి, విభిన్న దృక్పథాలను కలపడానికి, మరియు ప్రయోగాల ద్వారా కొత్త ఆవిష్కరణలకు దారితీస్తుంది.  AI స్వయం-మెరుగుదల మరియు జ్ఞాన సంగ్రహణ ద్వారా మానవ ప్రత్యామ్నాయంగా పనులు నిర్వహించగల సామర్థ్యాన్ని ఇది పెంచుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>సింఫోనిక్ ఇంటెలిజెన్స్ యుగం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం జనరేటివ్ AI యొక్క ప్రస్తుత మరియు భవిష్యత్ వినియోగాన్ని ఇటరేటివ్ వర్క్ (పునరావృత పని) మరియు ఫ్లో వర్క్ (క్రమబద్ధీకరించిన పని) అనే రెండు దృక్పథాల నుండి విశ్లేషిస్తుంది. ప్రస్తుతం, జనరేటివ్ AI ఎక్కువగా సాధనంగా ఉపయోగించబడుతోంది, ఇది ఇటరేటివ్ వర్క్‌లో సామర్థ్యాన్ని పెంచుతుంది. అయితే, ఈ విధానంలో మానవ సామర్థ్య పరిమితులు, అనుభవం లేని మరియు అనుభవజ్ఞులైన ఉద్యోగుల మధ్య వ్యత్యాసాలు మరియు సంక్లిష్టమైన, అచేతన పనులను క్రోడీకరించడంలో సవాళ్లు వంటి సమస్యలు ఉన్నాయి. ఈ సమస్యలను అధిగమించడానికి, ఇటరేటివ్ వర్క్‌ను ఫ్లో వర్క్‌గా మార్చి, వ్యవస్థీకరించడం అవసరం. దీని ద్వారా, జనరేటివ్ AI నిర్దిష్ట పనులకు కేటాయించబడుతుంది, జ్ఞానం అందరికీ అందుబాటులోకి వస్తుంది మరియు పనులను సులభంగా AIకి బదిలీ చేయవచ్చు.  'వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్' అనే భావన ద్వారా, ఒకే జనరేటివ్ AI వివిధ పాత్రలు మరియు జ్ఞానాన్ని మార్చుకుంటూ, మానవ మేధస్సు వలె పనిచేయగలదు.  బహుళ వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌లను సమన్వయం చేసే 'ఇంటెలిజెన్స్ ఆర్కెస్ట్రేషన్' ద్వారా, జనరేటివ్ AI 'సింఫోనిక్ ఇంటెలిజెన్స్' స్థాయికి చేరుకుంటుంది. ఇది ఆర్కెస్ట్రాలోని సంగీతకారుల వలె విభిన్న నైపుణ్యాలను సమన్వయం చేసుకుని, మేధోపరమైన పనులను చేయగలదు.  చివరగా, ఈ స్థాయికి చేరుకున్న జనరేటివ్ AI, ఇతర పనులను నేర్చుకోవడం మరియు సాధారణీకరించడం ద్వారా,  AGI (Artificial General Intelligence) రూపంగా పరిణామం చెందుతుంది, ఇక్కడ మానవ ప్రమేయం గణనీయంగా తగ్గుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>స్థల అవగాహన కొలతలు: AI సామర్థ్యం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం మానవ మరియు కృత్రిమ మేధస్సు (AI) ల ప్రాదేశిక అవగాహన సామర్థ్యాలను, ప్రత్యేకించి బహుళ-పరిమాణ డేటాను అర్థం చేసుకోవడంలో, విశ్లేషిస్తుంది. మానవులు త్రిమితీయ స్థలాన్ని ద్విమితీయ చిత్రాల నుండి ఎలా గ్రహిస్తారో వివరించడం ద్వారా, రచయిత మానవులు నాలుగు-మితీయ స్థలాన్ని అనుకరించడం మరియు గ్రహించడం సాధ్యమేనని ప్రతిపాదిస్తారు. అయితే, ఈ ప్రక్రియ సమయం తీసుకుంటుందని మరియు ఆచరణాత్మక అనువర్తనాలు పరిమితమని సూచిస్తుంది. AI విషయంలో, ఈ నాలుగు-పరిమాణ అవగాహన సామర్థ్యాన్ని ఉపయోగించుకోవడం ద్వారా, AI నాలుగు-పరిమాణ గ్రాఫ్‌లను మానవులు చూడలేని భాగాలను కూడా సమగ్రంగా అర్థం చేసుకోగలదు. ఈ సామర్థ్యం కేవలం నాలుగు పరిమాణాలకు మాత్రమే పరిమితం కాదని, అనంతంగా అధిక పరిమాణాలకు విస్తరించవచ్చని రచయిత నొక్కి చెప్పారు. బహుళ-పరిమాణ డేటాను స్థానికంగా గ్రహించడం ద్వారా, AI ట్రెండ్ విశ్లేషణ, డేటా నమూనాల గుర్తింపు మరియు క్రమబద్ధతల ఆవిష్కరణను సులభతరం చేస్తుంది. ఇది సాంప్రదాయ AI సరిపోలిక పద్ధతుల కంటే లోతైన అవగాహనను అందిస్తుంది. నమూనా ఆవిష్కరణను వేగవంతం చేయడంలో AI పాత్రను ఉదహరిస్తూ, ఖగోళ శాస్త్రం, సాపేక్షత సిద్ధాంతం మరియు క్వాంటం మెకానిక్స్ వంటి రంగాలలో బహుళ-పరిమాణ స్థానిక అవగాహన వల్ల కలిగే ప్రయోజనాలను రచయిత వివరిస్తారు. ముగింపులో, AI మానవులు అనుకరించలేని సామర్థ్యాలతో నమూనాల పరిధిని విస్తరిస్తుందని, కొత్త సిద్ధాంతాలు మరియు నియమాల ఆవిష్కరణకు దారితీస్తుందని, అయితే ఈ సంక్లిష్ట నమూనాలను మానవులు పూర్తిగా అర్థం చేసుకోలేకపోవచ్చు అని రచయిత అంచనా వేస్తున్నారు.</description>
</item>
<item>
  <title>ఫ్లో-ఆధారిత పని మరియు సిస్టమ్స్: జనరేటివ్ AI వినియోగం యొక్క సారాంశం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం పనిని పునరావృత పని (iterative work) మరియు ఫ్లో-ఆధారిత పని (flow-based work) అని రెండు రకాలుగా వర్గీకరిస్తుంది. పునరావృత పని అనేది ప్రయత్నించి తప్పుల ద్వారా ఒక డెలివరబుల్‌ను క్రమంగా సృష్టించే ప్రక్రియ, దీనికి టూల్‌కిట్ అవసరం. ఫ్లో-ఆధారిత పనిలో దశల వారీగా పురోగమించి, చివరి దశలో డెలివరబుల్‌ను ఉత్పత్తి చేయడం జరుగుతుంది, దీనికి ఒక సిస్టమ్ ఉత్పాదకత మరియు నాణ్యతను మెరుగుపరుస్తుంది. పారిశ్రామిక విప్లవం మరియు IT విప్లవం వంటివి పునరావృత పనిని ఫ్లో-ఆధారిత పనిగా మార్చడం మరియు క్రమబద్ధీకరించడం ద్వారా ఉత్పాదకతను పెంచాయి. జనరేటివ్ AIని వ్యాపారంలో ఉపయోగించేటప్పుడు, దానిని కేవలం ఒక సాధనంగా కాకుండా, పునరావృత పనులను ఫ్లో-ఆధారిత పనిగా మార్చడం మరియు ఆపై క్రమబద్ధీకరించడం ప్రధాన లక్ష్యం కావాలి. జనరేటివ్ AI పునరావృత పనులను నిర్వహించగలదు, కానీ ఉత్పాదకత పరిమితులు ఉంటాయి. మానవ శ్రామికులతో పోలిస్తే, జనరేటివ్ AI పని కంటెంట్ మార్పులకు త్వరగా అలవాటు పడుతుంది. విచారణ నిర్వహణ వంటి పనులను ఫ్లో-ఆధారిత ప్రక్రియగా మార్చడం, జనరేటివ్ AIని సిస్టమ్‌లో చేర్చడం ద్వారా సామర్థ్యం పెరుగుతుంది. జనరేటివ్ AIని కేవలం సాధనంగా ఉపయోగించడం లేదా పునరావృత పనులను చేయమని ప్రయత్నించడం అనే అపార్థాలను నివారించాలి. సరైన విధానం పనిని ఫ్లో-ఆధారిత ప్రక్రియలుగా మార్చి, క్రమబద్ధీకరించడం.</description>
</item>
<item>
  <title>సిమ్యులేషన్ థింకింగ్ మరియు జీవన ఆవిర్భావం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం "సిమ్యులేషన్ థింకింగ్" అనే కొత్త ఆలోచనా విధానాన్ని పరిచయం చేస్తుంది, ఇది సంచితం మరియు పరస్పర చర్య ద్వారా దృగ్విషయాలను అర్థం చేసుకోవడంపై దృష్టి పెడుతుంది. రచయిత ఈ పద్ధతిని గణిత సమస్య మరియు జీవ ఆవిర్భావం అనే రెండు ఉదాహరణల ద్వారా వివరిస్తారు. రోజువారీ భత్యం రెట్టింపు చేసే పిల్లవాడి గణిత సమస్య, చిన్న ప్రారంభ మొత్తాలు త్వరగా భారీ సంఖ్యలకు ఎలా పెరుగుతాయో చూపిస్తుంది. అదేవిధంగా, జీవ ఆవిర్భావం కేవలం ఒక ప్రమాదవశాత్తు సంఘటన కాకుండా, గ్రహం అంతటా రసాయన పదార్థాల నిరంతర పునరావృత చర్య మరియు పరస్పర చర్యల ద్వారా సంక్లిష్ట కణాల క్రమమైన ఆవిర్భావంగా వివరించబడింది. ధూళి మేఘాలు, సరస్సులు మరియు చెరువులు వంటి అంశాలు ఈ ప్రక్రియలో కీలక పాత్ర పోషించాయని, ఇవి మోనోమర్ సంశ్లేషణకు మరియు పాలిమర్ల అభివృద్ధికి అనుకూలమైన వాతావరణాన్ని సృష్టించాయని పేర్కొన్నారు. సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో సిమ్యులేషన్ థింకింగ్ యొక్క ప్రాముఖ్యతను కూడా ఈ కథనం నొక్కి చెబుతుంది, ఇక్కడ డెవలపర్‌లు కస్టమర్ అవసరాలను అర్థం చేసుకోవడానికి మరియు ప్రోగ్రామ్‌లను రూపొందించడానికి ఈ ఆలోచనా విధానాన్ని ఉపయోగిస్తారు. సహజ గణితం అనే భావనను పరిచయం చేస్తూ, సహజ భాషను ఉపయోగించి గణిత భావనలను కచ్చితంగా వ్యక్తీకరించవచ్చని రచయిత సూచిస్తున్నారు. ముగింపులో, భవిష్యత్తులో వివిధ రంగాలలో సిమ్యులేషన్ థింకింగ్ నైపుణ్యాలు కలిగిన వ్యక్తుల ప్రాముఖ్యతను ఈ కథనం హైలైట్ చేస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>లిక్విడ్‌వేర్ యుగంలో సర్వతోముఖ ఇంజనీర్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం జనరేటివ్ AI మరియు దాని ప్రోగ్రామింగ్ సామర్థ్యాలపై దృష్టి సారిస్తుంది. AI చిత్రాలను సృష్టించగలదు, కానీ ఇప్పుడు అది ప్రోగ్రామ్‌లను రూపొందించడంలో కూడా నైపుణ్యం సాధిస్తోంది. పెద్ద భాషా నమూనాలు (LLMs) ప్రోగ్రామింగ్ భాషలను ఒక రకమైన భాషగా పరిగణిస్తాయి, ఇది AIకి సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో అద్భుతమైన సామర్థ్యాలను ఇస్తుంది. AI ప్రోగ్రామ్‌లను పరీక్షతో పాటు సృష్టించగలదు, మానవ సూచనల ద్వారా మెరుగుపరుచుకోగలదు. అయితే, AI సామర్థ్యాలు మరియు మానవ సూచనల అస్పష్టత కారణంగా సవాళ్లు ఉన్నాయి. కానీ, AI మెరుగుపడటంతో, మానవ ఇంజనీర్లు తమ సూచనలను మెరుగుపరుచుకుంటారు, AI ప్రోగ్రామింగ్ జ్ఞానం పెరుగుతుంది. వ్యాపారాలు కూడా AI ప్రోగ్రామింగ్ సామర్థ్యాలను మెరుగుపరచడంపై దృష్టి సారిస్తున్నాయి, ఇది AIకి ప్రోగ్రామింగ్‌ను అప్పగించగల ప్రాంతాలను విస్తరిస్తుంది. గతంలో ప్రోగ్రామింగ్ చేయనివారు కూడా AI సహాయంతో ప్రోగ్రామ్‌లను అభివృద్ధి చేస్తున్నారు. జనరేటివ్ AIని ఉపయోగించడం ద్వారా, ప్రోగ్రామర్‌లు కోడ్‌ను సవరించకుండానే సాఫ్ట్‌వేర్‌ను పూర్తి చేయవచ్చు, అయితే కొన్ని కాన్ఫిగరేషన్ లేదా జ్ఞాన అంతరాలు వంటి సమస్యలు తలెత్తవచ్చు. కథనం 'లిక్విడ్‌వేర్' అనే కొత్త భావనను కూడా పరిచయం చేస్తుంది, ఇది వినియోగదారులు సాఫ్ట్‌వేర్‌ను స్వేచ్ఛగా అనుకూలీకరించడానికి మరియు మార్చడానికి వీలు కల్పిస్తుంది, ఇది సాంప్రదాయ సాఫ్ట్‌వేర్ కంటే మరింత ద్రవంగా మరియు అనుకూలంగా ఉంటుంది. ఇది వినియోగదారు అనుకూలీకరణ ద్వారా సాఫ్ట్‌వేర్ ప్రజాదరణను పెంచుతుంది. ఈ లిక్విడ్‌వేర్ యుగంలో, PCలు మరియు స్మార్ట్‌ఫోన్‌లు ప్రతి వ్యక్తికి సరిపోయే విధులను అందిస్తాయి. కథనం 'సర్వతోముఖ ఇంజనీర్' అనే కొత్త పాత్రను కూడా వివరిస్తుంది, వీరికి ప్రోగ్రామింగ్, క్లౌడ్, నెట్‌వర్క్‌లు, భద్రత, ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు మరియు డేటాబేస్‌లతో సహా విస్తృత శ్రేణి జ్ఞానం అవసరం. AI ప్రోగ్రామింగ్ భారాన్ని తగ్గించినప్పటికీ, ఈ సర్వతోముఖ ఇంజనీర్లు మొత్తం వ్యవస్థను పర్యవేక్షించాలి మరియు ప్రాథమిక రూపకల్పన చేయాలి. వారు బహుళ సిస్టమ్ స్టాక్‌లలో పనిచేయగల సామర్థ్యాన్ని కలిగి ఉండాలి. జనరేటివ్ AI సహాయంతో, వారు వివిధ ప్లాట్‌ఫారమ్‌లు మరియు ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లతో పనిచేయగలరు, కానీ లోపాలను గుర్తించడానికి మరియు తగ్గించడానికి నిర్దిష్ట జ్ఞానం అవసరం. చివరిగా, ఈ సర్వతోముఖ ఇంజనీర్లు వ్యాపారాలు, కస్టమర్‌లు మరియు AIలను కనెక్ట్ చేయడం ద్వారా సంస్థాగత కార్యకలాపాలను ఇంజనీరింగ్ చేసే 'సర్వతోముఖ వ్యాపార ఇంజనీరింగ్' మరియు సమాజాన్ని మెరుగుపరచడం లక్ష్యంగా చేసుకున్న 'సర్వతోముఖ సామాజిక ఇంజనీరింగ్' రంగాలలోకి విస్తరించగలరు.</description>
</item>
<item>
  <title>ఆలోచన యొక్క విధి: AI మరియు మానవత్వం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం AI అభివృద్ధి నేపథ్యంలో మానవ ఆలోచన యొక్క భవిష్యత్తును అన్వేషిస్తుంది. AI మేధోపరమైన శ్రమను తీసుకోగలదని, కానీ మానవులు సంప్రదాయక మేధోపరమైన పనుల కంటే భిన్నమైన ఆలోచనలో నిమగ్నమవ్వాలని రచయిత ప్రతిపాదిస్తున్నారు. సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో, ఆబ్జెక్ట్-ఓరియెంటేషన్ నుండి ప్రక్రియ-ఆధారిత విధానానికి మారడాన్ని రచయిత సూచిస్తున్నారు, దీనిలో కేంద్ర మాడ్యూల్ ఒక ప్రక్రియ, ఇది ఈవెంట్‌ల ద్వారా ప్రేరేపించబడుతుంది, క్రమంగా ప్రాసెస్ చేయబడుతుంది మరియు ముగుస్తుంది. ఇది సాఫ్ట్‌వేర్ రూపకల్పన మరియు అవగాహనను సరళతరం చేస్తుంది. AI-ఆధారిత సమాజం ప్రపంచ ఆప్టిమైజేషన్ నుండి వ్యక్తిగత ఆప్టిమైజేషన్‌కు మారడాన్ని చూస్తుంది, ఇక్కడ సాధారణ నియమాలు వ్యక్తిగత సందర్భాలకు అనుగుణంగా మారుతాయి. ఈ వ్యక్తిగత ఆప్టిమైజేషన్ 'ఆత్మాశ్రయ తత్వశాస్త్రం' అనే భావనకు దారితీస్తుంది, ఇక్కడ చర్య యొక్క నైతికత దాని ఫలితం కంటే ఆలోచనా ప్రక్రియలో ఉంటుంది. ఇది ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్ యొక్క ప్రాముఖ్యతను పెంచుతుంది, ఇక్కడ చాలా మంది వ్యక్తులు వ్యక్తిగత తీర్పుల కోసం ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లను రూపొందించగల నైపుణ్యాలను పెంపొందించుకోవాలి. అంతిమంగా, AI మేధోపరమైన శ్రమను తగ్గించినప్పటికీ, మానవులు లోతైన, వ్యక్తిగత తీర్పుల ద్వారా తమ ఆలోచన యొక్క విధిని కొనసాగించవలసి ఉంటుంది, ఎందుకంటే తుది బాధ్యత ఎల్లప్పుడూ వ్యక్తిపైనే ఉంటుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>వ్యాపార ప్రక్రియ నిర్దేశం (బిజినెస్ ప్రాసెస్ ఓరియంటేషన్)కి ఆహ్వానం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం వ్యాపార ప్రక్రియ-నిర్దేశిత సాఫ్ట్‌వేర్ అనే కొత్త విధానాన్ని ప్రతిపాదిస్తుంది, ఇది సంస్థాగత కార్యకలాపాలను మెరుగుపరచడానికి ఉద్దేశించబడింది. ఇది సాంప్రదాయ ఆబ్జెక్ట్-ఓరియెంటెడ్ సాఫ్ట్‌వేర్ విధానాలకు భిన్నంగా ఉంటుంది, ఇది వ్యాపార ప్రక్రియల యొక్క ప్రాథమిక యూనిట్ల చుట్టూ సాఫ్ట్‌వేర్‌ను రూపొందించడంపై దృష్టి పెడుతుంది. వ్యాపార ప్రక్రియ-నిర్దేశిత సాఫ్ట్‌వేర్ అనేది వ్యాపార మాన్యువల్‌లతో కూడిన ఇన్‌పుట్ సమాచార ఫారమ్ ఫైల్, ఇది స్వయంగా అమలు చేయదగినది మరియు మానవులు లేదా కృత్రిమ మేధస్సు (AI) ద్వారా ఉపయోగించబడుతుంది. ఈ విధానం ప్రోగ్రామ్‌లు లేదా సిస్టమ్‌ల అభివృద్ధి మరియు నిర్వహణ అవసరాన్ని తొలగిస్తుంది, తద్వారా మార్పులు మరియు మెరుగుదలలను సులభతరం చేస్తుంది. AI సహాయంతో, ఈ ఫైల్‌లను మానవులకు మరింత యూజర్-ఫ్రెండ్లీగా మార్చవచ్చు. AI-స్నేహపూర్వక ఫైల్ ఫార్మాట్‌లు (ఉదా. మార్క్‌డౌన్) ఈ ప్రక్రియను సులభతరం చేస్తాయి. ఈ పద్ధతి జ్ఞాన సంచయనాన్ని ప్రోత్సహిస్తుంది, వ్యాపార ప్రక్రియలను నిరంతరం మెరుగుపరుస్తుంది మరియు వేగవంతమైన అభ్యాస సంస్థను సృష్టిస్తుంది. AI మానవ అభ్యాస భారాలను తగ్గిస్తుంది, సంస్థాగత సామర్థ్యాన్ని పెంచుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>మేధో సామర్థ్యంగా ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం అకాడెమియా (పరిశీలన ద్వారా జ్ఞానాన్ని కనుగొనడం) మరియు అభివృద్ధి (డిజైన్ ద్వారా కొత్త వస్తువులు, వ్యవస్థలను సృష్టించడం) మధ్య మేధో కార్యకలాపాల తేడాలను చర్చిస్తుంది. ప్రాథమికంగా పరిశీలనపై ఆధారపడే అకాడెమియాలో కూడా, ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్ వంటి డిజైన్-ఆధారిత ఆవిష్కరణలు ఉన్నాయని నొక్కి చెబుతుంది. భూకేంద్రక, సూర్యకేంద్రక నమూనాలు, న్యూటోనియన్ మెకానిక్స్, సాపేక్షత, క్వాంటం మెకానిక్స్ వంటివి ఈ ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్‌కు ఉదాహరణలుగా పేర్కొనబడ్డాయి. వీటిని 'పారడిగ్మ్ ఆవిష్కరణలు' గా చూడటం మరింత సరైనదని, కేవలం పారడిగ్మ్ షిఫ్ట్‌లుగా కాకుండా, ఉపయోగకరమైన ఎంపికల పెరుగుదలగా పరిగణించాలని సూచిస్తుంది. ఈ రెండు మేధో కార్యకలాపాలకు (పరిశీలన, డిజైన్) వేర్వేరు నైపుణ్య సమితులు అవసరమని, చాలా మంది విద్యావేత్తలు పరిశీలనపై దృష్టి సారిస్తారని, కానీ సాఫ్ట్‌వేర్ ఇంజనీర్లు, వారి మెటా-స్థాయిలో నైరూప్య భావనలను పునర్నిర్మించే పని వలన, ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్‌కు అవసరమైన నైపుణ్యాలను కలిగి ఉంటారని పేర్కొంది.</description>
</item>
</channel>
</rss>