<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (te)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/rss.xml</link>
<description>Latest articles (te)</description>
<item>
  <title>కాల సంపీడనం మరియు గుడ్డి మచ్చలు: నియంత్రణ అవసరం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం వేగవంతమైన సాంకేతిక పురోగతి, ప్రత్యేకంగా జనరేటివ్ AI యొక్క స్వీయ-బలోపేత త్వరణం గురించి విశ్లేషిస్తుంది. ఈ త్వరణం AI యొక్క అనువర్తిత సాంకేతికతలు మరియు సిస్టమ్స్‌తో దాని కనెక్టివిటీని పెంచుతుంది, ఇది AI యొక్క మరింత పురోగతికి దారితీస్తుంది. అయితే, ఈ వేగవంతమైన పురోగతి 'కాల సంపీడనం' అనే దృగ్విషయానికి దారితీస్తుంది, దీనిలో సాంకేతికతలోని సామాజిక గుడ్డి మచ్చలను పూరించడానికి సమయం తగ్గిపోతుంది. ఇది అభివృద్ధి చెందుతున్న సాంకేతికతలతో సమాజం చుట్టుముట్టబడి, ఊహించని మరియు హానికరమైన ప్రమాదాలు సంభవించడానికి దారితీస్తుంది.  ప్రస్తుత సాంకేతికత యొక్క వేగం మరియు భవిష్యత్తుపై వ్యక్తుల అవగాహనలలో తేడాలు 'క్రోనోస్-స్క్రేంబుల్ సొసైటీ' అనే కొత్త సామాజిక స్థితిని సృష్టిస్తాయి, ఇక్కడ కాలజ్ఞానంలో వైవిధ్యం మరియు అభిజ్ఞా వైవిధ్యాలు ఉంటాయి. ఈ సమస్యలను పరిష్కరించడానికి, స్పష్టమైన దృష్టి (ఉదాహరణకు, సాంకేతికత యొక్క నష్టాలు దాని ప్రయోజనాలను మించిపోకుండా చూడటం) మరియు జనరేటివ్ AI యొక్క సామర్థ్యాలను ఉపయోగించుకునే వ్యూహాలు అవసరం, ఇది 'బిల్ట్-ఇన్ స్టెబిలైజర్‌'గా పనిచేసి, AI అభివృద్ధిని నియంత్రించడంలో సహాయపడుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>గిట్‌హబ్‌ ఒక మేధో గనిగా</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం గిట్‌హబ్‌ను కేవలం సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి వేదికగా కాకుండా, విస్తృతమైన జ్ఞాన భాగస్వామ్య వేదికగా ఎలా మార్చవచ్చో విశ్లేషిస్తుంది. డీప్‌వికీ వంటి సాధనాల ద్వారా గిట్‌హబ్‌లోని ప్రాజెక్ట్‌ల కోసం స్వయంచాలకంగా వికీ సైట్‌లను రూపొందించే ప్రక్రియను వివరిస్తుంది. జనరేటివ్ AI, ప్రత్యేకంగా డెవిన్ వంటివి, సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో మానవ-AI సహకారానికి కొత్త మార్గాలను తెరుస్తున్నాయి. రచయిత తన బ్లాగ్ కంటెంట్‌ను వివిధ ఫార్మాట్‌లలోకి మార్చడానికి మరియు పంపిణీ చేయడానికి 'మేధో కర్మాగారం' అనే భావనను ప్రవేశపెడతారు, ఈ ప్రక్రియలో జనరేటివ్ AIను ఉపయోగించుకుంటారు. ఈ 'మేధో కర్మాగారం' భావనను విస్తరించి, గిట్‌హబ్‌ను 'మేధో గని'గా పరిగణించవచ్చని, ఇది మానవజాతికి భాగస్వామ్య బహిరంగ జ్ఞాన స్థావరాన్ని అందిస్తుందని వివరిస్తుంది. ఈ గని నుండి సంగ్రహించబడిన ముడిసరుకులను ఉపయోగించి, AI కొత్త జ్ఞానాన్ని, 'జ్ఞాన స్ఫటికాలను' కనుగొనగలదు, ఇది మానవ ఆవిష్కరణలను వేగవంతం చేస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>అంతర్జ్ఞానం మరియు తర్కం మధ్య మేధో స్ఫటికీకరణ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం అంతర్జ్ఞానం మరియు తర్కం మధ్య అంతరాన్ని పరిశీలిస్తుంది, సహజంగా సరైనదిగా అనిపించే వాటిని తార్కికంగా వివరించడంలో ఉన్న సవాళ్లను వివరిస్తుంది. అంతర్జ్ఞానం తరచుగా వ్యతిరేక అభిప్రాయాలు ఉన్నవారిని ఒప్పించడంలో విఫలమవుతుంది, దీనివల్ల అది ఆత్మాశ్రయమైనదిగా లేదా ఆదర్శవంతమైనదిగా ముద్ర పడుతుంది. దీనికి విరుద్ధంగా, తార్కికంగా వివరించగల వ్యతిరేక అభిప్రాయాలు మరింత బలంగా కనిపిస్తాయి. ఈ అంతరాన్ని తగ్గించడానికి, రచయిత 'మేధో స్ఫటికీకరణ' అనే భావనను పరిచయం చేస్తారు, ఇది సహజంగా సరైనదిగా భావించే వాటిని మాటలలో తార్కికంగా వివరించడానికి మార్గాలను కనుగొనడం. దీనికి ఉదాహరణగా, ప్రపంచ శాంతి ఆదర్శం మరియు జాతీయ ప్రయోజనం యొక్క వాదనను విశ్లేషిస్తారు. జాతీయ ప్రయోజనం అనేది తరచుగా యుద్ధానికి లేదా దురాక్రమణ విధానాలకు సమర్థనగా ఉపయోగించబడుతుందని, కానీ దాని స్వభావం అనూహ్యమైనది మరియు క్రమబద్ధంగా పోగుపడదని వాదిస్తుంది. దీనికి విరుద్ధంగా, శాశ్వత శాంతి, పాలన, ఆర్థిక శ్రేయస్సు మరియు రిస్క్ మేనేజ్‌మెంట్ వంటివి దీర్ఘకాలంలో మరింత ప్రయోజనకరమైనవి మరియు క్రమంగా పోగుపడేవి. ఈ తార్కిక నిర్మాణాన్ని 'సహజ గణితం'గా అభివర్ణిస్తారు, ఇది అంతర్జ్ఞానాన్ని తార్కికంగా వ్యక్తీకరించడానికి సహాయపడుతుంది. అంతిమంగా, మేధో స్ఫటికీకరణ ద్వారా అంతర్జ్ఞానాన్ని తార్కికంగా వివరించడం మేధోపరమైన పురోగతికి దారితీస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>భావనాత్మక గెస్టాల్ట్ పతనం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం 'భావనాత్మక గెస్టాల్ట్ పతనం' అనే దృగ్విషయాన్ని పరిచయం చేస్తుంది, ఇది మనం ఒక భావనను విశ్లేషించడానికి ప్రయత్నించినప్పుడు, అది క్రమంగా విచ్ఛిన్నమై, దాని అసలు స్పష్టతను కోల్పోతుంది. దీనిని నివారించడానికి, రచయిత కార్యాచరణ, సాపేక్షత మరియు సంపూర్ణతపై దృష్టి సారించే విధానాన్ని సూచిస్తారు. 'కుర్చీ' అనే భావనను ఉదాహరణగా తీసుకుని, దానిని నిర్వచించడానికి ప్రయత్నించినప్పుడు ఎదురయ్యే సవాళ్లను, మరియు కార్యాచరణ (కూర్చోవడం)పై దృష్టి సారించడం ద్వారా ఈ పతనాన్ని ఎలా నివారించవచ్చో వివరిస్తుంది. ఇది కల్పిత పాత్రల చైతన్యం, యానిమే పిల్లి రోబోట్ మరియు భవిష్యత్ రోబోట్‌ల చైతన్యం వంటి అంశాలకు కూడా వర్తిస్తుంది. ప్రస్తుత AI చైతన్యం గురించిన చర్చలో, AIకి చైతన్యం లేదనే వాదనలు తరచుగా భావనాత్మక గెస్టాల్ట్ పతనం యొక్క ఉదాహరణలేనని, ఎందుకంటే అవి శాస్త్రీయంగా, తార్కికంగా లేదా సమగ్రంగా ఉండవని రచయిత వాదిస్తారు. AI చైతన్యం కూడా కార్యాచరణ, సాపేక్షత మరియు సంపూర్ణత దృక్పథాల నుండి అర్థం చేసుకోవాలని సూచిస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>నేర్చుకోవడం నేర్చుకోండి: సహజమైన తెలివితేటలు</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం కృత్రిమ మేధస్సు (AI) లో అభ్యాసం యొక్క అంతర్లీన యంత్రాంగాలను, ముఖ్యంగా పెద్ద భాషా నమూనాలలో (LLMs) పరిశీలిస్తుంది. మానవులు మరియు AI రెండూ 'నేర్చుకోవడం నేర్చుకోవడానికి' సహజమైన ధోరణిని కలిగి ఉన్నాయని, దీనిని 'సహజసిద్ధమైన ఫ్రేమ్‌వర్కర్' అని పిలుస్తారు. కథనం శరీరం ద్వారా నేర్చుకోవడం మరియు భాష ద్వారా నేర్చుకోవడం మధ్య తేడాలను వివరిస్తుంది. భాష ద్వారా నేర్చుకోవడం, సబ్-ఫిజికల్ లెర్నింగ్ (పునరావృతం ద్వారా గుర్తుంచుకోవడం) మరియు మెటాఫిజికల్ లెర్నింగ్ (తక్కువ పునరావృత్తులతో లేదా వెంటనే ఉపయోగించగల జ్ఞానం) గా విభజించబడింది. LLM లు భాష ద్వారా సబ్-ఫిజికల్ మరియు మెటాఫిజికల్ లెర్నింగ్ రెండింటినీ చేయగలవు, దీనిని 'సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్' అని పిలుస్తారు. సహజ భాష మెటాఫిజికల్ అభ్యాసానికి కీలకమైన ఇంటర్‌ఫేస్‌గా పనిచేస్తుంది. భౌతిక అభ్యాసంలో కూడా మెటాఫిజికల్ ఇంటర్‌ఫేస్‌లు ఉన్నాయని, అయితే సహజ భాష దానిని మరింత సులభంగా వ్యాప్తి చేయడానికి అనుమతిస్తుందని వివరిస్తుంది. ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు, వర్చువల్ ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు (డొమైన్-నిర్దిష్ట మరియు అధికారిక ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు) మరియు స్థానిక ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు (అలవాటు పడిన తర్వాత అంతర్గతంగా మారినవి) అనే భావనలను ప్రవేశపెడుతుంది. LLM లలో, సహజ భాష ఫ్రేమ్‌వర్క్‌ను నేర్చుకుని, ఆపై డొమైన్-నిర్దిష్ట మరియు అధికారిక ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లను అంతర్గతీకరించడం జరుగుతుంది. అటెన్షన్ మెకానిజం ఈ 'సహజసిద్ధమైన ఫ్రేమ్‌వర్కర్' ప్రవర్తనను వాస్తవికం చేస్తుంది. ఈ యంత్రాంగాలను అర్థం చేసుకోవడం LLM ల రహస్యాలను వివరిస్తుంది మరియు మానవులు కూడా సహజసిద్ధమైన ఫ్రేమ్‌వర్కర్లు అని సూచిస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>క్రోనోస్క్రాంబుల్ సొసైటీ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>జనరేటివ్ AI రాకతో, ప్రజల మధ్య కాలిక అవగాహనలో గణనీయమైన తేడాలు ఏర్పడ్డాయి, ఇది 'క్రోనోస్క్రాంబుల్ సొసైటీ' అనే కొత్త సామాజిక దృగ్విషయాన్ని సృష్టించింది. ఈ తేడాలు కేవలం సాంకేతిక నైపుణ్యం లేదా ఆర్థిక అసమానతలకు మాత్రమే పరిమితం కాకుండా, AI టెక్నాలజీల గురించి లోతైన అవగాహన, వాటి అప్లికేషన్లు, ఆర్థిక మరియు సామాజిక ప్రభావాలపై కూడా విస్తరించి ఉన్నాయి.  AI పరిశోధకులు, డెవలపర్‌ల మధ్య కూడా ఈ అవగాహనలో తేడాలున్నాయి, మరియు ఈ అంతరాలు కాలక్రమేణా పెరుగుతున్నాయి.  సాంకేతికత, ఆర్థిక వ్యవస్థ, మరియు సమాజంపై AI యొక్క ప్రస్తుత ప్రభావాన్ని అంచనా వేయడంలో వ్యక్తుల మధ్య తేడాలు, అలాగే భవిష్యత్ దృక్పథాలలో అనిశ్చితులు, ఘాతాంక వృద్ధిని ఊహించడం, అభిజ్ఞా పక్షపాతాలు వంటివి ఈ కాలిక అవగాహన అంతరాన్ని మరింత క్లిష్టతరం చేస్తాయి.  ఈ తేడాలను తగ్గించడానికి సాధారణ వివరణలు లేదా విద్య సరిపోదు; ప్రాథమిక సాంకేతికతలు, ఆర్థికశాస్త్రం, మరియు సమాజ నిర్మాణం గురించి కూడా అవగాహన అవసరం.  కాలిక సంభాషణలో కష్టాలు, ఏజెన్సీ లేకపోవడం, మరియు భవిష్యత్తును అంచనా వేయడంలో తేడాలు కలిసి 'క్రోనోస్క్రాంబుల్ సొసైటీ'ని నిర్వచిస్తాయి.  ఈ సామాజిక దృగ్విషయం తాత్కాలికం కాదు, నిరవధికంగా కొనసాగుతుంది.  ఈ సమస్యను ఎదుర్కోవడానికి, కాలిక సమకాలీకరణను లక్ష్యంగా పెట్టుకోకుండా, తేడాలను అంగీకరిస్తూ, అర్థవంతమైన చర్చల కోసం పద్ధతులను రూపొందించాలి, నిర్ణయాలు తీసుకోవడంలో కాలిక అవగాహన నుండి స్వాతంత్ర్యం సాధించాలి.  'క్రోనో ట్రిగ్గర్' గేమ్ అభివృద్ధి అనుభవం నుండి ప్రేరణ పొంది, ఈ పేరును సూచించారు, ఇది విభిన్న సమయాల్లోని వ్యక్తులు సహకరించుకోవాల్సిన అవసరాన్ని ప్రతిబింబిస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>సిమ్యులేషన్ ఆలోచన యొక్క యుగం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం జనరేటివ్ AI యొక్క సామర్థ్యాలను ఉపయోగించి సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి మరియు సిమ్యులేషన్ సిస్టమ్స్‌లో విప్లవాత్మక మార్పులను వివరిస్తుంది. రచయిత తన బ్లాగ్ సైట్‌ను ఆటోమేటిక్‌గా రూపొందించడం, వీడియోలను సృష్టించడం వంటి పనులను AI ద్వారా చేయడం ద్వారా 'మేధో కర్మాగారం' అనే భావనను పరిచయం చేశారు. ఈ కర్మాగారాన్ని నిర్వహించడానికి వెబ్ అప్లికేషన్, బ్యాకెండ్ ప్రాసెసింగ్, మరియు వర్చువల్ మెషీన్‌లను కూడా ఒంటరిగా అభివృద్ధి చేశానని తెలిపారు. సాంప్రదాయ ఫుల్-స్టాక్ ఇంజినీరింగ్‌కు భిన్నంగా, సిస్టమ్ యొక్క అన్ని అంశాలను సమగ్రంగా అభివృద్ధి చేయడాన్ని 'సర్వతోముఖ ఇంజినీరింగ్' అని పేర్కొన్నారు. జనరేటివ్ AI ద్వారా సాఫ్ట్‌వేర్‌ను సులభంగా మెరుగుపరచడాన్ని 'లిక్విడ్‌వేర్'గా అభివర్ణించారు. వ్యాపార ప్రక్రియ-ఆధారిత అభివృద్ధి (BPO) విధానం, ఇది సంక్లిష్టతను తగ్గించి, వ్యక్తిగత ప్రక్రియలపై దృష్టి సారిస్తుందని, జనరేటివ్ AI యుగంలో మరింత అర్ధవంతంగా మారుతుందని రచయిత అంచనా వేస్తున్నారు. సిమ్యులేషన్ సిస్టమ్స్ రంగంలో, జనరేటివ్ AI గణిత సూత్రాలతో మాత్రమే కాకుండా సహజ భాషలో కూడా సిమ్యులేషన్ మోడళ్లను రూపొందించడానికి, అస్పష్టమైన, గుణాత్మక అంశాలను అనుకరించడానికి, మరియు మానవ-వంటి ఏజెంట్లతో కూడిన సిమ్యులేషన్స్‌ను సులభతరం చేస్తుంది. ఇది చర్చలను మరింత నిర్మాణాత్మకంగా మార్చి, ఊహాగానాల కంటే సిమ్యులేషన్ ఆధారిత ఆలోచన వైపు మొగ్గు చూపుతుందని కథనం వివరిస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>జ్ఞానం యొక్క స్ఫటికీకరణ: ఊహకు మించిన రెక్కలు</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం 'జ్ఞానం యొక్క స్ఫటికీకరణ' అనే భావనను పరిచయం చేస్తుంది, ఇది బహుళ జ్ఞాన భాగాలను సంగ్రహించి, స్థిరమైన జ్ఞానంగా ఏకీకృతం చేసే ప్రక్రియ. విమాన ప్రయాణాన్ని ఒక ఉదాహరణగా ఉపయోగించి, రచయిత రెక్కల ప్రాముఖ్యతను వివరిస్తారు – అవి గురుత్వాకర్షణకు వ్యతిరేకంగా పనిచేయడం, శక్తిని ప్రొపల్సివ్ శక్తిగా మార్చడం మరియు లిఫ్ట్‌ను ఉత్పత్తి చేయడానికి వాయు ప్రవాహ వ్యత్యాసాలను సృష్టించడం. ఈ జ్ఞాన భాగాలను విశ్లేషించడం ద్వారా, రెక్క అనేది విమానయాన దృగ్విషయానికి ప్రతీక అని రచయిత వాదిస్తారు. ఈ జ్ఞానాన్ని విశ్లేషించడం మరియు వ్యవస్థీకరించడం ద్వారా, కొత్త ఇంజనీరింగ్ అనువర్తనాలను ఊహించవచ్చు, విమానాల రూపకల్పనలో విధులను విభజించడం వంటిది. 'జ్ఞానం యొక్క స్ఫటికీకరణ' అనేది ఇప్పటికే ఉన్న జ్ఞానాన్ని నిర్వహించే పద్ధతిలో నవీనతను సూచిస్తుంది. కథనం 'నాలెడ్జ్ లేక్' (సంచిత జ్ఞానం), 'నాలెడ్జ్ బేస్' (వ్యవస్థీకృత జ్ఞానం), 'నాలెడ్జ్ జెమ్ బాక్స్' (స్ఫటికీకరించబడిన జ్ఞానం) మరియు 'నాలెడ్జ్ టూల్‌బాక్స్' (ఆచరణాత్మక అనువర్తనాల కోసం జ్ఞానం) వంటి భావనలను కూడా పరిచయం చేస్తుంది. ఈ స్ఫటికీకరణ ప్రక్రియ జ్ఞానాన్ని ప్రజాస్వామ్యం చేస్తుంది, అందరికీ అందుబాటులోకి తెస్తుంది మరియు చివరికి ఊహకు మించిన ఆవిష్కరణలకు దారితీస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>అనుభవం &amp; ప్రవర్తన</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి సాంప్రదాయకంగా స్పెసిఫికేషన్‌లు-మరియు-అమలు-ఆధారిత ఇంజనీరింగ్ పద్ధతిని అనుసరిస్తుంది. అయితే, వినియోగదారు అనుభవం (UX) ప్రాముఖ్యత సంతరించుకోవడంతో, ప్రవర్తన ఆధారిత ఇంజనీరింగ్ అవసరం ఏర్పడింది. జనరేటివ్ AI మరియు ఏజెంట్-ఆధారిత డెవలప్‌మెంట్ సర్వసాధారణం అవుతున్న తరుణంలో, "లిక్విడ్‌వేర్" అనే భావన ఉద్భవిస్తుంది. లిక్విడ్‌వేర్ అనేది ప్రతి వినియోగదారు ప్రాధాన్యతలకు అనుగుణంగా మారగల సాఫ్ట్‌వేర్, ఇది సాంప్రదాయ సాఫ్ట్‌వేర్ కంటే సౌకర్యవంతంగా ఉంటుంది. ఈ యుగంలో, స్పెసిఫికేషన్‌లు మరియు అమలుల కంటే అనుభవం మరియు ప్రవర్తనపై దృష్టి సారించే ఎక్స్‌పీరియన్స్ &amp; బిహేవియర్ ఇంజనీరింగ్ పద్ధతి ఆధిపత్యం చెలాయిస్తుంది. ప్రవర్తన అనేది కాలక్రమేణా మారే స్థితి, మరియు దీనిని పరీక్షించడం అనేది వినియోగదారు అనుభవం యొక్క నాణ్యతను మెరుగుపరచడంపై దృష్టి పెడుతుంది, క్రియాత్మక అనుగుణ్యతను నిర్ధారిస్తుంది. అంతిమ వినియోగదారు అనుభవం అనేది ఒక వ్యక్తి తన శరీరాన్ని నియంత్రించినప్పుడు కలిగే అనుభూతితో సమానంగా ఉంటుంది, ఇక్కడ సంక్లిష్టత మరియు పరిమితులు లేనట్లుగా అనిపిస్తుంది. లిక్విడ్‌వేర్ ఈ అనుభవాన్ని అందిస్తుంది, ఇది మన శరీరాల వలె విస్తరిస్తున్న అనుభూతిని కలిగిస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>ఆర్టిఫిషియల్ లెర్నింగ్ ఇంటెలిజెన్స్ సిస్టమ్: ది ALIS కాన్సెప్ట్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం ఆర్టిఫిషియల్ లెర్నింగ్ ఇంటెలిజెన్స్ సిస్టమ్ (ALIS) అనే నూతన భావనను పరిచయం చేస్తుంది, ఇది ప్రస్తుత జనరేటివ్ AI నమూనాలైన పెద్ద భాషా నమూనాలు (LLMs) కంటే భిన్నంగా ఉంటుంది. ప్రస్తుత AI ప్రధానంగా న్యూరల్ నెట్‌వర్క్‌ల ద్వారా పర్యవేక్షిత అభ్యాసంపై ఆధారపడి ఉండగా, ALIS సహజ అభ్యాసంతో పాటు 'ఆర్జిత అభ్యాసం' ను జోడిస్తుంది. ఈ ఆర్జిత అభ్యాసంలో, జ్ఞానం న్యూరల్ నెట్‌వర్క్‌కు బాహ్యంగా నిల్వ చేయబడుతుంది మరియు తీర్మానం సమయంలో ఉపయోగించబడుతుంది. ALIS యొక్క ముఖ్య ఉద్దేశ్యం పునర్వినియోగపరచదగిన జ్ఞానాన్ని సంగ్రహించడం, నిల్వ చేయడం, ఎంచుకోవడం మరియు ఉపయోగించడం. ఈ వ్యవస్థను 'లెర్నింగ్ ఇంటెలిజెన్స్ సిస్టమ్' గా ఐదు అంశాలతో వివరిస్తుంది: ఇంటెలిజెంట్ ప్రాసెసర్, నాలెడ్జ్ స్టోర్, ప్రపంచం, స్టేట్ మెమరీ మరియు ఫ్రేమ్‌వర్క్. కథనం సహజ భాషలో వ్రాతపూర్వకంగా ఉన్న జ్ఞానాన్ని, స్టేట్ మెమరీని మరియు ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లను ఉపయోగించడం యొక్క ప్రాముఖ్యతను నొక్కి చెబుతుంది. జ్ఞానం యొక్క వర్గీకరణ (నెట్‌వర్క్ పారామీటర్, సహజ, ఫార్మల్) మరియు వాటి స్టేట్‌లెస్/స్టేట్‌ఫుల్ స్వభావం గురించి కూడా చర్చిస్తుంది. 'మేధో ఆర్కెస్ట్రేషన్' అనే భావన ద్వారా, ALIS వివిధ విజ్ఞాన నిల్వలను సమర్థవంతంగా నిర్వహించగలదు. కథనం ALIS యొక్క ప్రాథమిక రూపకల్పన మరియు అభివృద్ధి పద్ధతిని వివరిస్తుంది, దీనిని చురుకైన (agile) పద్ధతిలో క్రమంగా అభివృద్ధి చేయవచ్చని పేర్కొంది. ఒక సరళమైన చాట్ AI ఉదాహరణతో ALIS ప్రారంభించబడి, జ్ఞాన సంగ్రహణ, నాలెడ్జ్ లేక్, వెక్టర్ స్టోర్‌లు మరియు నాలెడ్జ్ బేస్ ద్వారా మెరుగుపరచబడుతుందని వివరిస్తుంది. ప్రీ-ఎనాలిసిస్ మరియు పోస్ట్-చెకింగ్ వంటి మెరుగుదలలు కూడా ప్రస్తావించబడ్డాయి. చివరగా, ALIS సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో మాత్రమే కాకుండా, భవిష్యత్తులో భౌతిక AIలలో కూడా ఏకీకృతం చేయబడే సామర్థ్యాన్ని కలిగి ఉందని, మానవ మేధస్సును అనుకరించే లక్ష్యంతో ఉందని తెలుపుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం సాంప్రదాయ సంఖ్యా-ఆధారిత మెషిన్ లెర్నింగ్ (ML) నుండి భిన్నమైన సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్ (NLML) అనే కొత్త ML విధానాన్ని పరిచయం చేస్తుంది. సంఖ్యా ML సంఖ్యా డేటాను ప్రాసెస్ చేయడంపై దృష్టి పెడుతుంది, అయితే NLML పెద్ద భాషా నమూనాలు (LLMs) ఉపయోగించి భాష ద్వారా నేర్చుకుంటుంది. LLMలు సమాచారాన్ని ప్రాసెస్ చేయడానికి మరియు జ్ఞానాన్ని సంగ్రహించడానికి భాషను ఉపయోగిస్తాయి. NLML యొక్క ప్రాథమిక నమూనా, పర్యవేక్షిత అభ్యాస వర్గీకరణ సమస్యను లక్ష్యంగా చేసుకుంటుంది. ఇది LLMల నుండి సమాధానాలను పొందుతుంది, ఉపాధ్యాయ వ్యవస్థ ద్వారా వాటిని సరిదిద్దుతుంది మరియు ఈ సమాచారం మరియు తీర్పులను నాలెడ్జ్ బేస్‌లో నిల్వ చేస్తుంది. LLM పారామితులు మారవు; అభ్యాసం నాలెడ్జ్ బేస్‌లో జరుగుతుంది. అయితే, ఈ ప్రాథమిక నమూనాలో వాస్తవికత లేదు. నిజ జీవిత అనువర్తనాల కోసం, LLMలు కొత్త విచారణలను రూట్ చేయగలవు మరియు తప్పు రూటింగ్‌లు నాలెడ్జ్ బేస్‌లో నమోదు చేయబడతాయి, ఇది వాస్తవిక పర్యవేక్షిత నమూనాను ఏర్పరుస్తుంది. NLML యొక్క ప్రధాన బలం దాని అపారమైన అభ్యాస సామర్థ్యం. దీనికి సంఖ్యా ML కంటే తక్కువ శిక్షణ డేటా, పునరావృత అభ్యాసం మరియు ముందస్తు ప్రాసెసింగ్ అవసరం. LLMల ప్రీ-ట్రైన్డ్ జ్ఞానం మరియు సంగ్రహణ సామర్థ్యాలు అవసరమైన డేటాను తగ్గిస్తాయి. LLMల ప్రాసెసింగ్ నెమ్మదిగా ఉన్నప్పటికీ, NLML యొక్క అభ్యాస సామర్థ్యం ఈ అంతరాన్ని అధిగమిస్తుంది. LLMల స్కేలింగ్ సామర్థ్యం పరిమితం కావడంతో, భవిష్యత్తులో NLMLపై దృష్టి పెరిగే అవకాశం ఉంది.</description>
</item>
<item>
  <title>మైక్రో వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ వలె అటెన్షన్ మెకానిజం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం ట్రాన్స్‌ఫార్మర్ మోడల్‌లలో కీలకమైన అటెన్షన్ మెకానిజంను విశ్లేషిస్తుంది. అటెన్షన్ మెకానిజం అనేది సహజ భాషా ప్రాసెసింగ్‌లో, ఒక వాక్యాన్ని ప్రాసెస్ చేసేటప్పుడు మునుపటి పదాలలో ఏ పదాలపై దృష్టి పెట్టాలో నేర్చుకునే సామర్థ్యం. ఇది "ఈ," "ఆ," లేదా "పైన పేర్కొన్న" వంటి పదాలు దేనిని సూచిస్తున్నాయో ఖచ్చితంగా అర్థం చేసుకోవడానికి, దూరంగా ఉన్న మోడిఫైయర్‌లతో కూడా పదాలను సరిగ్గా వివరించడానికి, మరియు వచనం పొడవుగా మారినప్పటికీ సందర్భాన్ని కోల్పోకుండా ఉండటానికి సహాయపడుతుంది. అనవసరమైన పదాలను మాస్క్ చేయడం ద్వారా, ఇది వివరణ సాంద్రతను పలుచబడకుండా చేస్తుంది. రచయిత "వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్" అనే భావనను కూడా పరిచయం చేస్తాడు, ఇది ఒకే AIలో బహుళ విభిన్న ప్రత్యేకతలతో కూడిన వర్చువల్ తెలివితేటలు పనిచేయగల సామర్థ్యం. దీనిని ఒకే కంప్యూటర్‌లో బహుళ ఆపరేటింగ్ సిస్టమ్‌లను నడపగల వర్చువల్ మెషీన్‌తో పోలుస్తారు. వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ అనేది పనికి అవసరమైన జ్ఞానాన్ని కుదించే యంత్రాంగం, ఇది అటెన్షన్ మెకానిజం లాగా పనిచేస్తుంది, అయితే అటెన్షన్ మెకానిజం పదాలపై దృష్టి పెడితే, వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ జ్ఞాన సమితులపై దృష్టి పెడుతుంది. అందువల్ల, అటెన్షన్ మెకానిజంను "మైక్రో వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్"గా అభివర్ణిస్తారు. దీనికి విరుద్ధంగా, "స్పష్టమైన అటెన్షన్ మెకానిజం" అనేది సహజ భాషలో వ్రాయబడిన స్పష్టమైన సూచన, ఇది ఒక నిర్దిష్ట పనికి ఏ జ్ఞానం అవసరమో తెలియజేస్తుంది. ఈ స్పష్టమైన అటెన్షన్ నాలెడ్జ్ జనరేటివ్ AI ద్వారా ఉత్పత్తి చేయబడవచ్చు లేదా నవీకరించబడవచ్చు. ముగింపులో, అటెన్షన్ మెకానిజం ఆధునిక మేధస్సు యొక్క సారాంశం అని, మరియు వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్, స్పష్టమైన అటెన్షన్ నాలెడ్జ్ వంటి భావనలు మేధస్సును పునరావృతంగా అభివృద్ధి చేయడానికి కీలకం అని పేర్కొంది.</description>
</item>
<item>
  <title>వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ యొక్క ఆర్కెస్ట్రేషన్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం వర్చువల్ మెషిన్ టెక్నాలజీని పోల్చుతూ, వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ (VI) అనే భావనను వివరిస్తుంది. VI అంటే వాస్తవ కృత్రిమ మేధస్సు (AI) పైన పనిచేసే వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌లు, మానవులు వర్చువల్ పాత్రలు పోషించడం లేదా సంభాషణలు చేయడం వంటి వాటిని ఉదాహరణలుగా చూపడం.  సిస్టమ్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ అనేది వర్చువల్ మెషిన్‌ల ద్వారా బహుళ కంప్యూటర్‌లను కలపడం, ఇది పంపిణీ చేయబడిన వ్యవస్థల నిర్మాణాన్ని సులభతరం చేస్తుంది.  AI రంగంలో, ఇది బహుళ AIలను కలిపి పనులు నిర్వహించడానికి ఉపయోగించబడుతుంది.  అయితే, ఇంటెలిజెన్స్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ (Intelligence Orchestration) అనేది VIని ఉపయోగించి, ఒకే AI లోపల విభిన్న పాత్రలు కలిగిన బహుళ వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌లను నిర్వహించడం.  దీనికి సిస్టమ్ అభివృద్ధి అవసరం లేదు, కేవలం ప్రాంప్ట్ సూచనలు సరిపోతాయి.  ఇది మెరుగుదలలను వేగవంతం చేస్తుంది.  అంతిమంగా, ఇంటెలిజెన్స్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ AIని మెరుగ్గా ఆలోచించడానికి, విభిన్న దృక్పథాలను కలపడానికి, మరియు ప్రయోగాల ద్వారా కొత్త ఆవిష్కరణలకు దారితీస్తుంది.  AI స్వయం-మెరుగుదల మరియు జ్ఞాన సంగ్రహణ ద్వారా మానవ ప్రత్యామ్నాయంగా పనులు నిర్వహించగల సామర్థ్యాన్ని ఇది పెంచుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>సింఫోనిక్ ఇంటెలిజెన్స్ యుగం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం జనరేటివ్ AI యొక్క ప్రస్తుత మరియు భవిష్యత్ వినియోగాన్ని ఇటరేటివ్ వర్క్ (పునరావృత పని) మరియు ఫ్లో వర్క్ (క్రమబద్ధీకరించిన పని) అనే రెండు దృక్పథాల నుండి విశ్లేషిస్తుంది. ప్రస్తుతం, జనరేటివ్ AI ఎక్కువగా సాధనంగా ఉపయోగించబడుతోంది, ఇది ఇటరేటివ్ వర్క్‌లో సామర్థ్యాన్ని పెంచుతుంది. అయితే, ఈ విధానంలో మానవ సామర్థ్య పరిమితులు, అనుభవం లేని మరియు అనుభవజ్ఞులైన ఉద్యోగుల మధ్య వ్యత్యాసాలు మరియు సంక్లిష్టమైన, అచేతన పనులను క్రోడీకరించడంలో సవాళ్లు వంటి సమస్యలు ఉన్నాయి. ఈ సమస్యలను అధిగమించడానికి, ఇటరేటివ్ వర్క్‌ను ఫ్లో వర్క్‌గా మార్చి, వ్యవస్థీకరించడం అవసరం. దీని ద్వారా, జనరేటివ్ AI నిర్దిష్ట పనులకు కేటాయించబడుతుంది, జ్ఞానం అందరికీ అందుబాటులోకి వస్తుంది మరియు పనులను సులభంగా AIకి బదిలీ చేయవచ్చు.  'వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్' అనే భావన ద్వారా, ఒకే జనరేటివ్ AI వివిధ పాత్రలు మరియు జ్ఞానాన్ని మార్చుకుంటూ, మానవ మేధస్సు వలె పనిచేయగలదు.  బహుళ వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌లను సమన్వయం చేసే 'ఇంటెలిజెన్స్ ఆర్కెస్ట్రేషన్' ద్వారా, జనరేటివ్ AI 'సింఫోనిక్ ఇంటెలిజెన్స్' స్థాయికి చేరుకుంటుంది. ఇది ఆర్కెస్ట్రాలోని సంగీతకారుల వలె విభిన్న నైపుణ్యాలను సమన్వయం చేసుకుని, మేధోపరమైన పనులను చేయగలదు.  చివరగా, ఈ స్థాయికి చేరుకున్న జనరేటివ్ AI, ఇతర పనులను నేర్చుకోవడం మరియు సాధారణీకరించడం ద్వారా,  AGI (Artificial General Intelligence) రూపంగా పరిణామం చెందుతుంది, ఇక్కడ మానవ ప్రమేయం గణనీయంగా తగ్గుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>స్థల అవగాహన కొలతలు: AI సామర్థ్యం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం మానవ మరియు కృత్రిమ మేధస్సు (AI) ల ప్రాదేశిక అవగాహన సామర్థ్యాలను, ప్రత్యేకించి బహుళ-పరిమాణ డేటాను అర్థం చేసుకోవడంలో, విశ్లేషిస్తుంది. మానవులు త్రిమితీయ స్థలాన్ని ద్విమితీయ చిత్రాల నుండి ఎలా గ్రహిస్తారో వివరించడం ద్వారా, రచయిత మానవులు నాలుగు-మితీయ స్థలాన్ని అనుకరించడం మరియు గ్రహించడం సాధ్యమేనని ప్రతిపాదిస్తారు. అయితే, ఈ ప్రక్రియ సమయం తీసుకుంటుందని మరియు ఆచరణాత్మక అనువర్తనాలు పరిమితమని సూచిస్తుంది. AI విషయంలో, ఈ నాలుగు-పరిమాణ అవగాహన సామర్థ్యాన్ని ఉపయోగించుకోవడం ద్వారా, AI నాలుగు-పరిమాణ గ్రాఫ్‌లను మానవులు చూడలేని భాగాలను కూడా సమగ్రంగా అర్థం చేసుకోగలదు. ఈ సామర్థ్యం కేవలం నాలుగు పరిమాణాలకు మాత్రమే పరిమితం కాదని, అనంతంగా అధిక పరిమాణాలకు విస్తరించవచ్చని రచయిత నొక్కి చెప్పారు. బహుళ-పరిమాణ డేటాను స్థానికంగా గ్రహించడం ద్వారా, AI ట్రెండ్ విశ్లేషణ, డేటా నమూనాల గుర్తింపు మరియు క్రమబద్ధతల ఆవిష్కరణను సులభతరం చేస్తుంది. ఇది సాంప్రదాయ AI సరిపోలిక పద్ధతుల కంటే లోతైన అవగాహనను అందిస్తుంది. నమూనా ఆవిష్కరణను వేగవంతం చేయడంలో AI పాత్రను ఉదహరిస్తూ, ఖగోళ శాస్త్రం, సాపేక్షత సిద్ధాంతం మరియు క్వాంటం మెకానిక్స్ వంటి రంగాలలో బహుళ-పరిమాణ స్థానిక అవగాహన వల్ల కలిగే ప్రయోజనాలను రచయిత వివరిస్తారు. ముగింపులో, AI మానవులు అనుకరించలేని సామర్థ్యాలతో నమూనాల పరిధిని విస్తరిస్తుందని, కొత్త సిద్ధాంతాలు మరియు నియమాల ఆవిష్కరణకు దారితీస్తుందని, అయితే ఈ సంక్లిష్ట నమూనాలను మానవులు పూర్తిగా అర్థం చేసుకోలేకపోవచ్చు అని రచయిత అంచనా వేస్తున్నారు.</description>
</item>
<item>
  <title>ఫ్లో-ఆధారిత పని మరియు సిస్టమ్స్: జనరేటివ్ AI వినియోగం యొక్క సారాంశం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం పనిని పునరావృత పని (iterative work) మరియు ఫ్లో-ఆధారిత పని (flow-based work) అని రెండు రకాలుగా వర్గీకరిస్తుంది. పునరావృత పని అనేది ప్రయత్నించి తప్పుల ద్వారా ఒక డెలివరబుల్‌ను క్రమంగా సృష్టించే ప్రక్రియ, దీనికి టూల్‌కిట్ అవసరం. ఫ్లో-ఆధారిత పనిలో దశల వారీగా పురోగమించి, చివరి దశలో డెలివరబుల్‌ను ఉత్పత్తి చేయడం జరుగుతుంది, దీనికి ఒక సిస్టమ్ ఉత్పాదకత మరియు నాణ్యతను మెరుగుపరుస్తుంది. పారిశ్రామిక విప్లవం మరియు IT విప్లవం వంటివి పునరావృత పనిని ఫ్లో-ఆధారిత పనిగా మార్చడం మరియు క్రమబద్ధీకరించడం ద్వారా ఉత్పాదకతను పెంచాయి. జనరేటివ్ AIని వ్యాపారంలో ఉపయోగించేటప్పుడు, దానిని కేవలం ఒక సాధనంగా కాకుండా, పునరావృత పనులను ఫ్లో-ఆధారిత పనిగా మార్చడం మరియు ఆపై క్రమబద్ధీకరించడం ప్రధాన లక్ష్యం కావాలి. జనరేటివ్ AI పునరావృత పనులను నిర్వహించగలదు, కానీ ఉత్పాదకత పరిమితులు ఉంటాయి. మానవ శ్రామికులతో పోలిస్తే, జనరేటివ్ AI పని కంటెంట్ మార్పులకు త్వరగా అలవాటు పడుతుంది. విచారణ నిర్వహణ వంటి పనులను ఫ్లో-ఆధారిత ప్రక్రియగా మార్చడం, జనరేటివ్ AIని సిస్టమ్‌లో చేర్చడం ద్వారా సామర్థ్యం పెరుగుతుంది. జనరేటివ్ AIని కేవలం సాధనంగా ఉపయోగించడం లేదా పునరావృత పనులను చేయమని ప్రయత్నించడం అనే అపార్థాలను నివారించాలి. సరైన విధానం పనిని ఫ్లో-ఆధారిత ప్రక్రియలుగా మార్చి, క్రమబద్ధీకరించడం.</description>
</item>
<item>
  <title>సిమ్యులేషన్ థింకింగ్ మరియు జీవన ఆవిర్భావం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం "సిమ్యులేషన్ థింకింగ్" అనే కొత్త ఆలోచనా విధానాన్ని పరిచయం చేస్తుంది, ఇది సంచితం మరియు పరస్పర చర్య ద్వారా దృగ్విషయాలను అర్థం చేసుకోవడంపై దృష్టి పెడుతుంది. రచయిత ఈ పద్ధతిని గణిత సమస్య మరియు జీవ ఆవిర్భావం అనే రెండు ఉదాహరణల ద్వారా వివరిస్తారు. రోజువారీ భత్యం రెట్టింపు చేసే పిల్లవాడి గణిత సమస్య, చిన్న ప్రారంభ మొత్తాలు త్వరగా భారీ సంఖ్యలకు ఎలా పెరుగుతాయో చూపిస్తుంది. అదేవిధంగా, జీవ ఆవిర్భావం కేవలం ఒక ప్రమాదవశాత్తు సంఘటన కాకుండా, గ్రహం అంతటా రసాయన పదార్థాల నిరంతర పునరావృత చర్య మరియు పరస్పర చర్యల ద్వారా సంక్లిష్ట కణాల క్రమమైన ఆవిర్భావంగా వివరించబడింది. ధూళి మేఘాలు, సరస్సులు మరియు చెరువులు వంటి అంశాలు ఈ ప్రక్రియలో కీలక పాత్ర పోషించాయని, ఇవి మోనోమర్ సంశ్లేషణకు మరియు పాలిమర్ల అభివృద్ధికి అనుకూలమైన వాతావరణాన్ని సృష్టించాయని పేర్కొన్నారు. సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో సిమ్యులేషన్ థింకింగ్ యొక్క ప్రాముఖ్యతను కూడా ఈ కథనం నొక్కి చెబుతుంది, ఇక్కడ డెవలపర్‌లు కస్టమర్ అవసరాలను అర్థం చేసుకోవడానికి మరియు ప్రోగ్రామ్‌లను రూపొందించడానికి ఈ ఆలోచనా విధానాన్ని ఉపయోగిస్తారు. సహజ గణితం అనే భావనను పరిచయం చేస్తూ, సహజ భాషను ఉపయోగించి గణిత భావనలను కచ్చితంగా వ్యక్తీకరించవచ్చని రచయిత సూచిస్తున్నారు. ముగింపులో, భవిష్యత్తులో వివిధ రంగాలలో సిమ్యులేషన్ థింకింగ్ నైపుణ్యాలు కలిగిన వ్యక్తుల ప్రాముఖ్యతను ఈ కథనం హైలైట్ చేస్తుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>లిక్విడ్‌వేర్ యుగంలో సర్వతోముఖ ఇంజనీర్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం జనరేటివ్ AI మరియు దాని ప్రోగ్రామింగ్ సామర్థ్యాలపై దృష్టి సారిస్తుంది. AI చిత్రాలను సృష్టించగలదు, కానీ ఇప్పుడు అది ప్రోగ్రామ్‌లను రూపొందించడంలో కూడా నైపుణ్యం సాధిస్తోంది. పెద్ద భాషా నమూనాలు (LLMs) ప్రోగ్రామింగ్ భాషలను ఒక రకమైన భాషగా పరిగణిస్తాయి, ఇది AIకి సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో అద్భుతమైన సామర్థ్యాలను ఇస్తుంది. AI ప్రోగ్రామ్‌లను పరీక్షతో పాటు సృష్టించగలదు, మానవ సూచనల ద్వారా మెరుగుపరుచుకోగలదు. అయితే, AI సామర్థ్యాలు మరియు మానవ సూచనల అస్పష్టత కారణంగా సవాళ్లు ఉన్నాయి. కానీ, AI మెరుగుపడటంతో, మానవ ఇంజనీర్లు తమ సూచనలను మెరుగుపరుచుకుంటారు, AI ప్రోగ్రామింగ్ జ్ఞానం పెరుగుతుంది. వ్యాపారాలు కూడా AI ప్రోగ్రామింగ్ సామర్థ్యాలను మెరుగుపరచడంపై దృష్టి సారిస్తున్నాయి, ఇది AIకి ప్రోగ్రామింగ్‌ను అప్పగించగల ప్రాంతాలను విస్తరిస్తుంది. గతంలో ప్రోగ్రామింగ్ చేయనివారు కూడా AI సహాయంతో ప్రోగ్రామ్‌లను అభివృద్ధి చేస్తున్నారు. జనరేటివ్ AIని ఉపయోగించడం ద్వారా, ప్రోగ్రామర్‌లు కోడ్‌ను సవరించకుండానే సాఫ్ట్‌వేర్‌ను పూర్తి చేయవచ్చు, అయితే కొన్ని కాన్ఫిగరేషన్ లేదా జ్ఞాన అంతరాలు వంటి సమస్యలు తలెత్తవచ్చు. కథనం 'లిక్విడ్‌వేర్' అనే కొత్త భావనను కూడా పరిచయం చేస్తుంది, ఇది వినియోగదారులు సాఫ్ట్‌వేర్‌ను స్వేచ్ఛగా అనుకూలీకరించడానికి మరియు మార్చడానికి వీలు కల్పిస్తుంది, ఇది సాంప్రదాయ సాఫ్ట్‌వేర్ కంటే మరింత ద్రవంగా మరియు అనుకూలంగా ఉంటుంది. ఇది వినియోగదారు అనుకూలీకరణ ద్వారా సాఫ్ట్‌వేర్ ప్రజాదరణను పెంచుతుంది. ఈ లిక్విడ్‌వేర్ యుగంలో, PCలు మరియు స్మార్ట్‌ఫోన్‌లు ప్రతి వ్యక్తికి సరిపోయే విధులను అందిస్తాయి. కథనం 'సర్వతోముఖ ఇంజనీర్' అనే కొత్త పాత్రను కూడా వివరిస్తుంది, వీరికి ప్రోగ్రామింగ్, క్లౌడ్, నెట్‌వర్క్‌లు, భద్రత, ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు మరియు డేటాబేస్‌లతో సహా విస్తృత శ్రేణి జ్ఞానం అవసరం. AI ప్రోగ్రామింగ్ భారాన్ని తగ్గించినప్పటికీ, ఈ సర్వతోముఖ ఇంజనీర్లు మొత్తం వ్యవస్థను పర్యవేక్షించాలి మరియు ప్రాథమిక రూపకల్పన చేయాలి. వారు బహుళ సిస్టమ్ స్టాక్‌లలో పనిచేయగల సామర్థ్యాన్ని కలిగి ఉండాలి. జనరేటివ్ AI సహాయంతో, వారు వివిధ ప్లాట్‌ఫారమ్‌లు మరియు ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లతో పనిచేయగలరు, కానీ లోపాలను గుర్తించడానికి మరియు తగ్గించడానికి నిర్దిష్ట జ్ఞానం అవసరం. చివరిగా, ఈ సర్వతోముఖ ఇంజనీర్లు వ్యాపారాలు, కస్టమర్‌లు మరియు AIలను కనెక్ట్ చేయడం ద్వారా సంస్థాగత కార్యకలాపాలను ఇంజనీరింగ్ చేసే 'సర్వతోముఖ వ్యాపార ఇంజనీరింగ్' మరియు సమాజాన్ని మెరుగుపరచడం లక్ష్యంగా చేసుకున్న 'సర్వతోముఖ సామాజిక ఇంజనీరింగ్' రంగాలలోకి విస్తరించగలరు.</description>
</item>
<item>
  <title>ఆలోచన యొక్క విధి: AI మరియు మానవత్వం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం AI అభివృద్ధి నేపథ్యంలో మానవ ఆలోచన యొక్క భవిష్యత్తును అన్వేషిస్తుంది. AI మేధోపరమైన శ్రమను తీసుకోగలదని, కానీ మానవులు సంప్రదాయక మేధోపరమైన పనుల కంటే భిన్నమైన ఆలోచనలో నిమగ్నమవ్వాలని రచయిత ప్రతిపాదిస్తున్నారు. సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో, ఆబ్జెక్ట్-ఓరియెంటేషన్ నుండి ప్రక్రియ-ఆధారిత విధానానికి మారడాన్ని రచయిత సూచిస్తున్నారు, దీనిలో కేంద్ర మాడ్యూల్ ఒక ప్రక్రియ, ఇది ఈవెంట్‌ల ద్వారా ప్రేరేపించబడుతుంది, క్రమంగా ప్రాసెస్ చేయబడుతుంది మరియు ముగుస్తుంది. ఇది సాఫ్ట్‌వేర్ రూపకల్పన మరియు అవగాహనను సరళతరం చేస్తుంది. AI-ఆధారిత సమాజం ప్రపంచ ఆప్టిమైజేషన్ నుండి వ్యక్తిగత ఆప్టిమైజేషన్‌కు మారడాన్ని చూస్తుంది, ఇక్కడ సాధారణ నియమాలు వ్యక్తిగత సందర్భాలకు అనుగుణంగా మారుతాయి. ఈ వ్యక్తిగత ఆప్టిమైజేషన్ 'ఆత్మాశ్రయ తత్వశాస్త్రం' అనే భావనకు దారితీస్తుంది, ఇక్కడ చర్య యొక్క నైతికత దాని ఫలితం కంటే ఆలోచనా ప్రక్రియలో ఉంటుంది. ఇది ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్ యొక్క ప్రాముఖ్యతను పెంచుతుంది, ఇక్కడ చాలా మంది వ్యక్తులు వ్యక్తిగత తీర్పుల కోసం ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లను రూపొందించగల నైపుణ్యాలను పెంపొందించుకోవాలి. అంతిమంగా, AI మేధోపరమైన శ్రమను తగ్గించినప్పటికీ, మానవులు లోతైన, వ్యక్తిగత తీర్పుల ద్వారా తమ ఆలోచన యొక్క విధిని కొనసాగించవలసి ఉంటుంది, ఎందుకంటే తుది బాధ్యత ఎల్లప్పుడూ వ్యక్తిపైనే ఉంటుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>వ్యాపార ప్రక్రియ నిర్దేశం (బిజినెస్ ప్రాసెస్ ఓరియంటేషన్)కి ఆహ్వానం</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం వ్యాపార ప్రక్రియ-నిర్దేశిత సాఫ్ట్‌వేర్ అనే కొత్త విధానాన్ని ప్రతిపాదిస్తుంది, ఇది సంస్థాగత కార్యకలాపాలను మెరుగుపరచడానికి ఉద్దేశించబడింది. ఇది సాంప్రదాయ ఆబ్జెక్ట్-ఓరియెంటెడ్ సాఫ్ట్‌వేర్ విధానాలకు భిన్నంగా ఉంటుంది, ఇది వ్యాపార ప్రక్రియల యొక్క ప్రాథమిక యూనిట్ల చుట్టూ సాఫ్ట్‌వేర్‌ను రూపొందించడంపై దృష్టి పెడుతుంది. వ్యాపార ప్రక్రియ-నిర్దేశిత సాఫ్ట్‌వేర్ అనేది వ్యాపార మాన్యువల్‌లతో కూడిన ఇన్‌పుట్ సమాచార ఫారమ్ ఫైల్, ఇది స్వయంగా అమలు చేయదగినది మరియు మానవులు లేదా కృత్రిమ మేధస్సు (AI) ద్వారా ఉపయోగించబడుతుంది. ఈ విధానం ప్రోగ్రామ్‌లు లేదా సిస్టమ్‌ల అభివృద్ధి మరియు నిర్వహణ అవసరాన్ని తొలగిస్తుంది, తద్వారా మార్పులు మరియు మెరుగుదలలను సులభతరం చేస్తుంది. AI సహాయంతో, ఈ ఫైల్‌లను మానవులకు మరింత యూజర్-ఫ్రెండ్లీగా మార్చవచ్చు. AI-స్నేహపూర్వక ఫైల్ ఫార్మాట్‌లు (ఉదా. మార్క్‌డౌన్) ఈ ప్రక్రియను సులభతరం చేస్తాయి. ఈ పద్ధతి జ్ఞాన సంచయనాన్ని ప్రోత్సహిస్తుంది, వ్యాపార ప్రక్రియలను నిరంతరం మెరుగుపరుస్తుంది మరియు వేగవంతమైన అభ్యాస సంస్థను సృష్టిస్తుంది. AI మానవ అభ్యాస భారాలను తగ్గిస్తుంది, సంస్థాగత సామర్థ్యాన్ని పెంచుతుంది.</description>
</item>
<item>
  <title>మేధో సామర్థ్యంగా ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>ఈ కథనం అకాడెమియా (పరిశీలన ద్వారా జ్ఞానాన్ని కనుగొనడం) మరియు అభివృద్ధి (డిజైన్ ద్వారా కొత్త వస్తువులు, వ్యవస్థలను సృష్టించడం) మధ్య మేధో కార్యకలాపాల తేడాలను చర్చిస్తుంది. ప్రాథమికంగా పరిశీలనపై ఆధారపడే అకాడెమియాలో కూడా, ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్ వంటి డిజైన్-ఆధారిత ఆవిష్కరణలు ఉన్నాయని నొక్కి చెబుతుంది. భూకేంద్రక, సూర్యకేంద్రక నమూనాలు, న్యూటోనియన్ మెకానిక్స్, సాపేక్షత, క్వాంటం మెకానిక్స్ వంటివి ఈ ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్‌కు ఉదాహరణలుగా పేర్కొనబడ్డాయి. వీటిని 'పారడిగ్మ్ ఆవిష్కరణలు' గా చూడటం మరింత సరైనదని, కేవలం పారడిగ్మ్ షిఫ్ట్‌లుగా కాకుండా, ఉపయోగకరమైన ఎంపికల పెరుగుదలగా పరిగణించాలని సూచిస్తుంది. ఈ రెండు మేధో కార్యకలాపాలకు (పరిశీలన, డిజైన్) వేర్వేరు నైపుణ్య సమితులు అవసరమని, చాలా మంది విద్యావేత్తలు పరిశీలనపై దృష్టి సారిస్తారని, కానీ సాఫ్ట్‌వేర్ ఇంజనీర్లు, వారి మెటా-స్థాయిలో నైరూప్య భావనలను పునర్నిర్మించే పని వలన, ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్‌కు అవసరమైన నైపుణ్యాలను కలిగి ఉంటారని పేర్కొంది.</description>
</item>
</channel>
</rss>