<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>కటోషి గారి పరిశోధనా పత్రాలు</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/</link>
    <description>సాఫ్ట్‌వేర్ ఇంజనీర్/సిస్టమ్ ఆర్కిటెక్ట్/ఇంజనీరింగ్‌లో Ph.D. చేసిన వారి పరిశోధనా పత్రాలు. సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి అనుభవం ద్వారా జీవం పుట్టుక, జీవ దృగ్విషయాల సారాంశం, మేధస్సు మరియు సమాజ నిర్మాణాలను అన్వేషించడం.</description>
    <language>te</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/te/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>గోడలు లేని యుగం వైపు: 30 భాషల బ్లాగ్ సైట్‌ను సృష్టించడం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>రచయిత తన బ్లాగ్ కథనాలను నిర్వహించడానికి 30 భాషలకు మద్దతు ఇచ్చే ఒక బ్లాగ్ వెబ్‌సైట్‌ను గూగుల్ జెమిని అనే ఉత్పాదక AI సహాయంతో అభివృద్ధి చేశారు. ఈ వెబ్‌సైట్‌ను ఆస్ట్రో ఫ్రేమ్‌వర్క్‌తో సృష్టించబడిన ఒక కస్టమ్ ప్రోగ్రామ్ ఉపయోగించి జపనీస్ భాషలో వ్రాయబడిన బ్లాగ్ పోస్ట్ డ్రాఫ్ట్‌ల నుండి స్వయంచాలకంగా ఉత్పత్తి చేయబడింది.  జెమిని సహాయంతో, రచయిత వర్గీకరణ మరియు ట్యాగింగ్ కోసం మరొక ప్రోగ్రామ్‌ను కూడా అభివృద్ధి చేశారు, ఇది కథనాలను అర్థం చేసుకోవడం మరియు తగిన వర్గాలు మరియు ట్యాగ్‌లను సూచించడానికి జెమినిని ఉపయోగించుకుంటుంది.  అనువాదం కూడా జెమిని ద్వారా చేయబడింది, వెబ్‌సైట్ యొక్క సాధారణ స్ట్రింగ్‌ల నుండి కథన డ్రాఫ్ట్‌ల వరకు.  అందుబాటును మెరుగుపరచడానికి HTML ఫైల్‌లను మెరుగుపరిచారు, దీనిలో జెమిని యొక్క సూచనలు కూడా ఉన్నాయి. ఈ వ్యవస్థ బహుభాషా మద్దతు, వర్గీకరణ, ట్యాగింగ్ మరియు అందుబాటును స్వయంచాలకంగా నిర్వహించడం ద్వారా, సాంప్రదాయ పద్ధతులతో పోల్చితే సమయం మరియు ప్రయత్నాలను గణనీయంగా తగ్గించింది.  రచయిత జనరేటివ్ AI భాషా అడ్డంకులను అధిగమించడంలో మరియు వెబ్‌సైట్ బహుభాషాకరణ మరియు అందుబాటును మెరుగుపరచడంలో చాలా ప్రభావవంతంగా ఉందని పేర్కొన్నారు. భవిష్యత్తులో, సంస్కృతి మరియు విలువల వంటి అదనపు అడ్డంకులను అధిగమించడానికి జనరేటివ్ AI మరియు సృజనాత్మకతను ఉపయోగించడం చాలా ముఖ్యమని రచయిత అభిప్రాయపడ్డారు.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>అభివృద్ధి-ఆధారిత అభివృద్ధి మరియు రీఫాక్టరింగ్-ఆధారిత టెస్టింగ్</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో జనరేటివ్ AI యొక్క ప్రభావాన్ని, ముఖ్యంగా &quot;అభివృద్ధి-ఆధారిత అభివృద్ధి&quot; మరియు &quot;రీఫాక్టరింగ్-ఆధారిత టెస్టింగ్&quot; అనే రెండు కొత్త విధానాల ద్వారా వివరిస్తుంది.  &quot;అభివృద్ధి&quot; అనే భావనను విస్తృతంగా విశ్లేషించి, ఉత్పత్తి, సామర్థ్యాలు, జ్ఞానం మరియు సాంకేతికతల అభివృద్ధిని వివరిస్తుంది. సాంప్రదాయ అభివృద్ధి ప్రక్రియలకు గణనీయమైన సమయం మరియు కృషి అవసరమని పేర్కొంటూ, జనరేటివ్ AI ఈ ప్రక్రియను ఎలా సరళీకృతం చేస్తుందో వివరిస్తుంది.  AI-ఆధారిత సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి, సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిని సమర్థవంతం చేయడంతో పాటు, అభివృద్ధికి అవసరమైన సాధనాలను కూడా అభివృద్ధి చేస్తుంది. అభివృద్ధి-ఆధారిత అభివృద్ధిలో, సాఫ్ట్‌వేర్ స్వయంగా అభివృద్ధి చెందుతుంది, అభివృద్ధికి సహాయపడే సాధనాలను సృష్టించడం ద్వారా మొత్తం సామర్థ్యాన్ని పెంచుతుంది.  వ్యాసం, టెస్ట్-డ్రైవెన్ డెవలప్‌మెంట్ (TDD) కంటే భిన్నమైన విధానం అయిన &quot;రీఫాక్టరింగ్-ఆధారిత టెస్టింగ్&quot;ను కూడా ప్రవేశపెడుతుంది.  ఇందులో, రీఫాక్టరింగ్ ప్రక్రియలో మాత్రమే టెస్ట్‌లు అవసరమవుతాయి, ఇది అభివృద్ధి ఇప్పటికే పురోగమించినప్పుడు మరియు స్థిరమైన భాగాలను తనిఖీ చేయవలసినప్పుడు ఉపయోగపడుతుంది.  చివరగా, వ్యాసం &quot;ఓమ్నిడైరెక్షనల్ ఇంజనీర్&quot; మరియు &quot;అనుభవం &amp; ప్రవర్తన-ఆధారిత అభివృద్ధి&quot; వంటి మునుపటి భావనలతో అభివృద్ధి-ఆధారిత అభివృద్ధి మరియు రీఫాక్టరింగ్-ఆధారిత టెస్టింగ్ యొక్క సంబంధాన్ని వివరిస్తుంది, ఇవి సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో కొత్త యుగాన్ని సూచిస్తున్నాయి.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>సమయ సంపీడనం మరియు అంధత్వాలు: **వేగ క్రమబద్ధీకరణ** యొక్క అవసరం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం సాంకేతిక పురోగతి, ముఖ్యంగా ఉత్పాదక AI యొక్క వేగవంతమైన అభివృద్ధి వల్ల కలిగే సమయ సంపీడనం మరియు సామాజిక అంధత్వాల గురించి చర్చిస్తుంది. ఉత్పాదక AI యొక్క వేగవంతమైన అభివృద్ధి, దాని అనువర్తనాల సంఖ్య పెరుగుదల మరియు ఆర్థిక ప్రోత్సాహం వల్ల, AI సాంకేతికతలో ఒక స్వీయ-బలోపేత త్వరణం ఏర్పడుతుంది. అయితే, ఈ వేగవంతమైన పురోగతి వల్ల సామాజిక అంధత్వాలు ఏర్పడతాయి, అంటే సమాజం సాంకేతికత యొక్క ప్రయోజనాలను మరియు ప్రమాదాలను పూర్తిగా అర్థం చేసుకోలేదు. సాంకేతిక పురోగతి వేగం పెరిగే కొద్దీ, సామాజిక అంధత్వాలను గుర్తించి పరిష్కరించడానికి అందుబాటులో ఉన్న సమయం తగ్గుతుంది, దీని వలన ప్రమాదాలు పెరుగుతాయి. వ్యాసకర్త ఈ పరిస్థితిని &quot;క్రోనోస్క్రాంబుల్ సమాజం&quot; అని పిలుస్తూ, సమయం గురించి వ్యక్తుల అవగాహనలో తీవ్రమైన వ్యత్యాసాలను సూచిస్తుంది.  భవిష్యత్తును అంచనా వేయడంలో ఉన్న అనిశ్చితిని ఎదుర్కోవడానికి, వ్యాసకర్త సాంకేతిక సామాజిక అంధత్వాలను పరిష్కరించడానికి ఒక దార్శనికత మరియు వ్యూహాన్ని ప్రతిపాదిస్తుంది. ఈ దార్శనికత &quot;సాంకేతికత యొక్క ప్రమాదాలు దాని ప్రయోజనాలను మించకుండా చూసుకోవడం&quot; అనేది, దీనిని సాధించడానికి, ఉత్పాదక AI యొక్క సామర్థ్యాలను ఉపయోగించి AI వేగాన్ని నియంత్రించే వ్యూహాన్ని ప్రతిపాదిస్తుంది.  ఇది సాంకేతిక త్వరణకారిగా మాత్రమే కాకుండా, సమాజానికి అంతర్నిర్మిత స్థిరీకరణగా కూడా పనిచేయడానికి AIని ఉపయోగించాలని సూచిస్తుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>మేధో గనిగా గిట్‌హబ్</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం గిట్‌హబ్‌ను ఓపెన్ సోర్స్ సాఫ్ట్‌వేర్ డెవలప్‌మెంట్‌ను మించి విస్తరిస్తున్న ఒక మేధో గనిగా అన్వేషిస్తుంది.  రచయిత గిట్‌హబ్‌ను వ్యక్తిగత ప్రాజెక్టులకు మరియు బ్లాగ్ కంటెంట్ నిర్వహణకు ఉపయోగిస్తున్నారని వివరిస్తున్నారు.  AI-ఆధారిత టూల్స్‌ను ఉపయోగించి కంటెంట్ సృష్టి, అనువాదం మరియు పంపిణీని స్వయంచాలకం చేయడం ద్వారా, రచయిత &apos;మేధో కర్మాగారం&apos; అనే భావనను ప్రవేశపెడుతున్నారు.  డీప్‌వికీ అనే AI సాధనం గిట్‌హబ్ ప్రాజెక్ట్‌ల కోసం స్వయంచాలకంగా వికీ పేజీలను రూపొందిస్తుందని వివరిస్తారు, ఇది ఒక రకమైన మేధో కర్మాగారంగా పనిచేస్తుందని సూచిస్తారు.  రచయిత తన మేధో కర్మాగారం ద్వారా వివిధ ఫార్మాట్లలో కంటెంట్‌ను ఉత్పత్తి చేయడం, వివిధ భాషలలోకి అనువదించడం మరియు అనేక ప్లాట్‌ఫామ్‌లలో పంపిణీ చేయడం లక్ష్యంగా పెట్టుకున్నారు.  వ్యాసం చివరిలో, గిట్‌హబ్ మానవాళి యొక్క సహకార జ్ఞానం కోసం ఒక సేకరణ కేంద్రంగా మారగలదని, మేధో కర్మాగారాలకు ముడి పదార్థాలను అందించే &apos;మేధో గని&apos;గా మారగలదని రచయిత వాదిస్తున్నారు.  AI జ్ఞానాన్ని పునఃప్రసరణ చేయడం మరియు మేధో స్ఫటికాలను సృష్టించడం ద్వారా ఈ జ్ఞానం విస్తరించడానికి సహాయపడుతుందని వారు నమ్ముతున్నారు.  ఈ మొత్తం వ్యవస్థ మానవాళిచే భాగస్వామ్యం చేయబడిన బహిరంగ జ్ఞాన ఆధారంగా మారుతుందని వారు ముగిస్తారు.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ఆలోచన గెస్టాల్ట్ కొలాప్స్</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం &quot;ఆలోచన గెస్టాల్ట్ కొలాప్స్&quot; అనే భావనను ప్రవేశపెడుతుంది, ఇది ఒక ఆలోచనను ఖచ్చితంగా నిర్వచించడానికి ప్రయత్నించినప్పుడు అనేక ఆలోచనలు ఒక ప్రతిష్టంభనకు చేరుకునే దృగ్విషయం.  &quot;కుర్చీ&quot; అనే భావనను ఉదాహరణగా ఉపయోగించి, రచయిత  వివిధ పరిస్థితుల్లో కుర్చీ అనే భావన ఎలా మారుతుందో వివరిస్తాడు. ఆలోచన గెస్టాల్ట్ కొలాప్స్ నుండి తప్పించుకోవడానికి, రచయిత కార్యాచరణ, సాపేక్షత మరియు సంపూర్ణతలపై దృష్టి పెట్టాలని సూచిస్తుంది.  పాత్రల స్పృహ మరియు అనిమే పిల్లి రోబోట్ వంటి కల్పిత పాత్రల గురించి చర్చించడం ద్వారా, రచయిత సాపేక్షత యొక్క ప్రాముఖ్యతను నొక్కిచెబుతాడు; కథలోని పాత్రలకు స్పృహ ఉందా లేదా అనేది వారి దృష్టికోణం మీద ఆధారపడి ఉంటుంది.  భవిష్యత్ రోబోట్లు మరియు ప్రస్తుత AIల స్పృహ గురించి చర్చిస్తూ, రచయిత ప్రస్తుత AI స్పృహను తిరస్కరించే వాదనలు కుర్చీ భావనకు వర్తించే అదే తరహా తార్కిక లోపాలను కలిగి ఉంటాయని వాదిస్తాడు. చివరగా, రచయిత స్పృహ యొక్క కార్యాచరణ, సాపేక్షత మరియు సంపూర్ణతల గురించి చర్చిస్తూ, ఆధునిక AI  స్పృహ యొక్క కార్యాచరణను తగినంతగా ప్రదర్శిస్తుందని సూచిస్తాడు.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>మేధో స్ఫటికాలు: అంతర్జ్ఞానం మరియు తర్కం మధ్య</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం అంతర్జ్ఞానం మరియు తర్కం మధ్య సంబంధాన్ని అన్వేషిస్తుంది, సహజంగా సరైనదిగా అనిపించే విషయాలను తార్కికంగా వివరించడానికి &apos;మేధో స్ఫటికాలు&apos; అనే భావనను ప్రవేశపెడుతుంది.  రచయిత, అంతర్జ్ఞానాన్ని సమర్థించడానికి తార్కిక వివరణల అవసరాన్ని నొక్కిచెబుతుంది, తద్వారా సామాజిక విభజనను నివారించవచ్చు మరియు విరుద్ధమైన అభిప్రాయాలను ఖచ్చితంగా అర్థం చేసుకోవచ్చు. జాతీయ ప్రయోజనం అనే భావనను ఉదాహరణగా ఉపయోగించి, రచయిత దీర్ఘకాలిక మనుగడ మరియు శ్రేయస్సు కోసం శాశ్వత శాంతి, పాలన, ఆర్థిక శ్రేయస్సు మరియు ప్రమాద నిర్వహణ వంటి అంశాలను ప్రాధాన్యతనిచ్చే తార్కిక వాదనను అభివృద్ధి చేస్తాడు. జాతీయ ప్రయోజనం అనేది ఊహించలేనిది మరియు స్వల్పకాలిక ప్రయోజనాలకు మాత్రమే ఉపయోగపడుతుందని, దీర్ఘకాలిక వ్యూహం &apos;ప్రగతిశీల సంచయం&apos; అనే భావనపై ఆధారపడి ఉండాలని రచయిత వాదిస్తాడు.  రచయిత &apos;సహజ గణితం&apos; అనే భావనను కూడా ప్రవేశపెడతాడు, ఇది గణిత నిర్మాణాలతో కూడిన మేధో స్ఫటికాలను కనుగొనడం ద్వారా సహజంగా సరైనది అనిపించే దానిని తార్కికంగా వివరించడానికి ఒక పద్ధతిని సూచిస్తుంది.  ముగింపులో, అంతర్జ్ఞానం మరియు తర్కం పరస్పరం పూరకమైనవని మరియు మేధో స్ఫటికాలను కనుగొనడం మానవ మేధోపరమైన పురోగతికి దోహదం చేస్తుందని రచయిత వాదిస్తాడు.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>అభ్యాసాన్ని నేర్చుకోవడం: సహజసిద్ధమైన మేధస్సు</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం కృత్రిమ మేధస్సులో అభ్యాస ప్రక్రియను, ముఖ్యంగా పెద్ద భాషా నమూనాల (LLMs) అభ్యాసాన్ని విశ్లేషిస్తుంది.  రచయిత శరీరం ద్వారా అభ్యాసం మరియు భాష ద్వారా అభ్యాసం అనే రెండు రకాల అభ్యాసాలను గుర్తిస్తాడు.  భాష ద్వారా అభ్యాసాన్ని మెటాకాగ్నిటివ్ అభ్యాసం (పునరావృత అభ్యాసం) మరియు మెటాఫిజికల్ అభ్యాసం (తక్షణ అవగాహన) గా విభజిస్తుంది.  LLMs మెటాకాగ్నిటివ్ అభ్యాసాన్ని న్యూరల్ నెట్‌వర్క్‌ల ద్వారా చేస్తే, మెటాఫిజికల్ అభ్యాసాన్ని సహజ భాషా ప్రాసెసింగ్ ద్వారా చేస్తాయి.  రచయిత సహజ భాషను మెటాకాగ్నిటివ్ మరియు మెటాఫిజికల్ అభ్యాసాల మధ్య ఇంటర్‌ఫేస్‌గా చూపుతాడు, ఇది &apos;ఫ్రేమ్‌వర్క్&apos; అనే భావనను ప్రవేశపెడతాడు.  ఈ ఫ్రేమ్‌వర్క్ సహజ భాషా ఫ్రేమ్‌వర్క్ (సహజ భాష), డొమైన్-నిర్దిష్ట ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు (వర్చువల్ ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు) మరియు స్థానిక ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లుగా వర్గీకరించబడింది.  స్థానిక ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు తరచుగా ఉపయోగించే వర్చువల్ ఫ్రేమ్‌వర్క్‌ల నుండి అభివృద్ధి చెందుతాయి.  రచయిత, పెద్ద భాషా నమూనాలు ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లను క్రమంగా నేర్చుకునే &apos;సహజసిద్ధమైన ఫ్రేమ్‌వర్కర్‌లు&apos; అని వాదిస్తూ, దీనికి అండర్‌లైంగ్ సాంకేతికతగా &apos;శ్రద్ధా విధానం&apos;ను సూచిస్తాడు.  చివరగా, రచయిత మానవులు కూడా సహజసిద్ధమైన ఫ్రేమ్‌వర్కర్‌లు కావచ్చునని సూచిస్తాడు, ఎందుకంటే సహజ భాష అనేది అభ్యాసానికి అత్యంత అనుకూలమైన నిర్మాణం.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>క్రోనోస్క్రాంబుల్ సమాజం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం క్రోనోస్క్రాంబుల్ సమాజం అనే భావనను ప్రవేశపెడుతుంది, ఇక్కడ ప్రజలు సాంకేతికత, ముఖ్యంగా ఉత్పాదక AI యొక్క అవగాహనలో గణనీయమైన వ్యత్యాసాలను అనుభవిస్తారు. ఈ వ్యత్యాసాలు జాతీయత, సంస్కృతి లేదా తరానికి మించి విస్తరించి, సాంకేతిక నైపుణ్యాలకు మాత్రమే పరిమితం కావు. AI పరిశోధకులు మరియు డెవలపర్లలో కూడా వారి అవగాహనలో గణనీయమైన తేడాలు ఉన్నాయి. ఈ అంతరం కాలక్రమేణా మరింత విస్తరిస్తోంది,  అభ్యసించిన AI సాంకేతికతలతో పాటు సిస్టమ్ సాంకేతికతలను కూడా కలిగి ఉంది.  ఈ అంతరాలు వర్తమానం గురించి సమాచారం మరియు జ్ఞానాన్ని పొందడంలో అసమానతలుగా వ్యక్తమవుతాయి,  వాస్తవ ప్రస్తుత పరిస్థితిని అంచనా వేయగల సామర్థ్యంలో కూడా వ్యత్యాసాలకు దారితీస్తాయి. ఉదాహరణకు, ఉచిత మరియు చెల్లింపు AI నమూనాలను ఉపయోగించే వారి మధ్య, మరియు ప్రాంప్టింగ్ నైపుణ్యాలలో వ్యత్యాసాలు వల్ల అవగాహనలో గణనీయమైన వ్యత్యాసం ఉంటుంది.  ఈ అంతరాలు ఆర్థిక వ్యవస్థ మరియు సమాజంపై AI యొక్క ప్రభావాన్ని అంచనా వేయడంలో కూడా కనిపిస్తాయి. చాలామంది సాంకేతిక అంశాలను అర్థం చేసుకున్నప్పటికీ, ఆర్థిక మరియు సామాజిక ప్రభావాల గురించి తెలియకపోవచ్చు.  భవిష్యత్తు అంచనాలలో కూడా అదే వైవిధ్యం ఉంది, వ్యక్తులు సరళమైన అంచనాలు వేయడానికి మొగ్గు చూపుతారు, కానీ వాస్తవానికి ఘాతాంక మార్పులు సంభవించవచ్చు. సానుకూల లేదా ప్రతికూల పక్షపాతాలు కూడా భవిష్యత్తు అంచనాలలో గణనీయమైన వ్యత్యాసాలను సృష్టిస్తాయి. ఈ అంతరాలను ప్రదర్శనలతో తగ్గించలేము, కానీ AI, ప్రాథమిక సాంకేతికతలు మరియు ఆర్థిక వ్యవస్థ యొక్క నిర్మాణం గురించి అవగాహనను మెరుగుపరచడం ద్వారా మనం వాటిని తగ్గించవచ్చు.  కాల అవగాహన నుండి స్వాతంత్ర్యం కోసం లక్ష్యంగా పెట్టుకోవడం ద్వారా, చర్చలలో మరియు నిర్ణయాలలో అర్థవంతమైన సహకారం సాధ్యమవుతుంది. క్రోనోస్క్రాంబుల్ సొసైటీ ఒక తాత్కాలిక సమస్య కాదు, కానీ ఒక కొత్త నిరవధిక వాస్తవం.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>అనుకరణ ఆలోచన యుగం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం జనరేటివ్ AI సామర్థ్యాలను ఉపయోగించి సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి మరియు అనుకరణ వ్యవస్థలను ఎలా మార్చగలదో వివరిస్తుంది. రచయిత తాను అభివృద్ధి చేసిన ఒక మేధో కర్మాగారాన్ని వివరిస్తాడు, ఇది జనరేటివ్ AI ఫంక్షన్లను ఉపయోగించి వివిధ రకాల కంటెంట్‌ను సృష్టించడానికి PCలు మరియు స్మార్ట్‌ఫోన్ల నుండి వెబ్ అప్లికేషన్ ద్వారా నియంత్రించబడుతుంది.  ఈ వ్యవస్థను రూపొందించడంలో  ‘లిక్విడ్‌వేర్’ అని పిలిచే ఒక నూతన విధానం ఉపయోగించబడింది, ఇది సాఫ్ట్‌వేర్‌ను మరింత సౌకర్యవంతంగా మరియు మార్పులకు అనుగుణంగా చేస్తుంది.  వ్యాపార వ్యవస్థల అభివృద్ధిపై కూడా దీని ప్రభావం చర్చించబడింది. వ్యక్తిగత వ్యాపార ప్రక్రియలను స్వతంత్ర యూనిట్లుగా విభజించడం ద్వారా సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి ప్రక్రియను సరళీకృతం చేయడానికి జనరేటివ్ AI ఎలా సహాయపడుతుందో వివరించబడింది. అనుకరణ వ్యవస్థల విషయానికి వస్తే, జనరేటివ్ AI గణనపరంగా వ్యక్తీకరించలేని అంశాలను కూడా అనుకరించడం ద్వారా అనుకరణ మోడలింగ్‌ను గణనీయంగా మార్చగలదని వాదించబడింది. ఇది మానవ ఆలోచన మరియు చర్చలను మెరుగుపరచడానికి కూడా ఉపయోగించవచ్చు.  ప్రతి ఒక్కరూ మరింత నిర్మాణాత్మకమైన మరియు ఖచ్చితమైన విధానంలో చర్చించడానికి వీలు కల్పిస్తుంది, గణన మరియు విశ్లేషణను ప్రాథమికంగా ఉపయోగించడం ద్వారా వ్యక్తిగత అంచనాలకు ప్రాధాన్యతను తగ్గిస్తుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>అనుభవం &amp; ప్రవర్తన</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో, సాంప్రదాయకంగా స్పెసిఫికేషన్‌లు మరియు అమలులకు ప్రాధాన్యత ఉండేది. కానీ ఇప్పుడు, వినియోగదారు అనుభవం ముఖ్యమైంది.  ఈ మార్పు &apos;అనుభవం &amp; ప్రవర్తన ఇంజనీరింగ్&apos; అనే కొత్త విధానానికి దారితీసింది, ఇది సాఫ్ట్‌వేర్ యొక్క ప్రవర్తనను మరియు వినియోగదారు అనుభవాన్ని కేంద్రంగా ఉంచుతుంది.  స్పెసిఫికేషన్లకు కట్టుబడి ఉండటం కంటే, ఈ విధానం వినియోగదారు అనుభవం ఆధారంగా సాఫ్ట్‌వేర్‌ను మార్చడంపై దృష్టి సారిస్తుంది.  లిక్విడ్‌వేర్ అనే భావన ఇందులో ముఖ్యమైనది, ఇది వినియోగదారులకు వారి అవసరాలకు అనుగుణంగా మారే సాఫ్ట్‌వేర్‌ను సూచిస్తుంది.  జనరేటివ్ AI సాంకేతికతల వల్ల సాఫ్ట్‌వేర్‌ను సులభంగా మార్చడం సాధ్యమవుతుంది.  ప్రవర్తన అంటే కాలక్రమేణా మారే స్థితి, మరియు ప్రవర్తన పరీక్ష, అమలు కంటే వినియోగదారు అనుభవాన్ని కేంద్రంగా చేసుకుని ఉంటుంది.  అంతిమ లక్ష్యం అనేది మన శరీరంతో మనకు ఉన్న అనుసంధానంలా, సజావుగా మరియు సహజంగా వినియోగదారులతో పనిచేసే సాఫ్ట్‌వేర్‌ను సృష్టించడం.  ఈ లిక్విడ్‌వేర్ మన జీవితాలలో సమగ్రంగా అంతర్భాగం అవుతుంది,  మన సామర్థ్యాలను విస్తరించడానికి మరియు మెరుగుపరచడానికి సహాయపడుతుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>జ్ఞాన స్ఫటికీకరణ: ఊహకు మించిన రెక్కలు</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం &quot;జ్ఞాన స్ఫటికీకరణ&quot; అనే భావనను పరిచయం చేస్తుంది, ఇది వివిధ కోణాల నుండి బహుళ సమాచార ముక్కలను, అంతర్లీన చట్టాలతో సహా, సమగ్రంగా మరియు అత్యంత స్థిరంగా నైరూప్యీకరించే జ్ఞానాన్ని సూచిస్తుంది.  రచయిత విమానయానం యొక్క ఉదాహరణను ఉపయోగించి, రెక్కల పాత్రను వివిధ రకాల విమానాలలో విశ్లేషిస్తుంది, వాటి గాలి నిరోధకత, శక్తి దిశ మార్పిడి మరియు గాలి ప్రవాహం భేదాన్ని ఉత్పత్తి చేసే సామర్థ్యాలను నొక్కి చెబుతూ.  రెక్క విమానయానం యొక్క అన్ని అంశాలను ఏకీకృతం చేస్తుందని రచయిత వాదిస్తుంది.  రచయిత జ్ఞాన స్ఫటికీకరణను, తెలిసిన జ్ఞానాన్ని వ్యవస్థీకరించే మరియు వాటి మధ్య సంబంధాలను గుర్తించే క్రియాశీలతగా నిర్వచిస్తుంది.  ఇది జ్ఞాన సరస్సు (అవ్యవస్థీకృత జ్ఞానం), జ్ఞానాధారం (వ్యవస్థీకృత జ్ఞానం) మరియు జ్ఞాన జెమ్‌బాక్స్ (నవ్యమైన జ్ఞాన సంక్షేపణలు) మరియు జ్ఞాన టూల్‌బాక్స్ (ఆచరణాత్మక అనువర్తనాలు) అనే నాలుగు పొరలను కలిగి ఉండే ఒక మోడల్‌ను ప్రతిపాదిస్తుంది.  రచయిత జ్ఞాన స్ఫటికీకరణను ప్రజాస్వామ్యీకరించడానికి మరియు కృత్రిమ మేధస్సును ఉపయోగించడానికి వీలుంటుందని సూచిస్తూ ముగిస్తుంది, దీని ద్వారా అనేకమందికి అందుబాటులో లేని జ్ఞాన ప్రాంతాలకు మనం చేరుకోగలము.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>కృత్రిమ అభ్యాస మేధస్సు వ్యవస్థ: ALIS భావన</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం కృత్రిమ అభ్యాస మేధస్సు వ్యవస్థ (ALIS) అనే కొత్త భావనను ప్రవేశపెడుతుంది, ఇది పుట్టుకతో వచ్చిన అభ్యాసం (న్యూరల్ నెట్‌వర్క్‌లు) మరియు అభ్యసించిన అభ్యాసం (బాహ్యంగా నిల్వ చేయబడిన జ్ఞానం) రెండింటినీ కలిపి ఉపయోగించుకుంటుంది.  ALIS ఐదు ప్రధాన అంశాలను కలిగి ఉంటుంది: తెలివైన ప్రాసెసర్ (న్యూరల్ నెట్‌వర్క్ లేదా మానవ మెదడు), జ్ఞాన నిల్వ (న్యూరల్ నెట్‌వర్క్ పారామితులు లేదా మానవ జ్ఞాపకశక్తి), ప్రపంచం (బాహ్య వాతావరణం), స్టేట్ మెమరీ (స్వల్పకాలిక జ్ఞాపకశక్తి లేదా అంతర్గత మెమరీ), మరియు ఫ్రేమ్‌వర్క్ (ఆలోచనా నిర్మాణం). ALIS యొక్క ప్రధాన సూత్రం జ్ఞానం యొక్క సంగ్రహణ, నిల్వ, ఎంపిక మరియు ఉపయోగం.  వ్యాసం మూడు రకాల జ్ఞానం - నెట్‌వర్క్ పారామీటర్ జ్ఞానం, సహజ జ్ఞానం (సహజ భాషా వచనం), మరియు లాంఛనప్రాయ జ్ఞానం (ప్రోగ్రామింగ్ భాషలు) - మరియు రెండు రకాల స్థితులు - స్టేట్‌లెస్ మరియు స్టేట్‌ఫుల్ - గురించి వివరిస్తుంది.  ALISను సాఫ్ట్‌వేర్ డెవలప్‌మెంట్‌లో ఉపయోగించడానికి ఒక చాట్‌బాట్‌గా ప్రారంభించడం మరియు క్రమంగా జ్ఞాన సంగ్రహణ, నిల్వ, మరియు ఎంపిక విధానాలను మెరుగుపరచడం ద్వారా అభివృద్ధి చేయడం సూచించబడింది.  &apos;జ్ఞాన సరస్సు&apos; మరియు &apos;జ్ఞాన ఆధారం&apos; అనే భావనలు ప్రవేశపెట్టబడ్డాయి.  ముందు-తనిఖీ మరియు తర్వాత-తనిఖీ వ్యాఖ్యలను జోడించడం ద్వారా ALIS మరింత సమర్థవంతంగా మారుతుంది.  చివరగా, వ్యాసం ALIS యొక్క భవిష్యత్తు అభివృద్ధి మరియు విస్తృత అప్లికేషన్‌ల గురించి చర్చిస్తుంది, ఇది చివరికి వాస్తవ ప్రపంచంలోని ఎంబెడెడ్ AIకి దారి తీస్తుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>సాంప్రదాయ మెషిన్ లెర్నింగ్ సంఖ్యా డేటాను ఉపయోగించి నేర్చుకుంటుంది, అయితే మానవులు భాష ద్వారా కూడా నేర్చుకుంటారు. పెద్ద భాషా నమూనాలు (LLMలు) మాటల ద్వారా జ్ఞానాన్ని వివరించి ఉపయోగించగలవు, ఇది సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్‌కు దారితీస్తుంది.  ఈ వ్యాసం LLMలను ఉపయోగించి ఒక కొత్త రకమైన మెషిన్ లెర్నింగ్‌ను వివరిస్తుంది.  ప్రాథమిక నమూనా పర్యవేక్షిత అభ్యాసం, ఇక్కడ ఇన్‌పుట్ వాక్యాలు మరియు వర్గీకరణలు LLMకి అందించబడతాయి, దాని ప్రతిస్పందనలను ఒక నాలెడ్జ్ బేస్‌లో సేవ్ చేస్తారు. ఈ నాలెడ్జ్ బేస్ తరువాతి అభ్యాసానికి ఉపయోగపడుతుంది.  ప్రాథమిక నమూనా యొక్క వాస్తవికతను పెంచడానికి,  మానవ నిర్ణయాలను నాలెడ్జ్ బేస్‌కు జోడించడం సూచించబడింది.  సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్ యొక్క ప్రధాన ప్రయోజనం దాని అధిక అభ్యాస సామర్థ్యం. సంఖ్యా మెషిన్ లెర్నింగ్‌కు పెద్ద మొత్తంలో డేటా, పునరావృతం మరియు ముందు-ప్రాసెసింగ్ అవసరం అయితే, సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్ చాలా తక్కువ డేటాతో సమర్థవంతంగా నేర్చుకుంటుంది.  LLMల నెమ్మదిగిన ప్రాసెసింగ్ వేగాన్ని సహజ భాషా అభ్యాస సామర్థ్యం అధిగమిస్తుంది మరియు LLMలు స్కేలింగ్ పరిమితులను చేరుకున్నప్పుడు సహజ భాషా మెషిన్ లెర్నింగ్ ముఖ్యమైనది అవుతుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>బ్లాగ్ పోస్ట్‌ల నుండి స్వయంచాలక ప్రెజెంటేషన్ వీడియో ఉత్పత్తి</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ బ్లాగ్ పోస్ట్ బ్లాగ్ పోస్టుల నుండి స్వయంచాలకంగా ప్రెజెంటేషన్ వీడియోలను ఉత్పత్తి చేసే వ్యవస్థను అభివృద్ధి చేసిన అనుభవాన్ని వివరిస్తుంది.  రచయిత జనరేటివ్ AIని ఉపయోగించి ప్రెజెంటేషన్ స్లైడ్‌లను (SVG ఫార్మాట్‌లో), ఒక స్క్రిప్ట్‌ను మరియు ఆడియోను సృష్టించి, వీటిని కలిపి YouTubeలో అప్‌లోడ్ చేయగల వీడియోను తయారు చేశాడు.  ప్రధాన సవాల్ ప్రెజెంటేషన్ మెటీరియల్‌లను సృష్టించడం, ముఖ్యంగా టెక్స్ట్ ఓవర్‌ఫ్లోను నివారించడం.  రచయిత AIకి స్పష్టమైన నియమాలు మరియు సూచనలను అందించడానికి, టెక్స్ట్ ఓవర్‌ఫ్లోను గుర్తించడానికి ఒక ప్రత్యేక ప్రోగ్రామ్‌ను అభివృద్ధి చేయడానికి మరియు AIకి పదేపదే ప్రాంప్ట్‌లను మెరుగుపరచడానికి ప్రయత్నించాడు.  AI సంక్లిష్ట చార్ట్‌లను సృష్టించడంలో సమస్యలను కూడా ఎదుర్కొన్నాడు, వీటిని గుర్తించడానికి అదనపు తనిఖీలను అమలు చేశాడు.  చివరికి, ఒక ఆటోమేటెడ్ వ్యవస్థను సృష్టించడంలో విజయం సాధించినప్పటికీ, Google ఇలాంటి సాధనాన్ని (NotebookLM) విడుదల చేయడంతో, భవిష్యత్తులో ఇలాంటి సేవలు సులభంగా అందుబాటులో ఉంటాయని రచయిత పేర్కొన్నాడు.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>సూక్ష్మ వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌గా అటెన్షన్ మెకానిజం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం అటెన్షన్ మెకానిజం మరియు వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ మధ్య సంబంధాన్ని విశ్లేషిస్తుంది. ట్రాన్స్‌ఫార్మర్ ఆవిర్భావంతో, అటెన్షన్ మెకానిజం అనేది AIలో సహజ భాష ప్రాసెసింగ్‌కు కీలకమైనది అని వ్యాసం వాదిస్తుంది.  ఇది AIకి మునుపటి వాక్యాలలోని సంబంధిత పదాలను గుర్తించి, పదాల యొక్క అర్థాన్ని ఖచ్చితంగా అర్థం చేసుకోవడానికి వీలు కల్పిస్తుంది. అటెన్షన్ మెకానిజం అనవసరమైన పదాలను విస్మరించి, ప్రస్తుత పదం యొక్క సందర్భాన్ని అర్థం చేసుకోవడానికి అవసరమైన పదాలపై మాత్రమే దృష్టి పెడుతుంది.  అటు తరువాత, వ్యాసం వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ (వివిధ పనులకు విభిన్న జ్ఞాన సముదాయాలను ఉపయోగించడం) గురించి చర్చిస్తుంది.  పెద్ద జనరేటివ్ AI మోడల్‌లకు అన్ని సమాచారాన్ని ఒకేసారి అందించడం కష్టతరమైనందున, వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ అనేది పనిని బట్టి జ్ఞానాన్ని విభజించి, AI సామర్థ్యాన్ని మెరుగుపరిచే ఒక విధానం.  వ్యాసం వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌ను అటెన్షన్ మెకానిజంకు సమానంగా చూస్తుంది, కానీ పదాల స్థాయిలో కాకుండా, జ్ఞానం స్థాయిలో పనిచేస్తుంది.  చివరగా, వ్యాసం &apos;స్పష్టమైన అటెన్షన్ నాలెడ్జ్&apos; అనే భావనను ప్రవేశపెడుతుంది, ఇక్కడ పనికి అవసరమైన జ్ఞానాన్ని స్పష్టంగా నిర్వచించే ప్రకటనలు AIకి సూచనలుగా ఉపయోగించబడతాయి.  అటెన్షన్ మెకానిజం, వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్, మరియు స్పష్టమైన అటెన్షన్ నాలెడ్జ్ అనేవి AI మేధస్సును మెరుగుపరచడంలో పరస్పరం సంబంధితమైన విభిన్న పొరలని వ్యాసం ముగించింది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ప్రాదేశిక అవగాహన కొలతలు: AI యొక్క సామర్థ్యం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం ప్రాదేశిక అవగాహన, ముఖ్యంగా నాలుగు లేదా అంతకంటే ఎక్కువ పరిమాణాలలో, మానవులు మరియు కృత్రిమ మేధస్సు (AI) యొక్క సామర్థ్యాలను పోల్చడంపై దృష్టి పెడుతుంది. మానవులు త్రి-పరిమాణ అంతరిక్షాన్ని ద్వి-పరిమాణ చిత్రాల నుండి అర్థం చేసుకుంటారు, మరియు రచయిత నాలుగు-పరిమాణాల అవగాహనను సాధించడానికి సంభావ్యతను అన్వేషిస్తున్నారు. అయితే, ఈ సామర్థ్యాన్ని అభివృద్ధి చేయడం మరియు ఉపయోగించడం కష్టతరమని వారు సూచిస్తున్నారు.  AI, మరోవైపు, దాని సామర్థ్యాలను ఉపయోగించుకోగలదు. AI, మానవులకంటే భిన్నంగా,  త్రి-పరిమాణ మరియు నాలుగు-పరిమాణ గ్రాఫ్‌లను పూర్తిగా గ్రహించేలా శిక్షణ పొందవచ్చు.  AI యొక్క ఈ సామర్థ్యం బహుళ-పరిమాణ డేటాలోని నమూనాలను అర్థం చేసుకోవడానికి మరియు విశ్లేషించడానికి, ట్రెండ్ విశ్లేషణ, సారూప్య డేటా గుర్తింపు మరియు క్రమబద్ధతలను కనుగొనడం వంటి విధులను చేయడానికి వీలు కల్పిస్తుంది.  ఇది సాంప్రదాయ పద్ధతుల కంటే మరింత లోతైన డేటా అవగాహనకు దారితీస్తుంది, ఎందుకంటే AI డైమెన్షన్ తగ్గింపు లేకుండా డేటాను గ్రహిస్తుంది.  వ్యాసం సూర్యకేంద్రక సిద్ధాంతం మరియు సాపేక్షత సిద్ధాంతం వంటి శాస్త్రీయ ఆవిష్కరణలను ఉదాహరణలుగా ఉపయోగించి, బహుళ-పరిమాణ డేటాను స్వభావసిద్ధంగా గ్రహించే AI యొక్క సామర్థ్యం శాస్త్రీయ ఆవిష్కరణలను ఎలా వేగవంతం చేస్తుందో చూపుతుంది.  ముగింపులో, రచయిత బహుళ-పరిమాణ ప్రాదేశిక అవగాహనతో కూడిన AI, మానవ అవగాహనకు అతీతంగా ఉండే నమూనాలను కనుగొనడానికి మరియు విశ్లేషించడానికి అవకాశాన్ని తెరుస్తుందని వాదిస్తున్నారు. ఈ కొత్త అవగాహనలు మనకు ఇంకా తెలియని సిద్ధాంతాలు మరియు నియమాలను కనుగొనడానికి దారితీయవచ్చు, అయితే ఈ కొత్త జ్ఞానం మానవ అవగాహనకు అతీతంగా ఉండే అవకాశం ఉంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>సింఫోనిక్ ఇంటెలిజెన్స్ యుగం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం జనరేటివ్ AI (ఉత్పాదక కృత్రిమ మేధస్సు) వినియోగం యొక్క ప్రస్తుత స్థితిని మరియు భవిష్యత్తు అవకాశాలను రెండు కోణాల నుండి అన్వేషిస్తుంది: పునరావృత పని మరియు ప్రవాహ పని. పునరావృత పనిలో, జనరేటివ్ AI ఒక సాధనంగా పనిచేస్తుంది, కానీ దాని సామర్థ్యం మానవ పని గంటల పరిమితితో పరిమితం అవుతుంది.  అనుభవం ఉన్న ఉద్యోగుల మధ్య మరియు కొత్త వారి మధ్య పనితీరులో గణనీయమైన తేడా ఉంటుంది.  పునరావృత పనిని ప్రామాణిక ప్రవాహ పనిగా మార్చడం, దీనిలో జనరేటివ్ AI మరియు మానవులు రెండూ పాత్ర పోషిస్తాయి,  జనరేటివ్ AI సామర్థ్యాన్ని మెరుగుపరుస్తుంది. ప్రవాహ పని మార్పిడి మరియు క్రమబద్ధీకరణ ద్వారా, జనరేటివ్ AI పనుల విభజనను క్రమంగా తీసుకోవచ్చు మరియు జ్ఞానాన్ని సేకరించవచ్చు.  వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ అనే భావనను ప్రవేశపెడుతుంది, ఇక్కడ ఒక జనరేటివ్ AI అనేక పాత్రల మధ్య మారుతుంది, సిస్టమ్ ఇంటిగ్రేషన్ అవసరాన్ని తగ్గిస్తుంది.  ఈ సామర్థ్యం తెలివితేటల ఆర్కెస్ట్రేషన్‌కు దారితీస్తుంది, ఇక్కడ జనరేటివ్ AIలు బహుళ పాత్రలను మరియు జ్ఞానాన్ని సమర్థవంతంగా నిర్వహిస్తాయి. ఈ పరిణామం &apos;సింఫోనిక్ ఇంటెలిజెన్స్&apos; అని పిలువబడే ఒక కొత్త యుగాన్ని సూచిస్తుంది, ఇక్కడ జనరేటివ్ AIలు ఒక ఆర్కెస్ట్రా వలె పనిచేస్తాయి, ప్రతి ఒక్కటి దాని స్వంత పాత్రను పోషిస్తూ మొత్తం పనిని సమర్థవంతంగా పూర్తి చేస్తుంది.  చివరగా, సింఫోనిక్ ఇంటెలిజెన్స్ AGI (సార్వత్రిక కృత్రిమ మేధస్సు)కి ఒక మార్గాన్ని సూచిస్తుంది, ఇక్కడ జనరేటివ్ AIలు మానవ పర్యవేక్షణతో పని చేసి నేర్చుకోగలవు మరియు తద్వారా మానవుల కంటే ఎక్కువ సామర్థ్యాన్ని పొందగలవు.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ ఆర్కెస్ట్రేషన్</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>వర్చువల్ మెషీన్ సాంకేతికత వలె, వాస్తవ మేధస్సు పైన వర్చువల్ మేధస్సును (వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్) సృష్టించడం సాధ్యమే.  బహుళ వ్యక్తుల మధ్య సంభాషణ లేదా విభిన్న పాత్రల్లో నటించేటప్పుడు మానవులు ఈ నైపుణ్యాన్ని ప్రదర్శిస్తారు.  సంభాషణాత్మక కృత్రిమ మేధస్సు కూడా వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌ను కలిగి ఉంటుంది.  కంప్యూటర్ వ్యవస్థలలో, వర్చువల్ మెషీన్‌లతో సిస్టమ్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ సాధించబడుతుంది, ఇది వివిధ కంప్యూటర్‌లను కలపడం ద్వారా పంపిణీ చేయబడిన సహకార వ్యవస్థలను సృష్టించి, అమలు చేస్తుంది.  సంభాషణాత్మక AIలో, వ్యవస్థీకృత పనులను నిర్వహించడానికి బహుళ AIలను కలపడం సాధారణం.  కానీ, వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌ను ఉపయోగించి, సిస్టమ్ ఆర్కెస్ట్రేషన్‌కు బదులుగా తెలివైన ఆర్కెస్ట్రేషన్ సాధ్యమవుతుంది.  ఒకే AIని ఉపయోగించి, దాని ప్రాసెసింగ్‌లో బహుళ వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్‌లను కలపవచ్చు.  తెలివైన ఆర్కెస్ట్రేషన్ సిస్టమ్ అభివృద్ధిని తగ్గిస్తుంది, సూచనలతోనే పనులు పూర్తి చేయవచ్చు.  ఇది మరింత సౌకర్యవంతమైన మరియు వేగవంతమైన మెరుగుదలలను అనుమతిస్తుంది.  తెలివైన ఆర్కెస్ట్రేషన్ AIని చర్చించేలా ప్రోత్సహిస్తుంది, అనేక దృక్కోణాలను కలపడం ద్వారా విస్తృతమైన ఆలోచనను ప్రోత్సహిస్తుంది.  ఇది పదేపదే మెరుగుదలలు, జోడింపులు, లేదా స్క్రాప్-అండ్-బిల్డ్ చక్రాలను అనుమతిస్తుంది.  అంతిమంగా, వర్చువల్ ఇంటెలిజెన్స్ సిస్టమ్ ఆర్కెస్ట్రేషన్ అవసరం లేకుండా సంస్థాగత మేధో కార్యకలాపాలను సులభతరం చేస్తుంది,  AIని తన స్వంత జ్ఞానాన్ని నవీకరించడానికి వైఫల్యాలను విశ్లేషించడానికి అనుమతిస్తుంది.  వ్యాపారంలో కృత్రిమ మేధస్సు మానవ ప్రత్యామ్నాయంగా పనిచేయగల సందర్భాలు గణనీయంగా పెరుగుతాయి.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>అనుకరణ ఆలోచన మరియు జీవం యొక్క మూలం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం అనుకరణ ఆలోచన అనే నూతన భావనను ప్రవేశపెడుతుంది, ఇది సంచితం మరియు పరస్పర చర్యల ద్వారా సంక్లిష్ట వ్యవస్థలను అర్థం చేసుకోవడానికి ఒక పద్ధతి.  రచయిత రెట్టింపు డబ్బు భత్యం ఉదాహరణను ఉపయోగించి, సంచితం యొక్క ప్రభావాన్ని వివరిస్తాడు, అక్కడ చిన్న ప్రారంభం కూడా గణనీయమైన ఫలితాలకు దారితీస్తుంది.  ఈ ఆలోచనను జీవం యొక్క మూలానికి వర్తింపజేస్తూ, సరళమైన రసాయన పదార్థాల నుండి సంక్లిష్ట జీవ వ్యవస్థలకు పరిణామాత్మక దశలను వివరిస్తారు.  భూమి యొక్క నీరు మరియు వాతావరణం యొక్క ప్రపంచవ్యాప్త ప్రసరణ రసాయన పరస్పర చర్యలకు అనుమతిస్తుంది, దీని ఫలితంగా క్రమంగా సంక్లిష్టత పెరుగుతుంది.  ఈ ప్రక్రియలో, పాలిమర్‌ల పాత్రను, ప్రోటీన్లు మరియు న్యూక్లియిక్ ఆమ్లాల వంటివి, మరియు అగ్నిపర్వత బూడిద మరియు ధూళి మేఘం వంటి వాతావరణ పరిస్థితుల ప్రభావాన్ని రచయిత వివరిస్తాడు.  అనుకరణ ఆలోచన అనేది అధికారిక మోడలింగ్‌కు వ్యతిరేకంగా సహజ భాషను ఉపయోగించి గ్రహించగల ఒక తార్కిక విధానం.  అదనంగా, రచయిత సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో ఈ ఆలోచనా విధానం యొక్క ప్రాముఖ్యతను వివరిస్తారు, అక్కడ సహజ భాషా వివరణలను అధికారిక ప్రోగ్రామ్‌లుగా మార్చడానికి అనుకరణ ఆలోచన అవసరం.  ముగింపులో, అనుకరణ ఆలోచన వివిధ రంగాలలో, ముఖ్యంగా సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి మరియు శాస్త్రీయ విచారణలలో, ఒక అమూల్యమైన నైపుణ్యం అని రచయిత వాదిస్తాడు.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ఫ్లో పని మార్పిడి మరియు వ్యవస్థలు: జనరేటివ్ AI వినియోగం యొక్క సారాంశం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం పునరావృత పని మరియు ఫ్లో పని మధ్య వ్యత్యాసాన్ని వివరిస్తుంది, ఫ్లో పని మార్పిడి మరియు క్రమబద్ధీకరణ యొక్క ప్రాముఖ్యతను నొక్కి చెబుతుంది. పారిశ్రామిక మరియు IT విప్లవాలు పునరావృత పనిని ఫ్లో పనిగా మార్చడం మరియు క్రమబద్ధీకరించడం ద్వారా ఉత్పాదకతను ఎలా పెంచాయో ఇది చూపుతుంది. జనరేటివ్ AIని కేవలం సాధనంగా కాకుండా, ఫ్లో పనిని సృష్టించడానికి మరియు క్రమబద్ధీకరించడానికి ఉపయోగించడం ద్వారా వ్యాపార సామర్థ్యాన్ని మెరుగుపరచడంపై దృష్టి పెడుతుంది.  ఉద్యోగుల ప్రశ్నలకు సమాధానం ఇచ్చే పనిని ఉదాహరణగా తీసుకుని, జనరేటివ్ AIని ఉపయోగించి పునరావృత పనిని ఫ్లో పనిగా ఎలా మార్చాలో వివరిస్తుంది.  ప్రశ్న నిర్వహణను ఫ్లో పనిగా మార్చడం ద్వారా, ప్రతి దశను డాక్యుమెంట్ చేయడం, ప్రశ్న చరిత్ర డేటాను ఉపయోగించడం, మరియు నియమాలను నవీకరించడం వంటివి ఎలా సహాయపడతాయో వివరిస్తుంది.  చివరగా, జనరేటివ్ AI యొక్క సామర్థ్యాన్ని పెంచడానికి ఫ్లో పని మార్పిడి మరియు క్రమబద్ధీకరణ యొక్క కీలక పాత్రను నొక్కి చెబుతూ, జనరేటివ్ AIని కేవలం సాధనంగా ఉపయోగించడం గురించి మరియు పునరావృత పనిపై దృష్టి పెట్టడం గురించి సాధారణ అపోహలను తొలగిస్తుంది.  మొత్తం మీద,  జనరేటివ్ AI యొక్క సమర్థవంతమైన వినియోగానికి ఫ్లో-ఆధారిత ఆలోచన విధానాన్ని అవలంబించాలని వ్యాసం సూచిస్తుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>లిక్విడ్‌వేర్ యుగంలో ఓమ్నిడైరెక్షనల్ ఇంజనీర్లు</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం జనరేటివ్ AI యొక్క ప్రోగ్రామింగ్ సామర్థ్యాలను మరియు దాని వల్ల సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిలో సంభవించే మార్పులను వివరిస్తుంది.  AI సాయంతో సాఫ్ట్‌వేర్ రూపకల్పన మరియు అభివృద్ధిలో మానవ జోక్యం తగ్గుతుందని, దీని వలన “లిక్విడ్‌వేర్” అనే కొత్త యుగం ఆవిర్భవిస్తుందని వ్యాసం వాదిస్తుంది. లిక్విడ్‌వేర్ అనేది వినియోగదారులు తమ అవసరాలకు అనుగుణంగా సాఫ్ట్‌వేర్‌ను మార్చుకోవడానికి అనుమతించే ఒక సాఫ్ట్‌వేర్ విధానం. ఈ మార్పుతో, “ఓమ్నిడైరెక్షనల్ ఇంజనీర్లు” అనే కొత్త రకమైన ఇంజనీర్ల అవసరం ఏర్పడుతుంది. ఈ ఇంజనీర్లు వివిధ సాంకేతికతలలో విస్తృతమైన జ్ఞానంతో, సంక్లిష్టమైన సాఫ్ట్‌వేర్ వ్యవస్థలను రూపొందించడం మరియు నిర్వహించడం చేస్తారు.  వారు AI సాయంతో ప్రోగ్రామింగ్ పనులను స్వయంచాలకంగా చేసి, సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధిని సమర్థవంతంగా చేస్తారు. వ్యాసం ఇ-కామర్స్ వెబ్ యాప్ ఉదాహరణ ద్వారా లిక్విడ్‌వేర్ యొక్క ప్రాక్టికల్ అప్లికేషన్‌ను వివరిస్తుంది, దీనిలో వినియోగదారులు వారి అవసరాలకు అనుగుణంగా వెబ్‌సైట్ యొక్క వినియోగదారు ఇంటర్‌ఫేస్‌ను మార్చుకోవచ్చు.  అంతేకాక,  భవిష్యత్తులో ఓమ్నిడైరెక్షనల్ ఇంజనీర్లు వివిధ రంగాలలో, వ్యాపార, కమ్యూనిటీ మరియు సామాజిక కార్యకలాపాలలో పాల్గొంటారని వ్యాసం అంచనా వేస్తుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ఆలోచన యొక్క విధి: AI మరియు మానవత్వం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>కృత్రిమ మేధస్సు (AI) పురోగతితో మానవ సమాజం మరియు జీవనశైలిలో గణనీయమైన మార్పులు సంభవిస్తాయని ఈ వ్యాసం విశ్లేషిస్తుంది. AI మేధోపరమైన పనులను చేపట్టడం ద్వారా మానవులు కొత్త రకమైన ఆలోచనలను అభివృద్ధి చేయాల్సి ఉంటుందని రచయిత వాదిస్తున్నారు.  సాఫ్ట్‌వేర్ అభివృద్ధి నమూనాలలో మార్పులను పరిశీలిస్తూ, ఆబ్జెక్ట్-ఆధారిత విధానాలకు బదులుగా **ప్రక్రియ-ఆధారిత** విధానాలను ప్రతిపాదిస్తున్నారు. ఈ విధానం ప్రోగ్రామింగ్ యొక్క కేంద్ర మాడ్యూల్‌ను ఒక ప్రక్రియగా చూస్తుంది, ఇది సంఘటనలు లేదా షరతుల ద్వారా ప్రారంభించబడుతుంది, వివిధ పాత్రల ద్వారా నిర్వహించబడుతుంది మరియు చివరికి ముగుస్తుంది.  ప్రక్రియలు స్వతంత్రంగా లేదా ప్రధాన ప్రక్రియ ద్వారా ప్రారంభించబడవచ్చు. ప్రక్రియలు వాటి అమలు సమయంలో అవసరమైన సమాచారాన్ని నిల్వ చేసుకుంటాయి. ప్రామాణికీకరణ కంటే **వ్యక్తిగత ఆప్టిమైజేషన్** పై దృష్టి పెట్టడం, AI సామర్థ్యంతో, సాధ్యమవుతుంది.  AI-ఆధారిత సమాజంలో, నియమాలు మరియు ప్రమాణాలకు బదులుగా వ్యక్తిగత పరిస్థితులను బట్టి తీర్పులు ఇవ్వడం ముఖ్యమవుతుంది. ఇలాంటి సమాజాన్ని **వ్యక్తిగత ఆప్టిమైజేషన్ సమాజం** అని పిలుస్తారు.  ఈ సమాజంలో,  సందర్భం మరియు పరిస్థితిని బట్టి వ్యక్తిగతంగా ఆప్టిమైజ్ చేయబడిన నిర్ణయాలు తీసుకోవడం అవసరం.  రచయిత ఈ భావనను **ఆత్మాశ్రయ తత్వశాస్త్రం** అని పిలుస్తున్నారు, ఇక్కడ ప్రతి సంఘటనకు వ్యక్తిగత ఫ్రేమ్‌వర్క్ ఉండాలి మరియు లోతైన చర్చ ద్వారా తీర్పులు ఇవ్వబడతాయి.  AI సహాయం ఉన్నప్పటికీ, తుది నిర్ణయం మానవులదే అవుతుంది. మొత్తం ఆప్టిమైజేషన్ కంటే వ్యక్తిగత ఆప్టిమైజేషన్, లోతైన ఆలోచన మరియు వ్యక్తిగత ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లను రూపొందించే సామర్థ్యం భవిష్యత్తులో మానవులకు అవసరమైన నైపుణ్యాలు అని రచయిత ముగిస్తున్నారు.  AI యుగంలో,  &apos;ఆలోచన యొక్క విధి&apos; నుంచి తప్పించుకోవడం అసాధ్యం అవుతుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>వ్యాపార ప్రక్రియ-ఆధారిత సాఫ్ట్‌వేర్‌కు ఆహ్వానం</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం వ్యాపార ప్రక్రియ-ఆధారిత సాఫ్ట్‌వేర్ అనే కొత్త విధానాన్ని ప్రవేశపెడుతుంది.  సాంప్రదాయిక ఆబ్జెక్ట్-ఆధారిత సాఫ్ట్‌వేర్‌లో, డేటా మరియు ప్రాసెస్‌లు వేరుగా ఉంటాయి, కానీ ఈ కొత్త విధానం వ్యాపార ప్రక్రియలను ఒకే యూనిట్‌గా కలిపి, వ్యాపార మాన్యువల్, ఇన్‌పుట్ సమాచారం మరియు సంబంధిత పనులను ఒకే ఫైల్‌లో ఉంచుతుంది.  ఈ ఫైల్ మానవులు లేదా కృత్రిమ మేధస్సు (AI) ద్వారా అమలు చేయబడుతుంది, దీనివల్ల వ్యాపార ప్రక్రియలను మార్చడం లేదా మెరుగుపరచడం సులభం అవుతుంది. AI సహాయం ద్వారా, వ్యాపార ప్రక్రియలను అమలు చేయడంలో మానవుల పనిభారం తగ్గుతుంది.  మాన్యువల్‌ను మార్చాల్సిన అవసరం వచ్చినప్పుడు, సాంప్రదాయిక ప్రోగ్రామింగ్‌తో పోలిస్తే ఈ విధానం చాలా సరళమైనది మరియు ఖర్చు తక్కువ.  ఈ ఫైల్‌ను అమలు చేయదగిన సాఫ్ట్‌వేర్‌గా పరిగణించవచ్చు, ఎందుకంటే ఇది మానవులు లేదా AI ద్వారా అమలు చేయబడుతుంది.  AI మానవులకు అవసరమైన సమాచారం మరియు మార్గదర్శకత్వాన్ని అందించడం ద్వారా సహాయపడుతుంది. AI-స్నేహపూర్వక ఫైల్ ఫార్మాట్‌లను (ఉదా., మార్క్‌డౌన్) ఉపయోగించడం ద్వారా AI సహాయాన్ని మరింత సమర్థవంతంగా చేయవచ్చు.  ఈ వ్యవస్థ సంస్థల్లో జ్ఞానాన్ని సేకరించడానికి మరియు వ్యాపార ప్రక్రియలను నిరంతరం మెరుగుపరచడానికి సహాయపడుతుంది, దీనివల్ల &apos;వేగంగా నేర్చుకునే సంస్థ&apos; సృష్టించబడుతుంది.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>మేధో సామర్థ్యంగా ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/te/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>ఈ వ్యాసం విజ్ఞాన శాస్త్రం మరియు అభివృద్ధి అనే రెండు విభిన్న మేధో కార్యక్రమాల మధ్య తేడాను వివరిస్తుంది. విజ్ఞాన శాస్త్రం పరిశీలన ద్వారా వాస్తవాలను కనుగొనడంపై దృష్టి పెడుతుంది, అయితే అభివృద్ధి డిజైన్ ద్వారా కొత్త వస్తువులు మరియు వ్యవస్థలను సృష్టించడంపై దృష్టి పెడుతుంది. అయితే, వ్యాసం ఫ్రేమ్‌వర్క్ డిజైన్ అనే మరో మేధో కార్యక్రమాన్ని ప్రవేశపెడుతుంది, ఇది డిజైన్ ద్వారా కొత్త ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లను సృష్టించడంపై దృష్టి పెడుతుంది. భూకేంద్రక మరియు సూర్యకేంద్రక సిద్ధాంతాలు, న్యూటన్ యొక్క మెకానిక్స్, సాపేక్షత సిద్ధాంతం మరియు క్వాంటం మెకానిక్స్ వంటి ఉదాహరణలను ఉపయోగించి ఈ భావనను వివరిస్తుంది. ఈ ఫ్రేమ్‌వర్క్‌లు వాటి ఖచ్చితత్వం ద్వారా కాకుండా, వివిధ పరిస్థితులకు వాటి ఉపయోగం ఆధారంగా ఎంపిక చేయబడతాయి. వ్యాసం అప్పుడు పరిశీలన ద్వారా కనుగొనడం మరియు డిజైన్ ద్వారా ఆవిష్కరణకు అవసరమైన నైపుణ్య సమితుల మధ్య తేడాలను పరిశీలిస్తుంది. విద్యావేత్తలు తరచుగా పరిశీలన ద్వారా ఆవిష్కరణలో నైపుణ్యం కలిగి ఉంటారు, అయితే ఇంజనీర్లు, ప్రత్యేకంగా సాఫ్ట్‌వేర్ ఇంజనీర్లు, డిజైన్ ద్వారా ఆవిష్కరణలో నైపుణ్యం కలిగి ఉంటారు. అయితే, అధునాతన అనువర్తనాలలో, నైరూప్య భావన డిజైన్‌లో రాణించడం మరియు కొత్త డిజైన్ మోడళ్లను ఆలోచించడం అవసరం.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>