<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (pt)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/rss.xml</link>
<description>Latest articles (pt)</description>
<item>
  <title>Compressão do Tempo e Pontos Cegos: A Necessidade de Regulação</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo explora o impacto da aceleração exponencial do progresso da IA, particularmente da IA generativa, na sociedade. Esta aceleração, impulsionada pela própria IA e fatores socioeconómicos, cria um cenário de "compressão do tempo", onde o ritmo do desenvolvimento tecnológico excede a capacidade humana de compreender e mitigar riscos. Os "pontos cegos sociais" emergem porque nem os criadores nem a sociedade compreendem totalmente as aplicações e consequências das novas tecnologias, e a velocidade do progresso impede a resolução destes pontos cegos. Isto leva a um desequilíbrio entre riscos e benefícios, onde os riscos se materializam mais rapidamente do que as contramedidas. O artigo introduz o conceito de "Sociedade Cronos-Scramble" para descrever esta era de perceções temporais divergentes e a falta de compreensão comum sobre o ritmo do progresso. Para navegar nesta realidade, propõe-se a necessidade de uma "visão" clara (como garantir que os riscos não superem os benefícios) e de "estratégias" que reconheçam a natureza da Sociedade Cronos-Scramble. Sugere-se que a própria IA generativa pode ser alavancada como um "estabilizador automático social" para regular o desenvolvimento tecnológico e mitigar riscos, funcionando como um contraponto à sua capacidade de aceleração.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub como uma Mina Intelectual</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo explora o potencial do GitHub para além do desenvolvimento de software, transformando-o numa "mina intelectual" para partilha aberta de conhecimento. A ascensão de IA generativas como o Devin e ferramentas como o DeepWiki, que criam automaticamente sites wiki para projetos GitHub, exemplifica esta mudança. O DeepWiki demonstra como a IA pode analisar código e documentação para gerar manuais, beneficiando projetos públicos e potencialmente impulsionando a adoção de programadores de IA. O GitHub já é usado para gerir vários tipos de documentos, não apenas código, incluindo conteúdo de blogs e websites. A "fábrica intelectual" do autor, automatizada por IA generativa, cria vários formatos de conteúdo a partir de artigos originais, espelhando o conceito do DeepWiki. A convergência destas fábricas intelectuais com o GitHub como repositório centralizado pode criar uma "base de conhecimento pública partilhada pela humanidade". Este ecossistema permitirá a descoberta automática de conhecimento, a identificação de "cristais intelectuais" (conhecimento catalítico) e acelerará a inovação através do pensamento, indo além das descobertas científicas tradicionais.</description>
</item>
<item>
  <title>Cristalização Intelectual entre Intuição e Lógica</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo explora a dicotomia percebida entre intuição e lógica, argumentando que, embora pareça que elas frequentemente entram em conflito, a intuição geralmente tem uma base lógica subjacente que pode ser articulada. A dificuldade em expressar intuitivamente pensamentos corretos logicamente pode levar à sua rotulagem como subjetivos e enfraquecer a sua posição em discussões. O autor introduz o conceito de "cristalização intelectual" para descrever o processo de descobrir e expressar estas lógicas intuitivas. Um exemplo aplicado é a análise do "interesse nacional" versus o ideal da paz mundial. Argumenta-se que o "interesse nacional" é um conceito imprevisível e muitas vezes mal utilizado para justificar a guerra, em contraste com a paz permanente e a prosperidade acumulativa a longo prazo. A incapacidade de perseguir o interesse nacional de forma cumulativa, ao contrário do conhecimento para a paz e prosperidade, torna-o irracional a longo prazo. O artigo propõe a "matemática natural" como uma forma de expressar logicamente argumentos intuitivos de forma robusta, semelhante à matemática. Conclui que a intuição não é inerentemente falível e que a descoberta de cristalizações intelectuais com estruturas matemáticas permite avanços intelectuais.</description>
</item>
<item>
  <title>Colapso de Gestalt Ideacional</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo introduz o conceito de "Colapso de Gestalt Ideacional", o fenómeno em que a tentativa de definir concretamente ideias aparentemente óbvias leva ao seu desmoronamento. Usando o exemplo da "cadeira", o autor demonstra como a análise focada em material, forma ou estrutura falha em capturar a essência do conceito. Para manter a gestalt ideacional, é proposto focar na funcionalidade, relatividade e holismo. A funcionalidade de "sentar" e a relatividade (uma cadeira pode ser usada por diferentes seres) são cruciais. O holismo vê a cadeira no contexto de "algo que se senta" e "algo sobre o qual se senta". Estes princípios são aplicados à questão da consciência em personagens fictícias e robôs. O artigo argumenta que a negação da consciência em IA conversacional atual se baseia em argumentos falhos que também sofreriam de Colapso de Gestalt Ideacional se aplicados a outros conceitos. Para a consciência, a IA moderna exibe a função de forma relativa dentro de um panorama mais amplo, tornando a sua consciência quase autoevidente se a gestalt ideacional for mantida.</description>
</item>
<item>
  <title>Aprender a Aprender: Inteligência Inata</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo explora a natureza da inteligência, tanto em humanos quanto em inteligência artificial, focando no conceito de "aprender a aprender". Distingue entre aprendizagem através do corpo e através da linguagem, e introduz as categorias de aprendizagem subfísica (memorização por repetição) e metafísica (aquisição e uso eficiente de conhecimento). Grandes modelos de linguagem (LLMs) são apresentados como capazes de aprendizagem metafísica através da linguagem natural, que atua como uma interface metafísica. O conceito de "estruturas" (frameworks) é central, com distinções entre estruturas virtuais (aprendidas via linguagem natural) e nativas (internalizadas e usadas diretamente). O mecanismo de atenção em LLMs é identificado como a concretização do "estruturador nato", um mecanismo inato para aprender estruturas de forma progressiva e hierárquica. O artigo conclui que os humanos também são "estruturadores natos", com a linguagem natural evoluindo para facilitar essa aprendizagem por etapas.</description>
</item>
<item>
  <title>Sociedade Cronoscrambled</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo introduz o conceito de "Sociedade Cronoscrambled", uma sociedade moldada pelo advento da IA generativa, que amplifica as disparidades na percepção temporal entre indivíduos. Diferentemente das lacunas temporais anteriores, enraizadas em fatores económicos e geracionais, as lacunas atuais, impulsionadas pela IA, são mais difusas e de rápida expansão. Elas abrangem não apenas o conhecimento tecnológico de ponta, mas também aplicações práticas, mudanças económicas e sociais, e a própria capacidade de interpretar dados. A percepção do futuro é ainda mais complexa devido a vieses cognitivos, previsões lineares versus exponenciais e a multiplicidade de fatores impactantes. Essa divergência temporal dificulta a comunicação e a tomada de decisões. O autor propõe uma abordagem de "independência da percepção temporal", focando em discussões que reconheçam e acomodem essas diferenças, em vez de buscar uma sincronia inatingível. A analogia com o jogo "Chrono Trigger" ilustra a necessidade de cooperação através de diferentes perspetivas para enfrentar desafios comuns, refletindo a complexidade da colaboração em projetos de desenvolvimento e na sociedade.</description>
</item>
<item>
  <title>A Era do Pensamento de Simulação</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo explora o impacto transformador da IA generativa no desenvolvimento de software e na simulação. Introduz o conceito de "fábrica intelectual", onde a IA generativa cria e opera sistemas complexos, como a publicação automática de conteúdo e a criação de sites. O autor descreve a "engenharia omnidirecional" e o "liquidware", onde a IA permite o desenvolvimento contínuo e adaptável de software. Destaca a mudança de metodologias tradicionais para o "desenvolvimento orientado a processos de negócios" devido à flexibilidade da IA generativa. No âmbito da simulação, a IA generativa facilita a criação de modelos complexos, integrando elementos qualitativos e agentes inteligentes, e permite a simulação através de linguagem natural. Isto impulsiona uma mudança de "pensamento linear" para "pensamento de simulação", onde a IA auxilia na construção e validação de modelos em tempo real durante discussões, promovendo deliberações mais objetivas e construtivas.</description>
</item>
<item>
  <title>Cristalização do Conhecimento: Asas Além da Imaginação</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo introduz o conceito de "conhecimento cristalizado", definido como conhecimento abrangente e altamente consistente que integra abstratamente múltiplas informações de vários ângulos, incluindo leis. Utilizando o voo e a estrutura das asas como exemplo, o autor demonstra como a organização e análise de conhecimentos existentes podem levar à descoberta de novas perspetivas e aplicações. O voo é explicado através das funções das asas: resistência ao ar, conversão da direção da força e geração de diferencial de fluxo de ar. A capacidade de dividir estas funções permitiu o desenvolvimento de sistemas de voo mais complexos, como os aviões. O autor propõe que a novidade reside na forma como o conhecimento é organizado e associado, e não necessariamente na descoberta de novas leis científicas. São apresentados os conceitos de "lago de conhecimento" (conhecimento bruto coletado), "caixa de jóias do conhecimento" (onde o conhecimento cristalizado é armazenado) e "caixa de ferramentas do conhecimento" (onde o conhecimento cristalizado é transformado em aplicações práticas). O artigo conclui que a cristalização do conhecimento é um processo acessível a qualquer pessoa, incluindo a inteligência artificial, e que este processo de democratização do conhecimento pode levar a avanços significativos, permitindo-nos voar para além da imaginação.</description>
</item>
<item>
  <title>Experiência e Comportamento</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo propõe a Engenharia de Experiência e Comportamento como um novo paradigma para o desenvolvimento de software, contrastando-a com a engenharia tradicional baseada em especificações e implementação. O comportamento do software é o principal moldador da experiência do utilizador, e não a sua implementação. O artigo introduz o conceito de "liquidware", um software flexível e adaptável que se adequa às preferências individuais, impulsionado pela automação de desenvolvimento com IA generativa. Testar o comportamento envolve avaliar a qualidade da experiência do utilizador, garantindo funcionalidade e conformidade. A experiência de utilizador suprema é comparada ao controlo intuitivo e sem esforço do corpo humano, sugerindo que o liquidware futuro poderá oferecer uma experiência semelhante, estendendo as capacidades humanas.</description>
</item>
<item>
  <title>Sistema de Inteligência de Aprendizagem Artificial: O Conceito ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo apresenta o conceito ALIS (Artificial Learning Intelligence System), um sistema que integra aprendizagem inata e adquirida para inferência abrangente. Ao contrário da IA generativa atual, que se baseia principalmente em aprendizagem supervisionada com redes neuronais (aprendizagem inata), o ALIS incorpora um processo de aprendizagem adquirida onde o conhecimento é armazenado externamente e reutilizado. O cerne técnico do ALIS reside na extração, armazenamento e seleção de conhecimento reutilizável. O sistema é definido por cinco elementos: Processador Inteligente (ex: LLMs, cérebro humano), Repositório de Conhecimento (ex: parâmetros de rede neuronal, memória de longo prazo), Mundo (ambiente externo), Memória de Estado (ex: estados ocultos, memória de curto prazo) e Estrutura (framework de pensamento). O artigo descreve os princípios de funcionamento e os tipos de conhecimento (parâmetros de rede, natural, formal; com e sem estado), propondo a linguagem natural como base para o conhecimento adquirido, memória de estado e estruturas. Destaca-se a 'orquestração intelectual' para gerir repositórios de conhecimento especializados. O desenvolvimento é proposto de forma ágil e incremental, começando com uma IA de chat simples, utilizando LLMs para extração, um 'knowledge lake' para armazenamento bruto e uma 'knowledge base' estruturada (ex: vetores de embedding, grafos) para seleção. Melhorias incluem pré-análise e pós-verificação para otimizar a seleção de conhecimento. O ALIS é visto como uma IA virtualmente encarnada, com potencial para ser integrada em IA física, prometendo acelerar o desenvolvimento de software e expandir-se para outros domínios intelectuais.</description>
</item>
<item>
  <title>Aprendizagem de Máquina por Linguagem Natural</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Este artigo apresenta a aprendizagem de máquina por linguagem natural (LMLN), uma nova abordagem que utiliza Grandes Modelos de Linguagem (LLMs) para aprender a partir de texto, em contraste com a aprendizagem de máquina numérica tradicional. O processo envolve a alimentação de LLMs pré-treinados com dados em linguagem natural, juntamente com bases de conhecimento criadas a partir de interações e feedback. Ao contrário da aprendizagem automática tradicional, os LLMs não são alterados; a aprendizagem é armazenada em bases de conhecimento textuais. A LMLN demonstra uma eficiência de aprendizagem esmagadora, exigindo significativamente menos dados e evitando a necessidade de iteração ou pré-processamento intensivo de dados, graças à capacidade de abstração e raciocínio inerente aos LLMs. Embora as capacidades de processamento de linguagem natural dos LLMs sejam mais lentas que a computação numérica, a eficiência da LMLN supera esta desvantagem, posicionando-a como um campo promissor para o futuro da inteligência artificial, especialmente à medida que o simples escalonamento dos LLMs se aproxima dos seus limites.</description>
</item>
<item>
  <title>O Mecanismo de Atenção como Microinteligência Virtual</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo explora o Mecanismo de Atenção, a inovação central nos Transformers que revolucionou a IA generativa ao permitir o processamento focado em palavras-chave relevantes dentro de frases longas ou textos extensos. Esta capacidade de selecionar e priorizar informações é comparada ao conceito de 'inteligência virtual', onde uma única IA pode alternar entre diferentes conjuntos de conhecimento especializado. O autor propõe que o Mecanismo de Atenção pode ser visto como uma 'microinteligência virtual' por operar no nível de palavras. Inversamente, a inteligência virtual em larga escala pode ser implementada através de um 'mecanismo de macroatenção' explícito, como instruções em linguagem natural que direcionam a IA para consultar conjuntos de conhecimento específicos. Este mecanismo explícito de atenção, potencialmente gerado e atualizado por IA, é apresentado como a chave para o avanço recursivo da inteligência artificial.</description>
</item>
<item>
  <title>Orquestração da Inteligência Virtual</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo introduz o conceito de "inteligência virtual" como a capacidade de uma IA de simular e executar múltiplos papéis de inteligência dentro de um único modelo, de forma análoga às máquinas virtuais em computadores. Esta capacidade permite a "orquestração da inteligência", onde múltiplas inteligências virtuais com funções distintas são combinadas através de instruções de prompt, sem a necessidade de desenvolvimento de sistema. Isso contrasta com a "orquestração do sistema", que requer a combinação de múltiplas IAs através de desenvolvimento. A orquestração da inteligência facilita melhorias e adições de recursos mais rápidas e flexíveis. Além disso, o artigo explora a "deliberação suprema", onde a IA é instruída a deliberar iterativamente sobre múltiplas perspectivas, buscando aprimorar o pensamento, reduzir erros e promover a criatividade. Essa capacidade de orquestração e deliberação permite que a IA atue como um substituto humano eficaz em diversas tarefas organizacionais, aprendendo com falhas e atualizando seu conhecimento.</description>
</item>
<item>
  <title>A Era da Inteligência Sinfónica</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo introduz o conceito de "Inteligência Sinfónica" como uma nova era na utilização de IA generativa em negócios, indo além do uso de ferramentas para a integração sistemática. Distingue entre "trabalho iterativo" (tarefas humanas realizadas por tentativa e erro, otimizadas por ferramentas) e "trabalho de fluxo" (tarefas padronizadas e sistematizadas, integrando humanos e IA). O trabalho iterativo com ferramentas tem eficiência limitada e depende da proficiência humana. A transformação para trabalho de fluxo, com IA generativa especializada em tarefas específicas e conectada por sistemas, aumenta a eficiência e permite a transferência de conhecimento. O artigo também explora a "inteligência virtual", onde a IA generativa pode alternar funções e conhecimentos dentro de uma única execução, simulando a capacidade humana de lidar com tarefas complexas de forma flexível. A "orquestração da inteligência" combina múltiplas inteligências virtuais para executar tarefas. A Inteligência Sinfónica, alcançada com essas capacidades, é comparada a uma orquestra, executando trabalho intelectual complexo de forma sinfónica. Atingir a Inteligência Sinfónica, onde a IA pode aprender novas tarefas observando humanos e compartilhar conhecimento, é visto como uma forma de IAG, superando a capacidade de aprendizagem humana.</description>
</item>
<item>
  <title>Dimensões da Percepção Espacial: O Potencial da IA</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo explora o potencial da Inteligência Artificial (IA) na perceção e compreensão de espaços e dados multidimensionais. Argumenta que, tal como os humanos inferem uma imagem espacial tridimensional a partir de dados visuais bidimensionais, a IA pode ser treinada para percecionar espaços de dimensões superiores, como o quadridimensional. Ao contrário dos humanos, que enfrentam limitações na visualização direta, a IA pode compreender grafos e dados multidimensionais nativamente, sem perdas de informação ou necessidade de rotação. Esta capacidade pode revolucionar a análise de dados, a identificação de padrões e a descoberta de novas leis científicas, acelerando inovações de paradigma em áreas como astronomia, física e outras ciências. A IA multidimensional pode potencialmente levar a descobertas que transcendem a compreensão humana direta, resultando num futuro onde a tecnologia avançada opera com princípios que nem todos conseguem apreender totalmente.</description>
</item>
<item>
  <title>Trabalho Baseado em Fluxo e Sistemas: A Essência da Utilização da IA Generativa</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Este artigo distingue entre trabalho iterativo e trabalho baseado em fluxo, argumentando que a verdadeira melhoria da produtividade e qualidade, tanto historicamente (Revolução Industrial, Revolução da TI) como com IA generativa, advém da transformação de trabalho iterativo em trabalho baseado em fluxo e sua posterior sistematização. Usar a IA generativa apenas como uma ferramenta para tarefas iterativas oferece ganhos limitados. O ponto crucial é usar a IA generativa para facilitar a transição de fluxos de trabalho iterativos para processos baseados em fluxo, que podem então ser sistematizados e continuamente aprimorados. O artigo ilustra isso com um exemplo de atendimento a consultas de funcionários, detalhando as etapas para transformar a tarefa numa linha de produção sistematizada, onde a IA generativa pode gerir grande parte do trabalho, com melhorias incrementais através da atualização de instruções e processos. Desmistifica equívocos comuns sobre a eficácia da IA generativa, enfatizando a necessidade de uma mudança de mentalidade para uma abordagem focada na transformação e sistematização de processos.</description>
</item>
<item>
  <title>Pensamento de Simulação e a Origem da Vida</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo introduz o "pensamento de simulação" como uma metodologia para compreender fenómenos complexos através do acompanhamento da acumulação e interação de resultados. Começando com um exemplo matemático simples de duplicação de dinheiro, o autor demonstra como a intuição linear falha em prever resultados exponenciais. Este método é então aplicado à origem da vida, propondo que a emergência de moléculas complexas a partir de substâncias químicas simples na Terra primitiva não foi um evento milagroso, mas um processo gradual de reações químicas repetidas e difusão à escala planetária. O artigo detalha como este "primeiro passo" envolve autorregulação e replicação rudimentares, enfatizando a importância de polímeros e a topografia da Terra. A hipótese da nuvem de poeira é apresentada como um mecanismo para a síntese de monómeros. Finalmente, o autor conecta o pensamento de simulação ao desenvolvimento de software, argumentando que esta competência é essencial para programadores traduzirem requisitos em sistemas funcionais e para compreenderem tanto a lógica computacional quanto as necessidades do utilizador.</description>
</item>
<item>
  <title>O Engenheiro Omnidirecional na Era do Liquidware</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo discute o impacto da IA generativa na programação e no desenvolvimento de software, introduzindo o conceito de "liquidware" e "engenheiro omnidirecional". A IA generativa, especialmente através de grandes modelos de linguagem, está a tornar-se proficiente na geração de código, automatizando tarefas de programação e permitindo a colaboração entre humanos e IA. O "liquidware" é definido como software que pode ser personalizado pelos utilizadores finais através de IA generativa, indo além do software tradicional em flexibilidade e adaptabilidade. Esta capacidade de personalização pelo utilizador cria novas oportunidades para adaptar o software às necessidades individuais. Paralelamente, a ascensão da IA na programação diminui a importância da especialização exclusiva em linguagens ou frameworks, aumentando a necessidade de "engenheiros omnidirecionais". Estes engenheiros possuem um conhecimento amplo e a capacidade de gerir múltiplos sistemas e tecnologias, orquestrando a interação entre diferentes pilhas de sistema e a IA. O artigo prevê um futuro onde o "liquidware" e os engenheiros omnidirecionais são centrais, com aplicações que vão desde a personalização de e-commerce à engenharia de negócios e social em larga escala.</description>
</item>
<item>
  <title>O Destino do Pensamento: IA e Humanidade</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>O artigo discute o futuro do pensamento humano na era da Inteligência Artificial (IA), propondo a "orientação a processos" como o próximo paradigma de desenvolvimento de software, sucedendo à orientação a objetos. Este novo paradigma foca em processos como módulos centrais, acionados por eventos e definidos com suas próprias condições de início, dados e funções, facilitando a compreensão e a modularidade. Com a IA a auxiliar na programação, a redundância de código pode ser tolerada em prol da otimização individual de processos, afastando-se da mentalidade de otimização global. Esta mudança reflete-se na sociedade, que transita para uma "sociedade otimizada individualmente", onde decisões são tomadas com base em circunstâncias específicas em vez de regras gerais inflexíveis. Esta necessidade de deliberação individual e contextualizada dá origem à "filosofia subjetiva", onde o ato de ponderar e assumir responsabilidade por julgamentos é valorizado eticamente. Para tal, a capacidade de conceber "estruturas" conceptuais individuais torna-se crucial. Em última análise, a IA libertará os humanos do trabalho intelectual repetitivo, mas exigirá um pensamento mais profundo e individualizado, tornando o ato de pensar um destino inescapável.</description>
</item>
<item>
  <title>Um Convite à Orientação por Processos de Negócio</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Este artigo propõe o conceito de "Software Orientado a Processos de Negócio" (BPM-SO) como uma nova abordagem para o desenvolvimento de software, inspirada no sucesso do software orientado a objetos. Diferentemente do desenvolvimento tradicional que separa dados e processamento, o BPM-SO visa agrupar dados e processamento relacionados dentro de unidades conceituais de processos de negócio. A proposta central é utilizar arquivos que contenham o manual do processo de negócio e campos de entrada de informações como o próprio software executável, operado por humanos ou IA. Essa abordagem elimina a necessidade de desenvolvimento de programas e sistemas separados, simplificando modificações e adições de funcionalidades. A IA pode atuar como agente de execução, assistindo humanos na realização de tarefas e entrada de dados através de interfaces adaptáveis. Arquivos como Markdown são sugeridos por serem amigáveis à IA. Essa metodologia promove a acumulação de conhecimento, a melhoria contínua de processos e a criação de "Organizações de Aprendizagem Rápida", onde a IA lida com a complexidade e as mudanças, liberando os humanos para tarefas de menor complexidade.</description>
</item>
<item>
  <title>O Design de Frameworks como uma Habilidade Intelectual</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/pt/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Este artigo distingue entre descoberta através da observação, central na academia tradicional, e invenção através do design, fundamental para o desenvolvimento de objetos e sistemas. Argumenta que o design de frameworks, como os modelos geocêntrico e heliocêntrico ou as teorias físicas, representa uma forma de invenção intelectual que ocorre dentro da própria academia. Estes frameworks são julgados pela sua utilidade e não pela correção factual, oferecendo um leque de opções interpretativas. O artigo sugere que a mudança de paradigma é mais precisamente vista como uma inovação de frameworks úteis. Salienta que o design de frameworks exige um conjunto de habilidades distinto da descoberta, e que nem todos os académicos possuem estas habilidades. Os engenheiros de software, devido à sua prática de reconfigurar conceitos abstratos a um meta-nível, são identificados como possuindo o potencial para aplicar estas habilidades de design de frameworks, especialmente aqueles com um talento para a contemplação diária de novos modelos de design.</description>
</item>
</channel>
</rss>