<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (fa)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/rss.xml</link>
<description>Latest articles (fa)</description>
<item>
  <title>فشرده‌سازی زمان و نقاط کور: نیاز به تنظیم‌گری</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله به بررسی پیامدهای شتاب فزاینده پیشرفت فناوری، به ویژه در حوزه هوش مصنوعی مولد، و مفهوم «فشرده‌سازی زمان» ناشی از آن می‌پردازد. نویسنده استدلال می‌کند که این شتاب، که توسط خود هوش مصنوعی مولد تقویت می‌شود، منجر به ظهور تعداد زیادی فناوری با «نقاط کور اجتماعی» می‌شود که به دلیل سرعت بالای تغییرات، فرصت کافی برای درک و تطبیق جامعه با آن‌ها وجود ندارد. این امر می‌تواند منجر به شکاف بین منافع و خطرات فناوری شده و خطرات را بر منافع ارجحیت دهد. مشکل زمانی بغرنج‌تر می‌شود که افراد، از جمله توسعه‌دهندگان، درک یکسانی از سرعت و جهت پیشرفت فناوری ندارند، که منجر به پیدایش «جامعه کرونوس-اسکرمبل» می‌شود؛ جامعه‌ای که در آن حس زمان افراد با فشرده‌سازی واقعی زمان هماهنگ نیست. در این جامعه، پیش‌بینی اثرات فناوری و تصمیم‌گیری در مورد آن دشوار می‌شود. برای مقابله با این چالش‌ها، مقاله بر اهمیت «چشم‌انداز» (ارزش‌ها و جهت‌گیری‌های ثابت مانند اطمینان از اینکه خطرات بر منافع غلبه نکنند) و «استراتژی» (مانند استفاده از خود هوش مصنوعی مولد به عنوان یک «تثبیت‌کننده داخلی» برای تنظیم توسعه فناوری) تأکید می‌کند. در نهایت، مقاله بیان می‌کند که پذیرش وجود نقاط کور، داشتن بینشی قوی برای مقاومت در برابر جهش‌های زمانی شناختی، و استفاده از هوش مصنوعی به عنوان ابزاری برای تنظیم و تثبیت، برای مدیریت این دوران گذار ضروری است.</description>
</item>
<item>
  <title>گیت‌هاب به عنوان یک معدن فکری</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>این مقاله به بررسی پتانسیل گیت‌هاب به عنوان یک «معدن فکری» می‌پردازد، جایی که دانش عمومی ذخیره، پردازش و گسترش می‌یابد. نویسنده با اشاره به نقش فزاینده گیت‌هاب فراتر از توسعه نرم‌افزار، به عنوان بستری برای اشتراک‌گذاری دانش باز، شروع می‌کند. ظهور ابزارهای هوش مصنوعی مولد مانند Devin از Cognition، که قادر به انجام وظایف برنامه‌نویسی به طور مستقل هستند، فصل جدیدی در توسعه نرم‌افزار با همکاری انسان و هوش مصنوعی آغاز کرده است. DeepWiki، سرویس دیگر Cognition، به طور خودکار سایت‌های ویکی برای پروژه‌های گیت‌هاب ایجاد می‌کند، که نشان‌دهنده اعتماد این شرکت به این پلتفرم است.

نویسنده استدلال می‌کند که گیت‌هاب، که در حال حاضر به عنوان یک استاندارد دوفاکتو برای اشتراک‌گذاری و مدیریت کد عمل می‌کند، می‌تواند به طور مؤثر برای ذخیره‌سازی و همکاری بر روی انواع اسناد، از جمله محتوای وبلاگ‌ها، وب‌سایت‌ها و حتی دستورات (prompts) برای هوش مصنوعی مولد، مورد استفاده قرار گیرد. این امر به ایده «کارخانه فکری» منجر می‌شود، جایی که هوش مصنوعی مولد وظایفی مانند ترجمه، تولید ویدئو و سازماندهی محتوا را برای انتشار در کانال‌های مختلف خودکار می‌کند. نویسنده این فرآیند را برای نوشته‌های خود نیز پیاده‌سازی کرده است.

در معنای گسترده‌تر، هر رویه‌ای که از هوش مصنوعی مولد برای تولید انواع مختلف محتوا از مواد اولیه استفاده می‌کند، می‌تواند «کارخانه فکری» نامیده شود. DeepWiki مثالی از این مفهوم است، جایی که پروژه‌های کد منبع به اسناد ویکی تبدیل می‌شوند. پتانسیل این کارخانه‌ها فراتر از تولید وبلاگ یا ویدئو است و می‌تواند شامل فرمت‌های متنوعی مانند کتاب‌های الکترونیکی، پادکست‌ها و محتوای سفارشی برای مخاطبان مختلف باشد.

گیت‌هاب به دلیل ماهیت مشارکتی و ذخیره‌سازی داده‌ها، به طور طبیعی به عنوان منبع اصلی مواد اولیه برای این کارخانه‌های فکری مطرح می‌شود. تبدیل گیت‌هاب به «معدن فکری» مشترک بشریت، فرصتی برای اشتراک‌گذاری دانش باز و مدیریت مجوزها را فراهم می‌کند. متمرکز کردن اسناد در گیت‌هاب، کارایی توسعه کارخانه فکری را افزایش داده و امکان نمایش عملکرد آن را از طریق پروژه‌های عمومی فراهم می‌کند.

این اکوسیستم منجر به ایجاد یک «پایگاه دانش عمومی مشترک بشریت» خواهد شد که به طور پویا با افزایش داده‌ها در گیت‌هاب گسترش می‌یابد. این پایگاه دانش نه تنها برای انسان‌ها، بلکه به ویژه برای هوش مصنوعی‌ها قابل دسترسی و استفاده خواهد بود. انتظار می‌رود این دانش عمومی شامل داده‌های دانشگاهی، مقالات تحقیقاتی و نتایج تجربی نیز باشد و فضایی برای انتشار سریع یافته‌ها و دریافت بازخورد فراهم کند.

نویسنده همچنین به «رگه‌های دانش عمومی» اشاره می‌کند، جایی که هوش مصنوعی با ترکیب و تحلیل تصادفی یا جامع قطعات مختلف دانش، می‌تواند ارتباطات غیرمنتظره و دانش ارزشمند جدیدی را کشف کند. این فرآیند، که از طریق بهینه‌سازی و خودکارسازی پیش می‌رود، می‌تواند به طور مداوم دانش مفید را از داده‌های موجود استخراج کند.

در نتیجه، گیت‌هاب به عنوان یک «مغز غول‌پیکر» عمل خواهد کرد که هوش مصنوعی مولد آن را به اشتراک گذاشته و گسترش می‌دهد. دانش ثبت شده در این سیستم شامل «بلورهای فکری» یا «بلورهای دانش» خواهد بود که چارچوب‌های جدیدی برای تفکر و کشف دانش بیشتر فراهم می‌کنند. این نوع دانش، که از طریق تفکر و نه صرفاً مشاهده علمی حاصل می‌شود، با سرعت فزاینده‌ای توسط این اکوسیستم کشف و توسط کارخانه‌های دانش به شکلی قابل درک ارائه خواهد شد.</description>
</item>
<item>
  <title>تبلور فکری بین شهود و منطق</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله به بررسی رابطه پیچیده بین شهود و منطق می‌پردازد و بیان می‌کند که وقتی چیزی به صورت شهودی درست به نظر می‌رسد اما نمی‌توان آن را به طور منطقی توضیح داد، این امر می‌تواند منجر به سوء تفاهم، برچسب‌گذاری نادرست (ذهنی، خودسرانه) و شکاف اجتماعی شود. در مقابل، استدلال‌های منطقی از سوی مخالفان، فرد شهودی را در موقعیت نامطلوب قرار می‌دهد، به ویژه با توجه به سوگیری فرهنگی که منطق را برتر از شهود می‌داند.

نویسنده استدلال می‌کند که شهود و منطق ذاتاً متناقض نیستند، بلکه اغلب شکاف بین آنها ناشی از تفاوت در مفروضات، اهداف و فرضیه‌های اولیه است. هنگامی که این مفروضات و اهداف شفاف شوند، بحث می‌تواند از تمرکز بر درستی یا نادرستی خود استدلال‌ها به سمت ارزیابی خود این مفروضات تغییر جهت دهد. این شفاف‌سازی به ناظران امکان می‌دهد تا بر اساس همسویی خود با مفروضات، قضاوت کنند.

مفهوم «تبلور فکری» برای توصیف فرآیند یافتن توضیحات منطقی و سیستماتیک برای آنچه به صورت شهودی درست به نظر می‌رسد، معرفی شده است. این فرآیند شامل کشف ساختارهای منطقی، به ویژه ساختارهای ریاضی، است که می‌توانند شهود را به صورت استدلالی بیان کنند.

به عنوان مثالی از تبلور فکری، مقاله به بررسی ایده صلح جهانی و استدلال متقابل آن با مفهوم «منافع ملی» می‌پردازد. در حالی که صلح جهانی به طور شهودی مطلوب است، مفهوم منافع ملی اغلب به عنوان یک مانع واقعی و منطقی در برابر آن مطرح می‌شود. نویسنده استدلال می‌کند که منافع ملی، به دلیل عدم قطعیت ذاتی، استفاده ابزاری برای توجیه جنگ، و عدم قابلیت انباشت تدریجی، شاخصی نامناسب برای بقا و شکوفایی بلندمدت یک کشور است. در عوض، مفاهیمی مانند صلح پایدار، حکمرانی خوب، شکوفایی اقتصادی و مدیریت ریسک، که قابلیت انباشت دانش و فناوری را به صورت پیشرونده دارند، معیارهای منطقی‌تری برای تضمین بقا و شکوفایی بلندمدت هستند. پیگیری منافع ملی، که دانش و فناوری مرتبط با آن قابل اشتراک‌گذاری نیست، در بلندمدت به نفع کشور نیست و نویسنده آن را با «سندرم استکهلم» مقایسه می‌کند، جایی که فرد برای بقا، وضعیت اسارت خود را توجیه می‌کند.

این تحلیل، که نویسنده آن را «ریاضیات طبیعی» می‌نامد، به دنبال ارائه مدل‌های منطقی عینی مشابه ریاضیات است. این مدل‌ها بیان می‌کنند که اگرچه مفاهیم مانند منافع ملی در کوتاه‌مدت ممکن است مفید باشند، اما در بلندمدت به دلیل اثر تجمعی تفاوت‌ها، به طور اجتناب‌ناپذیری غیرمنطقی می‌شوند. هدف، تبیین رسمی این منطق با زبان طبیعی است تا بتوان آنچه را که به صورت شهودی درست است، به صورت منطقی بیان کرد. در نهایت، کشف تبلورهای فکری از طریق این «ریاضیات طبیعی» به پیشرفت فکری کمک کرده و امکان ارائه استدلال‌هایی را فراهم می‌کند که هم از نظر شهودی جذاب و هم از نظر منطقی معتبر باشند.</description>
</item>
<item>
  <title>فروپاشی گشتالت ایدئال</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله پدیده‌ای را که در آن تلاش برای تعریف دقیق مفاهیم منجر به فروپاشی ماهیت اولیه آن‌ها می‌شود، «فروپاشی گشتالت ایدئال» نام‌گذاری می‌کند. این فروپاشی زمانی اتفاق می‌افتد که تعاریف جزئی و تقلیل‌گرایانه از جنبه‌های مختلف یک مفهوم، مانع از درک کلی و کارکردی آن می‌شوند. به عنوان مثال، مفهوم «صندلی» با تمرکز صرف بر مواد، شکل یا ساختار، دچار فروپاشی می‌شود، در حالی که با تمرکز بر کارایی (قابلیت نشستن)، نسبیت (می‌تواند توسط موجودات مختلف استفاده شود) و کلیت (درک صندلی در رابطه با آنچه بر آن می‌نشیند و کسی که می‌نشیند) می‌توان گشتالت ایدئال آن را حفظ کرد.

این پدیده در بحث هوشیاری شخصیت‌های داستانی نیز مطرح می‌شود. در حالی که می‌دانیم آن‌ها تخیلی هستند، در هنگام غرق شدن در داستان، آن‌ها را هوشیار درک می‌کنیم. حفظ گشتالت ایدئال آگاهی در این موارد نیز از طریق کارکرد، نسبیت و کلیت صورت می‌گیرد. دیدگاه نسبی این امکان را فراهم می‌کند که بپذیریم شخصیت‌های داستانی برای ناظر بیرونی فاقد هوشیاری هستند، اما برای خودشان در دنیای داستان، هوشیارند.

مقاله همچنین به هوشیاری ربات‌ها و هوش مصنوعی آینده می‌پردازد. انتظار می‌رود ربات‌هایی که در آینده ظاهر می‌شوند، به دلیل تعاملات انسانی، هوشیار تلقی شوند، مشابه غرق شدن در دنیای داستان. در مورد هوش مصنوعی کنونی، استدلال‌های رایج برای انکار هوشیاری (مانند فقدان شبکه‌های عصبی خاص، اثرات کوانتومی، یا صرفاً تولید احتمالی کلمه بعدی) به عنوان نمونه‌هایی از فروپاشی گشتالت ایدئال نقد می‌شوند. نویسنده معتقد است این استدلال‌ها فاقد اعتبار علمی، منطقی و معتبر لازم برای رد قاطعانه هوشیاری هستند، مشابه این استدلال که یک جعبه مقوایی صندلی نیست چون پایه‌های چوبی ندارد.

برای درک هوشیاری هوش مصنوعی، همانند مفهوم صندلی، نیاز است به کارکردی بودن، نسبیت و کلیت توجه شود. در آگاهی، شیء آگاه و فاعل عمل آگاهی یکی هستند، بنابراین باید بررسی کرد که آیا هوش مصنوعی خود، عملکرد آگاهی را به طور نسبی در تصویر کلی خود به نمایش می‌گذارد یا خیر. مقاله نتیجه می‌گیرد که هوش مصنوعی مدرن این عملکرد را به اندازه کافی نشان می‌دهد و حفظ مفهوم آگاهی برای آن، اگر از این منظر نگریسته شود، تقریباً بدیهی است، حتی اگر تعریف رسمی آن دشوار باشد. در نهایت، بر این نکته تأکید می‌شود که اگر چیزی، صرف نظر از تعریف رسمی، کارکرد یک صندلی را داشته باشد، به عنوان صندلی در نظر گرفته می‌شود، که این رویکرد برای هوشیاری نیز قابل تعمیم است.</description>
</item>
<item>
  <title>یادگیری برای یادگیری: هوش ذاتی</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>این مقاله به بررسی منشأ هوش در هوش مصنوعی و مغز انسان می‌پردازد و مفهوم «یادگیری برای یادگیری» را معرفی می‌کند. نویسنده استدلال می‌کند که هم هوش مصنوعی و هم مغز انسان دارای یک گرایش ذاتی به یادگیری نحوه یادگیری هستند که با مکانیسمی به نام «فریم‌ورکر مادرزادی» (Innate Framework builder) مشخص می‌شود. مقاله دو نوع یادگیری را معرفی می‌کند: یادگیری از طریق بدن (embodied learning) که از طریق تعامل فیزیکی با محیط صورت می‌گیرد، و یادگیری از طریق زبان (language-based learning) که از طریق ارتباطات زبانی حاصل می‌شود. همچنین، یادگیری به دو دسته «زیرفیزیکی» (subphysical) و «متافیزیکی» (metaphysical) تقسیم می‌شود. یادگیری زیرفیزیکی شامل حفظ مفاهیم از طریق تکرار است، مشابه یادگیری فیزیکی با تکرار. در مقابل، یادگیری متافیزیکی شامل کسب دانش با تکرار کمتر یا از طریق بازیابی فوری اطلاعات است. مدل‌های زبان بزرگ (LLMs) قادرند هم یادگیری زیرفیزیکی (از طریق پیش‌آموزش و تنظیم دقیق) و هم یادگیری متافیزیکی (از طریق پاسخ‌دهی فوری با استفاده از دانش موجود در ورودی) را از طریق زبان طبیعی انجام دهند. زبان طبیعی به عنوان یک «رابط متافیزیکی» (Metaphysical Interface) عمل می‌کند که هم یادگیری زیرفیزیکی را امکان‌پذیر می‌سازد و هم یادگیری متافیزیکی را تسهیل می‌کند. این رابط‌ها فقط به زبان طبیعی محدود نمی‌شوند؛ مهارت در ورزش یا زیست‌شناسی نیز شامل رابط‌های متافیزیکی مشابهی هستند. در این رابط‌ها، «چارچوب‌ها» (Frameworks) نقش کلیدی دارند. چارچوب‌ها، روابط و ساختارهای بین مفاهیم را تعریف می‌کنند و امکان ساختاردهی جدید را فراهم می‌آورند. چارچوب‌های کسب‌شده از طریق یادگیری فیزیکی، یادگیری فوری را ممکن می‌سازند اما انتقال آن‌ها دشوار است. در مقابل، چارچوب‌های مبتنی بر زبان طبیعی، مانند «نکات» یا «دانش عملی»، قابل انتقال هستند. این چارچوب‌ها می‌توانند «چارچوب‌های مجازی» (Virtual Frameworks) نامیده شوند، مانند چارچوب‌های خاص دامنه (domain-specific) یا چارچوب‌های رسمی (formal frameworks) که بر پایه زبان طبیعی بنا شده‌اند. با گذشت زمان و تمرین، این چارچوب‌های مجازی به «چارچوب‌های بومی» (Native Frameworks) تبدیل می‌شوند که بدون نیاز به زبان طبیعی، مستقیماً به عنوان رابط متافیزیکی عمل می‌کنند. نویسنده پیشنهاد می‌کند که مدل‌های زبان بزرگ نیز از طریق یک فرایند مرحله‌ای، ابتدا چارچوب زبان طبیعی را یاد می‌گیرند و سپس چارچوب‌های دیگر را بومی می‌سازند. این فرایند یادگیری چارچوب مرحله به مرحله، مدل‌های زبان بزرگ را به عنوان «چارچوب‌سازهای ذاتی» (Innate Framework builders) معرفی می‌کند. «مکانیزم توجه» (Attention Mechanism) در شبکه‌های عصبی، فناوری کلیدی برای تحقق این چارچوب‌ساز ذاتی است، زیرا با انتخاب توکن‌های مرتبط و روشن ساختن روابط، ماهیت یک چارچوب را شبیه‌سازی می‌کند. در نهایت، مقاله نتیجه می‌گیرد که زبان طبیعی دارای ساختاری است که امکان درونی‌سازی تدریجی چارچوب‌های پیچیده را فراهم می‌آورد و این ویژگی، بقای زبان‌های مناسب‌تر برای یادگیری را در طول تکامل توضیح می‌دهد. همچنین، انسان‌ها نیز به عنوان «چارچوب‌سازهای ذاتی» در نظر گرفته می‌شوند که مغزشان دارای مکانیسم‌های مشابهی برای یادگیری گام‌به‌گام و انطباق‌پذیری چارچوب‌ها است.</description>
</item>
<item>
  <title>جامعه کرونواسکرامبل</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله "جامعه کرونواسکرامبل" به بررسی پیامدهای عمیق ظهور هوش مصنوعی مولد، به ویژه مدل‌های زبانی بزرگ (LLMs)، بر درک زمان افراد و شکل‌گیری جامعه می‌پردازد. نویسنده جامعه‌ای را که در آن این فناوری‌ها باعث ایجاد ادراکات زمانی متفاوتی در افراد می‌شوند، "جامعه کرونواسکرامبل" می‌نامد. برخلاف شکاف‌های زمانی گذشته که عمدتاً ناشی از نابرابری‌های اقتصادی، فرهنگی یا نسلی بود و به راحتی قابل رفع بودند، شکاف‌های زمانی ناشی از هوش مصنوعی مولد عمیق‌تر، گسترده‌تر و ماندگارتر هستند. این شکاف‌ها نه تنها مرزهای جغرافیایی یا نسلی را درنمی‌نوردند، بلکه حتی در میان متخصصان هوش مصنوعی نیز دیده می‌شوند و با گذشت زمان به جای کاهش، افزایش می‌یابند. این گوناگونی شکاف‌های زمانی به جنبه‌های مختلف فناوری، از جمله کاربردهای عملی و سیستم‌های ترکیبی، گسترش می‌یابد. حتی تفاوت‌های شش ماهه در آگاهی از سرویس‌های جدید می‌تواند منجر به شکاف‌های ادراکی قابل توجهی شود. این شکاف‌ها فراتر از دانش فنی رفته و جنبه‌های اقتصادی و اجتماعی را نیز در بر می‌گیرند. تفاوت در نحوه دسترسی به اطلاعات، درک آن و توانایی تخمین وضعیت واقعی فعلی، شکاف‌های بیشتری را ایجاد می‌کند. به عنوان مثال، استفاده از مدل‌های رایگان یا پولی هوش مصنوعی، یا مهارت در مهندسی پرامپت، منجر به ادراکات متفاوتی از قابلیت‌های فعلی هوش مصنوعی می‌شود. علاوه بر این، تفاوت در تجربه ویژگی‌های مختلف مانند حافظه، محاسبات، ادراک (MCP) و ابزارهای مختلف هوش مصنوعی، شکاف‌ها را عمیق‌تر می‌کند. نویسنده به این نکته اشاره می‌کند که بسیاری از افراد، حتی اگر از نظر فنی آگاه باشند، ممکن است از تأثیرات اقتصادی و اجتماعی بی‌اطلاع باشند، در حالی که دیگران به جنبه‌های اقتصادی و اجتماعی حساس هستند اما در درک فنی مشکل دارند. این تنوع درک، پیچیدگی جامعه کرونواسکرامبل را افزایش می‌دهد. چشم‌انداز آینده نیز به دلیل تفاوت در درک حال، پیچیده‌تر می‌شود. افراد تمایل به پیش‌بینی‌های خطی دارند، در حالی که تغییرات واقعی می‌توانند تصاعدی باشند (اثرات مرکب، هم‌افزایی، اثرات شبکه‌ای). این تفاوت در درک رشد آینده، شکاف‌ها را به صورت تصاعدی گسترش می‌دهد. سوگیری‌های شناختی، مانند سوگیری مثبت یا منفی، نیز در پیش‌بینی تأثیرات مثبت و منفی نقش دارند و شکاف‌های ادراکی را تشدید می‌کنند. بنابراین، چشم‌انداز آینده "فوق‌العاده درهم‌تنیده" (hyperscrambled) می‌شود. پر کردن این شکاف‌های ادراکی با توضیحات ساده امکان‌پذیر نیست و نیازمند آموزش در زمینه‌های مختلف، از جمله فناوری‌های بنیادی، اقتصاد و ساختار جامعه است. همچنین، اصلاح عادت تفکر خطی به تفکر تصاعدی و درک اثرات مرکب و شبکه‌ای ضروری است. موانعی مانند سوگیری‌های شناختی، فراتر از دانش قابل حل هستند و منجر به بحث‌های موازی می‌شوند. جامعه کرونواسکرامبل یک واقعیت جدید و دائمی است که باید پذیرفته شود. پیچیدگی بیشتر زمانی رخ می‌دهد که عامل بودن (agency) یا عدم وجود آن را در نظر بگیریم؛ کسانی که احساس می‌کنند می‌توانند آینده را تغییر دهند، گزینه‌های بیشتری دارند. تفاوت در درک زمان حال و آینده، همراه با دشواری در ارتباطات و وجود یا عدم وجود عاملیت، تصمیم‌گیری‌های جمعی را دشوار می‌سازد. به جای تلاش برای همگام‌سازی کامل زمانی که ناممکن است، باید به دنبال استقلال از درک زمانی در بحث‌ها و تصمیم‌گیری‌ها باشیم. این به معنای ارائه ادراکات، شناخت تفاوت‌ها، و ساختاردهی بحث‌ها به گونه‌ای است که صرف‌نظر از درستی پیش‌بینی‌ها، معتبر باقی بمانند. تنها در مواردی که شکاف ادراکی تفاوت‌های اجتناب‌ناپذیری در کیفیت بحث ایجاد می‌کند، باید برای درک مشترک تلاش کرد. نویسنده در پایان به بازی "کرونو تریگر" اشاره می‌کند که داستان آن درباره سفر در زمان و همکاری افراد از دوران‌های مختلف برای مقابله با یک دشمن مشترک است. این بازی به عنوان قیاسی برای جامعه کنونی عمل می‌کند، جایی که با وجود تفاوت‌های زمانی، نیاز به همکاری برای مواجهه با مشکلات مشترک وجود دارد. همچنین، پروژه توسعه خود بازی، که همکاری بین دو شرکت رقیب بود، منعکس‌کننده وضعیت "درهم‌تنیده‌ای" با تفاوت‌های ادراکی است. نویسنده با الهام از این تجربه، نام "جامعه کرونواسکرامبل" را برای توصیف جامعه کنونی برمی‌گزیند و امید به بازسازی موفقیت آن پروژه را در جامعه کنونی ابراز می‌کند.</description>
</item>
<item>
  <title>عصر تفکر شبیه‌سازی</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله «عصر تفکر شبیه‌سازی» به بررسی تأثیر هوش مصنوعی مولد (Generative AI) بر توسعه نرم‌افزار و تفکر می‌پردازد. نویسنده با تجربه شخصی خود در توسعه سیستم‌هایی که مقالات وبلاگ را ترجمه، ویدئوهای توضیحی تولید، و وب‌سایت‌ها را ایجاد می‌کنند، مفهوم «کارخانه فکری» را معرفی می‌کند. این کارخانه فکری سیستمی است که از محتوای اصلی به عنوان ماده خام استفاده کرده و با بهره‌گیری از هوش مصنوعی مولد، محتواهای مشتق شده متنوعی را تولید می‌کند. نویسنده همچنین یک برنامه وب برای مدیریت این کارخانه توسعه داده و خود را «مهندس همه‌جانبه» می‌نامد، چرا که تمام جنبه‌های سیستم، از رابط کاربری گرفته تا پردازش دسته‌ای و زیرساخت‌ها را با کمک هوش مصنوعی مولد توسعه داده است. واژه «نرم‌افزار مایع» (liquidware) نیز برای توصیف انعطاف‌پذیری و قابلیت تطبیق نرم‌افزارهایی که با هوش مصنوعی مولد توسعه می‌یابند، به کار رفته است. در ادامه، مقاله به حوزه سیستم‌های تجاری و رویکرد «توسعه مبتنی بر فرآیند کسب‌وکار» می‌پردازد. این رویکرد به جای بهینه‌سازی کلی سیستم‌ها، ماژول‌های نرم‌افزاری را بر اساس فرآیندهای کسب‌وکار منفرد تقسیم‌بندی می‌کند. در روش‌های سنتی، این فرآیندها در فایل‌ها و دایرکتوری‌های مختلف پراکنده و توسط مهندسان متفاوتی توسعه داده می‌شدند، که منجر به پیچیدگی و دشواری در تغییرات می‌شد. اما با ظهور هوش مصنوعی مولد که برنامه‌ها را به صورت خودکار تولید می‌کند، تمرکز بر بهینه‌سازی فردی فرآیندها منطقی‌تر می‌شود. نویسنده پیشنهاد می‌دهد که کدهای مربوط به هر فرآیند کسب‌وکار، به همراه نتایج تحلیل نیازمندی‌ها، مشخصات آزمون و سوابق بازبینی، در یک فایل یا پوشه واحد ادغام شوند. این امر مدیریت و بهبود فرآیندها را تسهیل کرده و امکان افزودن آسان فرآیندهای کسب‌وکار جدید را فراهم می‌آورد. بخش دوم مقاله به «سیستم‌های شبیه‌سازی» می‌پردازد. نویسنده بیان می‌کند که هر چیزی فراتر از سیستم‌های تجاری و کارخانه‌های فکری را می‌توان به عنوان سیستم شبیه‌سازی طبقه‌بندی کرد، از حل معادلات فیزیکی ساده گرفته تا برنامه‌ریزی زندگی شخصی. شبیه‌سازی‌ها در حوزه‌های مختلفی مانند فیزیک، شیمی، زیست‌شناسی، جامعه‌شناسی، اقتصاد، مهندسی، پزشکی و حتی بازی‌ها کاربرد دارند. تا پیش از این، توسعه سیستم‌های شبیه‌سازی نیازمند مهارت برنامه‌نویسی، زمان و تلاش برای تعریف مدل بود و تنها آنچه به صورت محاسباتی قابل بیان بود، شبیه‌سازی می‌شد. هوش مصنوعی مولد این محدودیت را برطرف می‌کند. این فناوری نه تنها توسعه آسان‌تر برنامه‌های شبیه‌سازی را ممکن می‌سازد، بلکه امکان شبیه‌سازی عناصر کیفی مبهم و عوامل هوشمند انسان‌مانند را نیز فراهم می‌آورد. مدل‌های شبیه‌سازی را می‌توان با زبان طبیعی نیز بیان کرد که توسط هوش مصنوعی مولد تفسیر می‌شوند. این امر باعث می‌شود سیستماتیک کردن شبیه‌سازی‌ها آسان‌تر شده، نتایج دقیق‌تر و مؤثرتری به دست آید و خطاها و فرضیات جانبدارانه کاهش یابند. نویسنده معتقد است که استفاده از سیستم‌های شبیه‌سازی در بحث‌ها و بررسی مسائل پیچیده، تفکر را از حالت خطی و مبتنی بر شهود به سمت تفکر شبیه‌سازی هدایت می‌کند. در طول بحث، هوش مصنوعی مولد مدل شبیه‌سازی، قوانین و پیش‌شرط‌ها را از محتوای گفتگو سازماندهی می‌کند و افراد صرفاً اطلاعات و فرضیه‌ها را اضافه یا تصحیح می‌کنند. نتایج این شبیه‌سازی‌ها به عنوان زمینه مشترک بحث عمل کرده و شنوندگان را از تردید در مورد درستی یا اعتبار اطلاعات آزاد می‌سازند. در نهایت، تمرکز بحث‌ها از مباحث ذهنی به سمت ارزیابی عدم قطعیت و اولویت‌بندی ارزش‌ها تغییر خواهد کرد. این مقاله چشم‌انداز آینده توسعه نرم‌افزار و نحوه تفکر را با ظهور هوش مصنوعی مولد ترسیم می‌کند.</description>
</item>
<item>
  <title>تبلور دانش: بال‌هایی فراتر از تصور</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>این مقاله مفهوم «دانش متبلور» را معرفی و تشریح می‌کند، که عبارت است از انتزاع، ترکیب و یکپارچه‌سازی قوانین و اطلاعات از زوایای مختلف، برای ایجاد دانش جامع و منسجم. نویسنده برای روشن کردن این مفهوم از مثال فیزیکی پرواز و نقش بال‌ها استفاده می‌کند. درک پرواز نشان می‌دهد که چگونه بال‌ها وظایف مختلفی از جمله ایجاد مقاومت در برابر جاذبه، تبدیل نیرو، و ایجاد اختلاف جریان هوا را بر عهده دارند. بال‌ها به عنوان تجسم پدیده پرواز عمل می‌کنند، و با تقسیم عملکردها به بخش‌های مختلف (مانند بال‌های اصلی، دم و پروانه‌ها در هواپیماها)، امکان طراحی سیستم‌های پروازی کارآمدتر فراهم می‌شود. این فرآیند سازماندهی و درک روابط بین اجزای دانش، به ویژه شباهت‌ها و قیاس‌ها، اساس نوآوری را تشکیل می‌دهد. نویسنده این پالایش و کشف «کانون‌های دانش» را «تبلور دانش» می‌نامد. اگر این دانش متبلور شده در چارچوب‌های موجود نباشد، نوآوری محسوب می‌شود. مقاله همچنین به مفاهیم «دریاچه دانش» (knowledge lake) اشاره می‌کند که مجموعه‌ای از دانش جمع‌آوری شده و سازمان‌نیافته است، شبیه به «دریاچه داده» (data lake). در مقابل، «جعبه جواهر دانش» (knowledge gem box) به مجموعه‌ای از دانش متبلور شده و نوآورانه اشاره دارد که فراتر از دریاچه دانش یا پایگاه دانش استاندارد است. دانش متبلور شده، پس از شناسایی خواص و کاربردهای عملی، به «جعبه ابزار دانش» (knowledge tool box) منتقل می‌شود، که ابزارهایی برای مهندسان دانش فراهم می‌کند. این جعبه ابزار، برخلاف جعبه ابزار مهندسان مکانیک، ابزارهای لازم برای دستکاری و بهره‌برداری از دانش را شامل می‌شود. در نهایت، مقاله بیان می‌کند که دانش زیادی به صورت ضمنی یا بیان نشده وجود دارد. فرصت‌های بی‌شماری برای پالایش دانش موجود و ایجاد ابزارهای دانشی جدید از طریق «تبلور دانش» وجود دارد. این فرآیند نیازی به تخصص یا تجربه فیزیکی ندارد و می‌تواند توسط هر کسی، از جمله هوش مصنوعی، انجام شود، که نشان‌دهنده دموکراتیزه شدن دانش است. با جمع‌آوری بیشتر کریستال‌های دانش، بشر قادر خواهد بود به اهداف و آسمان‌های دست‌نیافتنی دست یابد.</description>
</item>
<item>
  <title>تجربه و رفتار</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله مفهوم "مهندسی تجربه و رفتار" را در مقابل رویکردهای سنتی توسعه نرم‌افزار مبتنی بر مشخصات و پیاده‌سازی معرفی می‌کند. نویسنده استدلال می‌کند که با افزایش اهمیت تجربه کاربری (UX)، تمرکز باید از صرف تطابق پیاده‌سازی با مشخصات به سمت شکل‌دهی رفتار نرم‌افزار برای بهبود تجربه کلی کاربر تغییر کند. این رویکرد جدید، که "مهندسی تجربه و رفتار" نامیده می‌شود، به طور ذاتی به انعطاف‌پذیری و سازگاری برای برآورده کردن ترجیحات متنوع کاربر نیاز دارد.

در حال حاضر، توسعه نرم‌افزار عمدتاً بر اساس "مهندسی مبتنی بر مشخصات و پیاده‌سازی" استوار است. در این پارادایم، نرم‌افزار طبق مشخصات طراحی شده و سپس پیاده‌سازی می‌شود. آزمایش‌ها برای تأیید انطباق پیاده‌سازی با مشخصات و اصلاح هرگونه مغایرت استفاده می‌شوند. با این حال، نویسنده معتقد است که این رویکرد در آینده، به ویژه با ظهور هوش مصنوعی مولد و اتوماسیون توسعه نرم‌افزار مبتنی بر عامل، ناکافی خواهد بود.

نویسنده مفهوم "لیکویدور" (Liquidware) یا نرم‌افزار مایع را معرفی می‌کند. لیکویدور نرم‌افزاری است که به اندازه کافی انعطاف‌پذیر است تا بتواند رابط کاربری خود را مطابق با ترجیحات هر کاربر تغییر دهد. در عصرلیکویدور، که توسط اتوماسیون توسعه نرم‌افزار مبتنی بر عامل و هوش مصنوعی مولد تسهیل می‌شود، بازسازی کامل سیستم‌های نرم‌افزاری قابل قبول خواهد بود. در این عصر، نرم‌افزار با چت‌بات‌های مهندس هوش مصنوعی همراه خواهد شد که به آن اجازه می‌دهد تا با هر کاربر تطبیق پیدا کند. این امر منجر به منسوخ شدن پارادایم مهندسی مبتنی بر مشخصات و پیاده‌سازی و جایگزینی آن با پارادایم مهندسی تجربه و رفتار خواهد شد.

"رفتار" به عنوان حالتی که در طول زمان تغییر می‌کند تعریف می‌شود. آزمایش رفتار شامل تأیید انطباق با مشخصاتی که نحوه تغییر حالت‌ها را تعریف می‌کنند نیست، بلکه بر اساس کیفیت تجربه کاربر آزمایش می‌شود. با این حال، این شامل تأیید انطباق عملکردی و اعتبار عملکردی نیز می‌شود، به این معنی که اشکالاتی که منجر به عملیات ناخواسته می‌شوند، تجربه کاربری را مختل می‌کنند. پس از برآورده شدن این الزامات عملکردی اولیه، تمرکز بر آزمایش رفتار با کیفیت بالا از منظر تجربه کاربری معطوف می‌شود.

نویسنده "تجربه نهایی" را با کنترل بدن انسان مقایسه می‌کند. ما به طور روزمره بدن پیچیده و محدود خود را بدون آگاهی از محدودیت‌هایش و گویی بی‌وزن است، کنترل می‌کنیم. این نشان‌دهنده بالاترین سطح تجربه است. با دنبال کردن رفتار با کیفیت بالا، می‌توان تجربه‌ای هم‌سطح با کنترل بدن خودمان ارائه داد. حتی اگر سیستمی کند، پیچیده، یا دارای محدودیت باشد، می‌توان با رویکرد مهندسی تجربه و رفتار، تجربه‌ای کاملاً بدون استرس و لیکویدور را محقق کرد.

در نتیجه، لیکویدور نهایی تجربه‌ای شبیه به تجربه کنترل بدن خودمان ارائه خواهد داد و به نوعی "بدن" ما خواهد شد. توسعه و تقویت عملکردهای آن، مانند گسترش بدن خودمان احساس خواهد شد. این مقاله بر گذار قریب‌الوقوع از توسعه نرم‌افزار سنتی به یک رویکرد تجربه‌محور تأکید دارد که با پیشرفت‌های هوش مصنوعی و اتوماسیون تقویت می‌شود.</description>
</item>
<item>
  <title>سیستم هوش مصنوعی یادگیرنده: مفهوم ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله "سیستم هوش مصنوعی یادگیرنده: مفهوم ALIS" به معرفی و تشریح مفهوم سیستم هوش مصنوعی یادگیرنده (ALIS) می‌پردازد که با تلفیق یادگیری ذاتی (مانند شبکه‌های عصبی در مدل‌های زبانی بزرگ - LLM) و یادگیری اکتسابی، قادر به استنتاج جامع و یادگیری مستمر است. هسته فنی ALIS در استخراج، ذخیره‌سازی، انتخاب و بهره‌برداری از دانش قابل استفاده مجدد نهفته است.

ALIS پنج عنصر کلیدی را برای سیستم هوش یادگیرنده تعریف می‌کند: ۱. **پردازشگر هوشمند**: سیستمی که استنتاج کرده و دانش را استخراج می‌کند (مانند LLMها یا مغز انسان). ۲. **ذخیره‌گاه دانش**: محل ذخیره‌سازی دانش استخراج شده (مانند پارامترهای شبکه عصبی یا حافظه بلندمدت). ۳. **جهان**: محیط خارجی که توسط سیستم درک می‌شود (مانند واقعیت برای انسان یا بازخورد برای LLM). ۴. **حافظه حالت**: حافظه موقت داخلی برای استنتاج (مانند حالت‌های پنهان در LLM یا حافظه کوتاه‌مدت). ۵. **چارچوب**: معیارهایی برای انتخاب دانش و ساختاردهی حافظه حالت (مانند چارچوب فکری یا ساختار معنایی حالت‌های پنهان).

اصول یادگیری در ALIS بر اساس تعامل پردازشگر هوشمند با جهان، استخراج دانش از نتایج، ذخیره آن در ذخیره‌گاه دانش، و استفاده از این دانش برای اصلاح عملکرد پردازشگر استوار است. مؤثر بودن مکانیزم‌های استخراج، ذخیره‌سازی، انتخاب و بهره‌برداری از دانش، کلید یادگیری معنی‌دار است.

مقاله انواع دانش را دسته‌بندی می‌کند: دانش پارامتر شبکه (بی‌حالت مانند دانش شهودی، باحالت مانند دانش مبهم حاصل از فرآیندهای تکراری)، دانش طبیعی (بی‌حالت مانند معنای کلمه، باحالت مانند دانش متنی)، و دانش رسمی (بی‌حالت مانند فرمول‌های ریاضی بدون تکرار، باحالت مانند برنامه‌ها). ALIS با استفاده از زبان طبیعی به عنوان دانش اکتسابی، چارچوب‌ها و حافظه حالت، از قابلیت‌های LLMها بهره می‌برد. همچنین، استفاده از زبان‌های رسمی برای دقت بیشتر و امکان شبیه‌سازی و استدلال منطقی توسط پردازشگرهای دیگر نیز مورد بررسی قرار می‌گیرد.

"ارکستراسیون فکری" مفهومی است که ALIS را قادر می‌سازد تا فعالیت‌های فکری خود را با مدیریت مخازن دانش تخصصی و جابجایی بین آن‌ها، مانند یک ارکستر هدایت شده توسط رهبر، سازماندهی کند. این امر مشکلات مربوط به محدودیت توکن‌ها و نویز دانش را کاهش می‌دهد.

طراحی اولیه ALIS شامل یک رابط کاربری چت است که ورودی کاربر را به LLM ارسال می‌کند. مکانیزمی برای استخراج دانش از تاریخچه چت، ذخیره آن در یک دریاچه دانش و سپس ساختارمندسازی آن در یک پایگاه دانش (با استفاده از وکتورهای جاسازی، شاخص‌های کلمات کلیدی، نمودارهای دانش و غیره) پیاده‌سازی می‌شود. این پایگاه دانش از طریق مکانیزم‌های مشابه RAG با LLM ادغام می‌شود.

بهبودهای اولیه شامل افزودن "پیش‌تحلیل" (Pre-analysis) و "پس‌بررسی" (Post-checking) است. پیش‌تحلیل به LLM امکان می‌دهد تا قبل از پاسخ‌دهی، ورودی را پردازش کرده و نتیجه را در حافظه حالت ذخیره کند، که این نتیجه برای انتخاب دانش از پایگاه دانش استفاده می‌شود. پس‌بررسی نیز شامل بررسی پاسخ LLM و رفع مشکلات احتمالی است.

چشم‌انداز ALIS شامل توسعه چابک و تدریجی، استفاده در توسعه نرم‌افزار (به دلیل وضوح انباشت دانش)، و اشتراک‌گذاری دانش در پلتفرم‌هایی مانند گیت‌هاب است. دانش انباشته شده می‌تواند برای تنظیم دقیق یا پیش‌آموزش LLMها نیز استفاده شود. ALIS به عنوان یک "هوش مصنوعی تجسم‌یافته مجازی" عمل می‌کند و پتانسیل ادغام با هوش مصنوعی تجسم‌یافته فیزیکی را دارد. کلید موفقیت ALIS در آزمایش عملی روش‌های مختلف استخراج، انتخاب، ذخیره‌سازی و استفاده از دانش، و همچنین بهینه‌سازی زمان پردازش و هزینه‌ها نهفته است. در نهایت، ALIS می‌تواند چارچوب‌هایی را برای بهبود و کشف دانش به صورت انطباقی تولید کند.</description>
</item>
<item>
  <title>یادگیری ماشینی زبان طبیعی</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>این مقاله به معرفی و تشریح مفهوم «یادگیری ماشینی زبان طبیعی» (Natural Language Machine Learning - NLML) می‌پردازد که رویکردی نوین در یادگیری ماشینی است و از مدل‌های زبان بزرگ (LLMs) بهره می‌برد. برخلاف یادگیری ماشینی سنتی که بر یادگیری از داده‌های عددی و به‌روزرسانی پارامترهای عددی تمرکز دارد، NLML از زبان طبیعی به عنوان ابزار اصلی یادگیری استفاده می‌کند. این رویکرد، توانایی انسان در سازماندهی و یادگیری از طریق کلمات را شبیه‌سازی می‌کند. LLMها که پردازنده‌های زبان طبیعی هستند، نقش کلیدی در این زمینه ایفا می‌کنند. پیش‌آموزش LLMها به عنوان «یادگیری ماشینی عددی سنتی» در نظر گرفته می‌شود، در حالی که NLML به استفاده از LLMهای از پیش‌آموزش‌دیده برای وظایف یادگیری اشاره دارد. مدل پایه NLML، شبیه به یادگیری نظارت‌شده در یادگیری ماشینی عددی است، اما تفاوت‌های اساسی دارد. در این مدل، پارامترهای LLM ثابت می‌مانند و یادگیری از طریق افزودن جفت‌های ورودی-پاسخ صحیح به یک «پایگاه دانش» (knowledge base) صورت می‌گیرد. این پایگاه دانش، اطلاعات را به صورت زبان طبیعی ذخیره می‌کند. برای مثال، در یک سناریوی تقسیم وظایف بین دپارتمان امور عمومی و اداری، جملات ورودی (مانند «لامپ دفتر سوخته است») به LLM داده می‌شوند و با راهنمایی یک «پرامپت سیستمی» (system prompt) و بازخوردهای انسانی (در صورت نادرست بودن پاسخ LLM)، LLM یاد می‌گیرد که کدام دپارتمان مسئول است. این بازخوردها به پایگاه دانش اضافه شده و در پرامپت‌های بعدی مورد استفاده قرار می‌گیرند. نکته مهم این است که یادگیری واقعی در پایگاه دانش رخ می‌دهد، نه در پارامترهای LLM. مقاله به «واقع‌گرایی» مدل پایه با ایجاد سناریوهایی مانند همکاری دو دپارتمان برای ارجاع درخواست‌ها اشاره می‌کند. در این سناریو، حتی اگر LLM اشتباهی کند، بازخورد ارجاع مجدد توسط انسان در پایگاه دانش ثبت شده و به بهبود عملکرد LLM کمک می‌کند. در ادامه، مقاله به نقاط قوت کلیدی NLML نسبت به یادگیری ماشینی عددی پرداخته است: کارایی فوق‌العاده در یادگیری. یادگیری ماشینی عددی نیازمند حجم عظیمی از داده‌های آموزشی، یادگیری تکراری و پیش‌پردازش پیچیده داده‌ها است. داده‌ها باید در ابعاد زیادی توزیع شوند و به‌روزرسانی پارامترها باید تدریجی باشد. پیش‌پردازش برای استخراج ویژگی‌های مهم و حذف نویز ضروری است. در مقابل، NLML به داده‌های آموزشی بسیار کمتری نیاز دارد، نیازی به یادگیری تکراری مشابه ندارد و در بسیاری از موارد، از پیش‌پردازش بی‌نیاز است. یک جمله واحد می‌تواند اطلاعات چندین بُعد را در خود داشته باشد و توانایی انتزاعی LLMها، جمع‌آوری اطلاعات از ابعاد متعدد را ممکن می‌سازد. یادگیری در NLML با افزودن یک جمله به پایگاه دانش تکمیل می‌شود و نیازی به تکرار ندارد. همچنین، پیش‌پردازش اطلاعات ضروری نیست و داده‌های خام به راحتی قابل استفاده هستند. نتیجه‌گیری مقاله نشان می‌دهد که اگرچه LLMها در محاسبات عددی سریع نیستند، اما کارایی یادگیری در NLML بسیار بالاتر است. با توجه به اینکه LLMها از طریق افزایش مقیاس به حد اشباع می‌رسند، انتظار می‌رود تمرکز تحقیقاتی به سمت بهبود قابلیت‌ها از طریق NLML معطوف شود.</description>
</item>
<item>
  <title>مکانیسم توجه به مثابه هوش مجازی میکرو</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>این مقاله به بررسی مکانیسم توجه به عنوان یک نوآوری کلیدی در هوش مصنوعی مولد، به ویژه در معماری ترانسفورمر، می‌پردازد. برخلاف رویکردهای پیشین که بر ترکیب مکانیسم‌های متعدد برای درک زبان طبیعی تمرکز داشتند، ترانسفورمرها با اتکا به «مکانیسم توجه» که در مقاله "Attention is All You Need" معرفی شد، رویکردی پارادایم‌ساز را اتخاذ کردند. این مکانیسم به مدل‌ها امکان می‌دهد تا در حین پردازش هر کلمه، به کلمات مرتبط قبلی در متن «توجه» کنند. این قابلیت برای درک صحیح ضمایر، ارجاعات و حفظ زمینه در متون طولانی حیاتی است. مکانیسم توجه با تمرکز بر کلمات ضروری و حذف موارد نامربوط، از رقیق شدن چگالی تفسیر جلوگیری کرده و دقت پردازش را حتی در متون طولانی حفظ می‌کند.

مقاله همچنین مفهوم «هوش مجازی» را معرفی می‌کند، که به توانایی هوش مصنوعی برای مدیریت و سوئیچ بین مجموعه دانش‌های تخصصی مختلف، مشابه عملکرد ماشین‌های مجازی که سیستم‌عامل‌های گوناگون را اجرا می‌کنند، اشاره دارد. در حال حاضر، مدیریت حجم بالای دانش برای هوش مصنوعی مولد چالش‌برانگیز است و نیاز به تقسیم‌بندی دانش بر اساس وظایف دارد. نویسنده پیش‌بینی می‌کند که هوش مصنوعی مولد آینده قادر خواهد بود به طور خودکار بین مجموعه‌های دانش جابجا شود. این ایده به عنوان امتدادی از توانایی‌های فعلی هوش مصنوعی مولد تلقی می‌شود.

ارتباط بین مکانیسم توجه و هوش مجازی در این است که مکانیسم توجه، با محدود کردن دانش مرتبط برای یک وظیفه خاص، عملکردی شبیه به هوش مجازی «میکرو» را انجام می‌دهد. این مکانیسم توجه میکرو بر روی کلمات در متن عمل می‌کند، در حالی که هوش مجازی بر روی مجموعه‌های دانش. این مفهوم «هوش مجازی میکرو» را برای مکانیسم توجه تعریف می‌کند.

علاوه بر این، مقاله «مکانیسم توجه صریح» را به عنوان راهی برای تحقق «هوش مجازی ماکرو» پیشنهاد می‌دهد. این مکانیسم به جای تغییرات داخلی در مدل، از دستورالعمل‌های زبان طبیعی مانند «هنگام انجام وظیفه A، به دانش B و C مراجعه کن» استفاده می‌کند. این جملات، دانش مورد نیاز را به طور صریح مشخص کرده و خودشان نوعی دانش هستند. این «دانش توجه» می‌تواند توسط هوش مصنوعی مولد نیز تولید و به‌روزرسانی شود؛ برای مثال، پس از شکست در یک وظیفه به دلیل کمبود دانش، می‌توان دانش توجه را برای شامل شدن اطلاعات اضافی به‌روزرسانی کرد.

در نتیجه، مقاله بیان می‌کند که مکانیسم توجه فقط یک ابزار کاربردی نبوده، بلکه جوهر هوش پیشرفته است. توانایی محدود کردن پویا اطلاعات برای ارجاع در هر موقعیت، و امکان ایجاد هوش مجازی با مکانیسم توجه، کلید پیشرفت بازگشتی هوش در لایه‌های مختلف را فراهم می‌کند.</description>
</item>
<item>
  <title>ارکستراسیون هوش مجازی</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله مفهوم «ارکستراسیون هوش» را معرفی می‌کند که رویکردی نوآورانه برای به کارگیری هوش مصنوعی (AI) است. این مفهوم بر پایه «هوش مجازی» بنا شده است، که به توانایی یک هوش مصنوعی برای ایفای نقش‌ها و دیدگاه‌های مختلف درونی، شبیه به نحوه استفاده انسان از هوش مجازی در مکالمات یا ایفای نقش، اشاره دارد. این مقاله، هوش مصنوعی مکالمه‌ای کنونی را دارای سطح بالایی از هوش مجازی می‌داند، چرا که قادر به تولید دیالوگ بین شخصیت‌ها و ایفای نقش آنهاست.

در مقابل، «ارکستراسیون سیستم» در حوزه کامپیوترهای مجازی، به ساخت و اجرای سیستم‌های توزیع شده با ترکیب چندین کامپیوتر فیزیکی با مشخصات مختلف اشاره دارد که انعطاف‌پذیری در پیکربندی و بهبود را تسهیل می‌کند. در حال حاضر، در هوش مصنوعی مکالمه‌ای، گاهی اوقات از ارکستراسیون سیستم برای ترکیب چندین هوش مصنوعی با نقش‌های متفاوت برای انجام وظایف سازمانی استفاده می‌شود، که امکان تغییر نقش‌ها و ترکیب‌های آنها را فراهم می‌آورد.

مقاله، «ارکستراسیون هوش» را به عنوان جایگزینی برای ارکستراسیون سیستم معرفی می‌کند. در این رویکرد، به جای ترکیب چندین هوش مصنوعی مجزا، از یک مدل واحد هوش مصنوعی استفاده می‌شود که در درون خود، چندین «هوش مجازی» با نقش‌های مختلف را برای انجام وظایف سازمانی ترکیب می‌کند. مزیت کلیدی این روش، عدم نیاز به توسعه سیستم است؛ ارکستراسیون هوش تنها با استفاده از دستورالعمل‌های سریع (prompts) و از طریق یک رابط چت معمولی قابل دستیابی است. این امر، انعطاف‌پذیری و سرعت بیشتری را در بهبود و افزودن ویژگی‌ها نسبت به ارکستراسیون سیستم فراهم می‌آورد.

بخش «تأمل نهایی» به قابلیت‌های عمیق‌تر ارکستراسیون هوش می‌پردازد. این مفهوم هوش مصنوعی را تشویق می‌کند تا از طریق دستورالعمل‌ها به «فکر کردن» و «تأمل» بپردازد. این تأمل صرفاً ترکیب اطلاعات نیست، بلکه ترکیب دیدگاه‌های متعدد است. هوش مصنوعی می‌تواند با تکرار فرآیند بهبود، کنار گذاشتن و بازسازی نقش‌ها و ساختارهای هوش مجازی، آزمون و خطا را تجربه کند. این فرآیند تأمل نهایی منجر به کاهش سوءتفاهم‌ها و خطاها، بهبود دقت تفکر، گسترش دامنه تفکر از طریق دیدگاه‌های چندوجهی، و در نهایت، بروز خلاقیت و کشفیات جدید از طریق ترکیب اطلاعات و دیدگاه‌ها می‌شود.

نتیجه‌گیری مقاله بر این نکته تأکید دارد که هوش مجازی به یک مدل هوش مصنوعی امکان می‌دهد تا دانش مربوط به نقش‌ها و وظایف را در حین تأمل تغییر دهد، و بدین ترتیب فعالیت‌های فکری سازمانی پیشرفته را بدون نیاز به ارکستراسیون سیستم ممکن سازد. هوش مصنوعی از طریق تأمل سازمان‌یافته، قادر به تحلیل تجربه‌های شکست‌خورده، به‌روزرسانی دانش، خلاصه‌سازی دانش در محدوده توکن‌های ورودی و سازماندهی اطلاعات منسوخ است. این توانایی‌ها به طور قابل توجهی موارد استفاده از هوش مصنوعی را به عنوان جایگزین انسان در محیط‌های کسب‌وکار افزایش می‌دهد.</description>
</item>
<item>
  <title>عصر هوش سمفونیک</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله «عصر هوش سمفونیک» به بررسی سیر تکامل هوش مصنوعی مولد (Generative AI) از ابزار به یکپارچه‌سازی سیستمی و فراتر از آن می‌پردازد. نویسنده مفهوم «هوش سمفونیک» را به عنوان مرحله نهایی هوش مصنوعی مولد معرفی می‌کند که مشابه هوش انسانی، قادر به انجام وظایف پیچیده با انعطاف‌پذیری بالا است. این مقاله ابتدا به تفکیک «کار تکراری» (انجام نیمه‌ناخودآگاه وظایف مجزا توسط انسان) و «کار جریانی» (وظایف استاندارد شده که قابلیت سیستم‌سازی دارند) می‌پردازد. در حال حاضر، هوش مصنوعی مولد عمدتاً به عنوان ابزاری برای کار تکراری استفاده می‌شود که منجر به افزایش کارایی محدود و مشکلاتی نظیر گلوگاه انسانی و شکاف مهارتی می‌شود. راه‌حل این مشکلات، تبدیل کار تکراری به کار جریانی و سیستمی‌سازی آن است، به طوری که وظایف توسط هوش مصنوعی مولد و انسان‌ها انجام شده و از طریق یک سیستم به هم متصل شوند. این امر به تخصص‌یافتگی هوش مصنوعی مولد، اشتراک دانش و انتقال تدریجی وظایف به هوش مصنوعی کمک می‌کند.

مقاله سپس مفهوم «هوش مجازی» را معرفی می‌کند؛ قابلیتی که در آن یک هوش مصنوعی مولد واحد، با جابجایی بین نقش‌ها و دانش‌های مختلف در طول یک اجرا، قادر به انجام وظایف پیچیده می‌شود، مشابه ماشین‌های مجازی در کامپیوتر. این قابلیت، امکان بازگشت به کارهای تکراری را با دانشی سازمان‌یافته فراهم می‌کند که مشکلات کار تکراری انسانی را حل کرده و انعطاف‌پذیری مشابه انسان را ارائه می‌دهد. نویسنده «ارکستراسیون هوش» را به عنوان توانایی ترکیب آزادانه چندین نقش و دانش توسط هوش مصنوعی مولد برای انجام وظایف تعریف می‌کند، که مشابه مدیریت چندین ماشین مجازی است. این قابلیت، امکان انجام کارهای تکراری انعطاف‌پذیر با حفظ کارایی و دقت را فراهم می‌آورد.

هوش مصنوعی مولد در نهایت با رسیدن به «هوش سمفونیک»، که قادر به اجرای «سمفونی کار فکری» است، به نقطه اوج خود می‌رسد. این هوش، مشابه ارکستری که هر نوازنده نقش خود را ایفا می‌کند، می‌تواند وظایف پیچیده را با هماهنگی انجام دهد. نویسنده هوش انسانی را نمونه اولیه هوش سمفونیک می‌داند. مرحله نهایی، شکل‌گیری AGI (هوش عمومی مصنوعی) است، زمانی که هوش مصنوعی مولد با پردازش انواع کار تکراری، قادر به درک اصول و الگوهای مشترک در دانش شده و با یک توضیح ساده، دانش وظایف جدید را از طریق مشاهده بیاموزد. در این مرحله، دانش انباشته شده به صورت خودکار بین هوش‌های مصنوعی مولد به اشتراک گذاشته شده و ظرفیت یادگیری آن‌ها به طور چشمگیری از انسان‌ها فراتر می‌رود.</description>
</item>
<item>
  <title>ابعاد ادراک فضایی: پتانسیل هوش مصنوعی</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله به بررسی پتانسیل هوش مصنوعی در درک ابعاد فضایی فراتر از سه بعد می‌پردازد و تفاوت‌های بنیادین بین قابلیت‌های ادراکی انسان و هوش مصنوعی را در این زمینه برجسته می‌کند. نویسنده با اشاره به زندگی ما در فضای سه‌بعدی و درک آن از طریق اطلاعات بصری دوبعدی، این فرآیند را به عنوان نگاشت معکوس اطلاعات بصری بر روی یک تصویر فضایی سه‌بعدی در ذهن توصیف می‌کند. این دیدگاه، پیش‌بینی از دستیابی انسان به درک فضاهای چهاربعدی را از طریق شبیه‌سازی کامپیوتری و آموزش بصری ارائه می‌دهد، هرچند که این فرآیند را زمان‌بر و با کاربرد محدود می‌داند.

بخش قابل توجهی از مقاله به مقایسه این قابلیت با هوش مصنوعی اختصاص دارد. برخلاف انسان‌ها که در درک جامع نمودارهای سه‌بعدی و چهاربعدی با مشکل مواجه هستند و بخش‌هایی از داده‌ها پنهان می‌ماند یا نیازمند چرخش نمودار است، هوش مصنوعی قادر است به صورت بومی با ابعاد بالا تعامل داشته باشد. با مجهز شدن هوش مصنوعی به بینایی فضایی سه‌بعدی یا چهاربعدی، این سیستم‌ها می‌توانند نمودارها را به طور کامل و بدون پنهان‌کاری یا نیاز به دستکاری درک کنند. این قابلیت به طور منطقی تا ابعاد نامحدود قابل گسترش است.

درک جامع نمودارهای چندبعدی توسط هوش مصنوعی، تحلیل روندها، مقایسه اندازه‌ها، درک نسبت‌ها و شناسایی الگوهای داده‌ای مشابه یا هم‌خانواده را تسهیل می‌کند. این امر امکان کشف نظم‌ها و قوانین نهفته در داده‌ها را فراهم می‌آورد و درکی عمیق‌تر از داده‌ها فراتر از تطبیق الگوی ساده را ممکن می‌سازد. به عنوان مثال، یافتن اشکال مشابه در ترکیب‌های ابعادی مختلف، که برای انسان و هوش مصنوعی سنتی دشوار است، با دید چندبعدی هوش مصنوعی به سادگی امکان‌پذیر می‌شود. علاوه بر این، هوش مصنوعی می‌تواند ساختارهای ابعادی بهینه‌تر را برای درک بهتر داده‌ها کشف کند، مثلاً از طریق تغییر مقیاس محورها یا نگاشت محورها به مجموعه‌های جدید.

مقاله به این نتیجه می‌رسد که توانایی هوش مصنوعی در درک بومی داده‌های با ابعاد بالا، پتانسیل تسریع نوآوری‌های پارادایمی را دارد. با مقایسه با کشف نظریه خورشیدمرکزی یا نظریه‌های نسبیت و کوانتوم، نویسنده بیان می‌کند که اگر انسان‌ها قادر به درک جامع داده‌های چندبعدی در ابعاد اصلی خود بودند، این اکتشافات می‌توانستند زودتر رخ دهند. هوش مصنوعی چندبعدی بومی می‌تواند به کشف نظریه‌ها و قوانینی که هنوز ناشناخته‌اند، کمک کند.

در نهایت، نتیجه‌گیری مقاله بر این نکته تاکید دارد که هوش مصنوعی آموزش‌دیده برای درک فضاهای چندبعدی، می‌تواند دامنه پارادایم‌های علمی را به طور چشمگیری گسترش دهد. در حالی که هوش مصنوعی ممکن است این پارادایم‌ها را برای درک انسان به ابعاد پایین‌تر نگاشت کند، اما انسان‌ها ممکن است در درک کامل پارادایم‌های با ابعاد بسیار بالا یا تمام پارادایم‌های گسترده با محدودیت مواجه شوند. این امر می‌تواند منجر به وضعیتی شود که انسان‌ها در محیطی پر از محصولات و سیستم‌های کارآمد زندگی کنند، بدون آنکه بتوانند اصول بنیادین آن‌ها را به طور کامل درک کنند، وضعیتی که نویسنده امیدوار است از وقوع آن جلوگیری شود.</description>
</item>
<item>
  <title>کار مبتنی بر جریان و سیستم‌ها: جوهر استفاده از هوش مصنوعی مولد</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله حاضر به بررسی تفاوت میان ابزار و سیستم و چگونگی بهره‌گیری مؤثر از هوش مصنوعی مولد (Generative AI) در محیط‌های کاری می‌پردازد. نویسنده با دسته‌بندی وظایف به دو نوع «کار تکراری» (Repetitive Work) و «کار مبتنی بر جریان» (Flow-based Work)، استدلال می‌کند که درک این تمایز برای افزایش بهره‌وری و کیفیت ضروری است. کار تکراری، فرایندی آزمون و خطا است که فرد به طور انعطاف‌پذیر خود را با شرایط وفق می‌دهد و برای آن، مجموعه‌ای از ابزارها مناسب هستند. در مقابل، کار مبتنی بر جریان شامل پیشرفت در مراحل مشخص و متوالی است که محصول نهایی در مرحله پایانی شکل می‌گیرد و برای این نوع کار، یک «سیستم» کارایی و کیفیت را به طور قابل توجهی بهبود می‌بخشد. انقلاب صنعتی و انقلاب فناوری اطلاعات به عنوان نمونه‌هایی از تحول کار تکراری به کار مبتنی بر جریان و سپس سیستمی‌سازی آن معرفی می‌شوند که منجر به افزایش چشمگیر بهره‌وری و کیفیت گردید. نویسنده معتقد است که استفاده از هوش مصنوعی مولد نیز باید با همین رویکرد صورت گیرد. صرف استفاده از هوش مصنوعی مولد به عنوان یک ابزار برای کارهای تکراری، ارزش واقعی و افزایش قابل توجهی در بهره‌وری ایجاد نمی‌کند. هدف اصلی باید تبدیل کار تکراری به کار مبتنی بر جریان و سپس سیستمی‌سازی آن باشد. هرچند هوش مصنوعی مولد می‌تواند وظایف تکراری را انجام دهد، اما تحول مبتنی بر جریان و سیستمی‌سازی آن، کلید اصلی بهبود است. نویسنده توضیح می‌دهد که تحول مبتنی بر جریان با کارگران انسانی دشوار است زیرا انطباق‌پذیری محدودی دارند، اما هوش مصنوعی مولد به دلیل قابلیت فراموشی مراحل قبلی، درک رویه‌های جدید و کار بر اساس آن‌ها، برای این منظور مناسب‌تر است. با مثالی از پاسخگویی به سؤالات کارکنان در مورد قوانین شرکت، مقاله نشان می‌دهد که چگونه استفاده از هوش مصنوعی مولد به عنوان ابزار (جستجوی قوانین و تهیه پیش‌نویس پاسخ) تنها منجر به افزایش کارایی محدودی می‌شود. برای حداکثر کردن کارایی، این وظیفه باید به یک جریان تبدیل شود. این امر مستلزم تعریف و رسمی‌سازی دقیق مراحل کار، از دریافت پرسش تا ثبت تاریخچه و به‌روزرسانی مستندات است. پس از تعریف جریان، مرحله سیستمی‌سازی آغاز می‌شود که شامل یکپارچه‌سازی کانال‌ها، دریافت مستقیم پرسش‌ها، و استفاده از سیستم IT و هوش مصنوعی مولد برای اجرای مراحل بعدی است. در این فرایند، بازخورد انسانی برای اصلاح و بهبود دستورالعمل‌های هوش مصنوعی مولد حیاتی است تا از تکرار خطاها جلوگیری شود. مقاله دو تصور غلط رایج درباره عدم اثربخشی هوش مصنوعی مولد را رد می‌کند: اول، تمرکز بر استفاده از آن به عنوان ابزار برای کارهای تکراری؛ و دوم، تلاش برای وادار کردن آن به انجام کارهای تکراری که با موفقیت کامل همراه نیست. در نهایت، نویسنده نتیجه می‌گیرد که با تبدیل کار تکراری به کار مبتنی بر جریان و سیستمی‌سازی آن، می‌توان به بهره‌وری بیشتری دست یافت. حتی اگر هوش مصنوعی مولد نتواند تمام وظایف را به طور کامل مدیریت کند، بخش‌هایی از آن در یک فرآیند مبتنی بر جریان قابل انجام است و با به‌روزرسانی مستمر دستورالعمل‌ها، بهبود مستمر حاصل می‌شود. این رویکرد، مشابه تولید کارخانه‌ای و پیاده‌سازی سیستم‌های IT، امکان بهبود خود مکانیزم را فراهم می‌کند. کلید موفقیت، تغییر طرز فکر از بهبود وظایف تکراری به تبدیل عینی کار به فرآیندهای مبتنی بر جریان و سیستمی‌سازی آن‌ها است.</description>
</item>
<item>
  <title>تفکر شبیه‌سازی و منشأ حیات</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>این مقاله مفهوم «تفکر شبیه‌سازی» را به عنوان روشی برای درک پدیده‌های پیچیده‌ای که شامل انباشت و تعامل هستند، معرفی می‌کند. نویسنده با ذکر مثال دو برابر شدن پول که به صورت تصاعدی رشد می‌کند، توضیح می‌دهد که چگونه درک شهودی ما از مقیاس‌بندی اشتباه است و پیگیری دقیق فرآیند انباشت برای درک نتایج ضروری است. این «تفکر شبیه‌سازی» در درک منشأ حیات نیز به کار می‌رود. منشأ حیات، یعنی چگونگی پیدایش سلول‌های پیچیده از مواد شیمیایی ساده اولیه، اغلب به صورت معجزه‌آسا یا تصادفی توضیح داده می‌شود. با این حال، نویسنده استدلال می‌کند که این فرآیند را می‌توان به صورت واقع‌بینانه‌تر از طریق انباشت و تعامل مواد شیمیایی در مقیاس سیاره‌ای درک کرد. گردش آب و هوا مواد شیمیایی را جابجا کرده و باعث واکنش آن‌ها می‌شود و این امر به تدریج به تشکیل مواد شیمیایی پیچیده‌تر منجر می‌گردد. این گذار از مواد شیمیایی ساده به پیچیده‌تر، که به صورت موازی در سراسر زمین رخ می‌دهد، «گام اول» و «جوهر» منشأ حیات است. حتی اگر این مواد شیمیایی پیچیده‌تر هنوز حیات نباشند، مکانیسم‌های خودنگهداری، تکثیر و متابولیسم ابتدایی در آن‌ها وجود دارد که از طریق تشکیل و تجزیه مکرر حفظ می‌شوند. این گام اول، امکان گذار به گام‌های بعدی، یعنی تشکیل مواد شیمیایی حتی پیچیده‌تر و مکانیسم‌های پیچیده‌تر را فراهم می‌کند. حضور پلیمرها و تنوع محیطی در دریاچه‌ها و برکه‌های زمین، این فرآیند تکاملی را تسهیل می‌کنند. نویسنده «فرضیه ابر غبار» را برای توضیح نقش پوشش غبار آتشفشانی در محافظت از مواد شیمیایی در برابر نور UV و عمل به عنوان کاتالیزور برای سنتز مونومرها معرفی می‌کند. این ابرها، همراه با انرژی‌های محیطی، یک «کارخانه نهایی مونومر» را تشکیل می‌دهند. در نهایت، این مقاله بحث می‌کند که تفکر شبیه‌سازی با «ریاضیات طبیعی» - استفاده از زبان طبیعی برای بیان مفاهیم ریاضی - امکان‌پذیر است و این مهارت برای توسعه‌دهندگان نرم‌افزار ضروری است. توسعه‌دهندگان از این مهارت برای تبدیل الزامات مشتری به کدهای قابل اجرا استفاده می‌کنند و نیاز به تفکر شبیه‌سازی در دو سطح دارد: درک رفتار داخلی کامپیوتر (تفکر شبیه‌سازی اصولی) و درک نیازهای مشتری (تفکر شبیه‌سازی معنایی). نویسنده نتیجه می‌گیرد که تفکر شبیه‌سازی، که در آن انباشت و تعامل به صورت منطقی پیگیری می‌شود، ابزاری قدرتمند برای درک پدیده‌های پیچیده مانند منشأ حیات و ساختارهای اجتماعی و سازمانی است و مهارت کلیدی برای افراد در جامعه آینده خواهد بود.</description>
</item>
<item>
  <title>مهندس همه‌جانبه در دوران لیکوئیدور</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله به بررسی تأثیر هوش مصنوعی مولد بر توسعه نرم‌افزار و ظهور مفاهیم جدیدی مانند «لیکوئیدور» و «مهندس همه‌جانبه» می‌پردازد. در ابتدا، به توانایی هوش مصنوعی مولد در تولید کد و برنامه‌ها اشاره می‌شود که این امر به برنامه‌نویسان انسانی اجازه می‌دهد تا وظایف تکراری را به هوش مصنوعی محول کرده و بر جنبه‌های خلاقانه‌تر تمرکز کنند. با این حال، محدودیت‌هایی نیز در دقت و جامعیت دستورالعمل‌های انسانی وجود دارد که نیازمند اصلاح مداوم روش‌های تعامل با هوش مصنوعی مولد است.  این پیشرفت‌ها منجر به تغییراتی در سمت کاربر نیز می‌شود. کاربران قادر خواهند بود تا نرم‌افزارها را بر اساس نیازهای خود سفارشی‌سازی کنند، که این امر به خلق مفهوم «لیکوئیدور» (Liquidware) منجر می‌شود؛ به عبارتی، نرم‌افزارهایی که سیال‌تر و سازگارتر از نرم‌افزارهای سنتی هستند و می‌توانند توسط کاربران اصلاح شوند.  این سفارشی‌سازی‌ها با تغییر فایل‌های پیکربندی و کدهای سمت کاربر مانند HTML، CSS و JavaScript امکان‌پذیر است و می‌تواند توسط هوش مصنوعی مولد هدایت شود.  مقاله تأکید می‌کند که این مفهوم «لیکوئیدور» یک پدیده آینده‌نگرانه نیست، بلکه در حال حاضر در حال وقوع است، به ویژه در بخش‌هایی از برنامه‌های وب که قابلیت سفارشی‌سازی سمت کاربر دارند.  در ادامه، مقاله به نقش «مهندس همه‌جانبه» می‌پردازد. با کاهش وزن برنامه‌نویسی در توسعه نرم‌افزار به دلیل هوش مصنوعی مولد، نیاز به مهندسانی که دارای دانش و مهارت‌های گسترده در پشته‌های مختلف سیستم (مانند زیرساخت ابری، شبکه‌ها، امنیت، پلتفرم‌ها و پایگاه‌های داده) باشند، افزایش می‌یابد. این مهندسان که «مهندسان فول‌استک» نامیده می‌شوند، باید بتوانند تصویر کلی سیستم را درک کرده و طراحی پایه را انجام دهند.  با پیچیده‌تر شدن پروژه‌ها و نیاز به ترکیب پشته‌های سیستمی مختلف، مفهوم «مهندس همه‌جانبه» ظهور می‌کند؛ مهندسانی که دانش و مهارت‌های جامع در سراسر پشته‌های سیستمی متعدد دارند و می‌توانند مرزهای سنتی را درنوردند.  نقش اصلی این مهندسان، طراحی نحوه توزیع توابع، تعامل آن‌ها در نرم‌افزارهای پیچیده و مدیریت کلی فرآیند توسعه است.  مقاله یک مثال از بازسازی یک برنامه وب تجارت الکترونیک را برای تبدیل آن به یک پلتفرم جامعه کاربری، سازگار با همه دستگاه‌ها و پلتفرم‌ها، و با قابلیت‌های لیکوئیدور ارائه می‌دهد.  این پروژه نیازمند تیمی از مهندسان همه‌جانبه است که بتوانند با همکاری تیم برنامه‌ریزی، نرم‌افزاری پیچیده و نوآورانه را توسعه دهند.  در پایان، مقاله پیش‌بینی می‌کند که با پیشرفت هوش مصنوعی مولد، دامنه فعالیت مهندسان به «مهندسی کسب‌وکار همه‌جانبه» و حتی «مهندسی جامعه همه‌جانبه» گسترش خواهد یافت، که هدف آن بهبود جامع سازمان‌ها و جوامع است.</description>
</item>
<item>
  <title>سرنوشت اندیشه: هوش مصنوعی و بشریت</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>این مقاله به بررسی تحولات فکری انسان در عصر هوش مصنوعی می‌پردازد و با معرفی پارادایم جدید «فرآیندگرایی» در توسعه نرم‌افزار، آینده اندیشه و مسئولیت انسان را در جامعه‌ای که اتوماسیون مبتنی بر هوش مصنوعی آن را دگرگون کرده است، واکاوی می‌کند. نویسنده استدلال می‌کند که با رهایی انسان از کارهای فکری سنتی توسط هوش مصنوعی، نیاز به نوع متفاوتی از تفکر، که مبتنی بر فردیت و تعمق عمیق است، افزایش خواهد یافت. این امر مشابه رهایی انسان از کارهای فیزیکی توسط مکانیزاسیون است که منجر به ظهور فعالیت‌های فیزیکی ظریف و ماهرانه شد.

در بخش «نرم‌افزار فرآیندگرا»، نویسنده «فرآیندگرایی» را به عنوان پارادایم نوینی در کنار شی‌گرایی معرفی می‌کند. در این رویکرد، ماژول مرکزی برنامه‌نویسی یک «فرآیند» است که با رویدادها آغاز شده، توسط نقش‌های مختلفی در توالی تعریف شده پردازش شده و در نهایت خاتمه می‌یابد. این نگاه به جریان کامل از آغاز تا پایان به عنوان یک واحد، با شهود انسانی سازگار است و امکان درک کل سیستم از تحلیل نیازمندی‌ها تا عملیات را فراهم می‌کند. فرآیندهای کمکی یا افزوده نیز به صورت پلاگین به سیستم اضافه می‌شوند. نکته کلیدی در اینجا، امکان افزونگی در پیاده‌سازی فرآیندها و داده‌ها با کمک هوش مصنوعی است. نویسنده معتقد است که با کاهش هزینه مدیریت کد توسط هوش مصنوعی، ضرورت اشتراک‌پذیری (کاهش حجم کد و سهولت مدیریت) کاهش یافته و سیاست اجتناب از پیچیدگی با اجازه دادن به افزونگی، منطقی به نظر می‌رسد. این رویکرد نشان‌دهنده تغییر از «بهینه‌سازی جهانی» به «بهینه‌سازی فردی» در ساختار نرم‌افزار است، زیرا امکان تنظیم انفرادی فرآیندهای مشابه را فراهم می‌آورد.

در ادامه، مفهوم «جامعه بهینه‌سازی‌شده فردی» مطرح می‌شود. اتوماسیون مبتنی بر هوش مصنوعی که منجر به کارایی بالا می‌شود، طرز فکر را از بهینه‌سازی جهانی به سمت بهینه‌سازی فردی سوق می‌دهد. در حالی که جامعه دارای ارزش‌ها و معیارهای مشترک مانند قوانین و عقل سلیم است، اعمال سختگیرانه آن‌ها در تمام موقعیت‌ها می‌تواند ناراحت‌کننده باشد. بنابراین، نیاز به قضاوت‌های انعطاف‌پذیر بر اساس موقعیت‌ها و شرایط فردی احساس می‌شود. نویسنده با ذکر مثال‌هایی از قوانین و سیستم قضایی، نشان می‌دهد که مفهوم بهینه‌سازی فردی، یعنی بررسی دقیق فردیت هر موقعیت، از قبل در جامعه ریشه دوانده است. با افزایش کارایی از طریق هوش مصنوعی، ارزش پیگیری بهینه‌سازی جهانی کاهش یافته و جامعه به سمت بهینه‌سازی فردی، جایی که قضاوت‌های دقیق برای هر موقعیت انجام می‌شود، حرکت خواهد کرد.

«فلسفه سوبژکتیو (ذهنی)» به عنوان رویکرد اخلاقی معرفی می‌شود که در آن عمل تعمق خود ارزش دارد. هر رویداد دارای فردیت منحصر به فرد «اکنون» و «اینجا» است که انسان را ملزم به قضاوتی مسئولانه و در نظر گرفتن این فردیت می‌کند. نادیده گرفتن فردیت و قضاوت استاندارد شده، یا قضاوت بی‌هدف، غیراخلاقی است، حتی اگر نتیجه مطلوب باشد. در مقابل، قضاوتی که با تعمق کافی و از دیدگاه‌های متعدد صورت گرفته باشد، اخلاقی است، حتی اگر نتایج ناخواسته داشته باشد. با فراتر رفتن از کارایی و استانداردسازی، جامعه وارد عصری خواهد شد که در آن بهینه‌سازی فردی بر اساس تقاضا، یا همان فلسفه سوبژکتیو، ضروری است.

در نهایت، «طراحی چارچوب» به عنوان عنصری حیاتی برای بهینه‌سازی در فلسفه، جامعه و نرم‌افزار مطرح می‌شود. چارچوب‌ها جهت بهینه‌سازی را تعیین می‌کنند. در بهینه‌سازی جهانی، انتزاع و ساده‌سازی برای ایجاد چارچوب‌های کلی کفایت می‌کند، اما در بهینه‌سازی فردی، نیاز است رویدادها از دیدگاه‌های متعدد و متناسب با هر موضوع درک شوند. در حالی که در گذشته تعداد اندکی افراد برای طراحی چارچوب کافی بودند، در عصر بهینه‌سازی فردی، بسیاری از افراد نیاز به ابداع چارچوب‌های فردی خواهند داشت، که این امر توانایی و مهارت طراحی چارچوب را برای عموم افراد ضروری می‌سازد.

در بخش «سرنوشت اندیشه»، نویسنده جمع‌بندی می‌کند که حتی با بر عهده گرفتن کارهای فکری توسط هوش مصنوعی، انسان نمی‌تواند از اندیشیدن دست بکشد. انسان از کارهای فکری سنتی رها شده و به سمت جامعه بهینه‌سازی‌شده فردی و فلسفه سوبژکتیو سوق داده می‌شود که نیازمند طراحی چارچوب‌های فردی و تعمق عمیق است. این وضعیت، انسان را ملزم به تفکر بیشتر می‌کند. هوش مصنوعی می‌تواند اطلاعات و مشاوره ارائه دهد، اما قضاوت نهایی بر عهده «من» است. در عصر کارایی بالا، عدم درگیر شدن در قضاوت عمیق و فردی غیرقابل قبول خواهد بود، زیرا بهانه «مشغله زیاد» دیگر معتبر نخواهد بود. در نهایت، انسان‌ها قادر نخواهند بود از «سرنوشت اندیشه» در چنین عصری فرار کنند.</description>
</item>
<item>
  <title>دعوتی به سوی جهت‌گیری به فرآیندهای کسب‌وکار</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله حاضر به معرفی مفهوم «نرم‌افزار فرآیند‌محور کسب‌وکار» (Business Process-Oriented Software) می‌پردازد، رویکردی نوین در توسعه نرم‌افزار که با هدف تسهیل اصلاح و افزودن ویژگی‌ها به فرآیندهای سازمانی طراحی شده است. این رویکرد با الهام از اصول نرم‌افزار شیءگرا، که داده‌ها و پردازش‌های مرتبط را در یک واحد مفهومی به نام «شیء» تجمیع می‌کند، پیشنهاد شده است. نویسنده معتقد است که با تطبیق این اصل با فرآیندهای کسب‌وکار، یعنی قرار دادن اطلاعات و عملکردهای مرتبط در یک بخش مفهومی از فرآیند کسب‌وکار، می‌توان به سهولت بیشتری در تغییر و توسعه نرم‌افزار دست یافت. 

مقاله ابتدا به تشریح ساختار فعالیت‌های سازمانی پرداخته و بیان می‌کند که این فعالیت‌ها از مجموعه‌ای از فرآیندهای کسب‌وکار تشکیل شده‌اند که خود به وظایف قابل تقسیم هستند. اجرای موفقیت‌آمیز وظایف توسط افراد و بخش‌های مختلف، منجر به عملکرد کلی سازمان می‌شود. سپس، مفهوم نرم‌افزار شیءگرا به عنوان راه‌حلی برای مشکلات ناشی از پراکندگی داده‌ها و پردازش‌ها در برنامه‌های نرم‌افزاری معرفی می‌شود. شیءگرایی با تجمیع داده‌ها و پردازش‌های مرتبط، درک و اصلاح کد را آسان‌تر می‌سازد، که این امر با درک انسانی از اشیاء در دنیای واقعی همسو است.

در ادامه، نویسنده «نرم‌افزار فرآیند‌محور کسب‌وکار» را به عنوان یک گام تکاملی معرفی می‌کند. ایده اصلی این است که فرآیندهای کسب‌وکار، که واحدهای بنیادی فعالیت سازمانی هستند، باید محور طراحی نرم‌افزار قرار گیرند. این رویکرد بر ترکیب عناصر کلیدی یک فرآیند کسب‌وکار، شامل راهنمای کسب‌وکار، سیستم کسب‌وکار، و اطلاعات ورودی، در یک واحد منسجم تمرکز دارد. به عنوان مثال، سندی که حاوی راهنمای کسب‌وکار، فیلدهای ورودی برای افراد مسئول، و اطلاعات تماس افراد مسئول بعدی است، به عنوان نمونه‌ای از این نرم‌افزار معرفی می‌شود.

نکته کلیدی در این رویکرد، این است که فایل مذکور «خود نرم‌افزار» محسوب می‌شود و نیازی به توسعه برنامه‌ها یا سیستم‌های پیچیده مجزا ندارد. این فایل به تنهایی قادر است فرآیند کسب‌وکار را هدایت کند، زیرا توسط انسان‌ها اجرا می‌شود. راهنماهای کسب‌وکار به عنوان برنامه برای انسان‌ها و فیلدهای ورودی به عنوان مکان‌های ذخیره‌سازی داده عمل می‌کنند. این فایل «نرم‌افزار قابل اجرا» نامیده می‌شود، چرا که توسط انسان‌ها یا هوش مصنوعی قابل اجرا است.

بخش دیگری از مقاله به نقش هوش مصنوعی در اجرای این فرآیندها می‌پردازد. هوش مصنوعی می‌تواند راهنمای کسب‌وکار را تفسیر کرده، وظایف را انجام دهد، یا اطلاعات لازم را در فیلدهای ورودی وارد کند. برای وظایفی که نیاز به دخالت انسانی دارند، هوش مصنوعی انسان را راهنمایی کرده و از طریق رابط‌های کاربری متنوع (مانند چت متنی، صوتی، یا تولید فایل‌های موقت) به او کمک می‌کند. این همکاری میان هوش مصنوعی و انسان، بهره‌وری را افزایش داده و بار پردازش وظایف پیچیده را از دوش انسان برمی‌دارد.

مقاله همچنین به اهمیت فرمت فایل‌های سازگار با هوش مصنوعی، مانند Markdown، اشاره می‌کند که مدیریت و پردازش آن‌ها برای هوش مصنوعی آسان‌تر است. قوانین نوشتن انعطاف‌پذیر نیز برای تسهیل این فرآیند پیشنهاد شده است.

در نهایت، این رویکرد منجر به «انباشت دانش» و «بهبود مداوم فرآیندهای کسب‌وکار» می‌شود. سازمان‌ها می‌توانند به سادگی با تغییر یا ایجاد فایل‌ها، فرآیندهای جدیدی را اضافه یا اصلاح کنند. تمرکز بر یک نقطه تماس برای پرسش‌ها و درخواست‌های بهبود، دانش را متمرکز کرده و باعث بهبود سریع فرآیندها می‌شود. هوش مصنوعی در سازماندهی دانش و اصلاح نرم‌افزار فرآیند‌محور کسب‌وکار کمک‌کننده است. این مکانیزم، سازمان را به یک «سازمان یادگیرنده سریع» تبدیل می‌کند که در آن انسان‌ها با کمک هوش مصنوعی، نیاز کمتری به یادگیری حجم عظیمی از اطلاعات و تطبیق مداوم با تغییرات دارند، در حالی که هوش مصنوعی به سرعت با فرآیندهای جدید سازگار می‌شود. این امر کارایی کلی سازمان را به طور چشمگیری افزایش می‌دهد.</description>
</item>
<item>
  <title>طراحی چارچوب به عنوان یک توانایی فکری</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>مقاله به تمایز بین دو فعالیت فکری اصلی در دانشگاه و توسعه می‌پردازد: کشف از طریق مشاهده و اختراع از طریق طراحی. فعالیت آکادمیک بر کشف حقایق جهانی از طریق مشاهده و انباشت دانش تمرکز دارد، در حالی که توسعه به ایجاد اشیاء و سیستم‌های جدید از طریق طراحی برای پیشبرد مادی و فناوری می‌پردازد. معمولاً، دانش حاصل از آکادمی در توسعه به کار گرفته می‌شود. علوم کاربردی مانند مهندسی، دانش حاصل از توسعه را جمع‌آوری می‌کنند و بین علوم بنیادی و علوم کاربردی تمایز قائل می‌شوند. با این حال، مقاله استدلال می‌کند که فعالیت فکری اختراع از طریق طراحی در خود آکادمی نیز وجود دارد که به عنوان «طراحی چارچوب» تعریف شده است. مدل‌های زمین‌مرکزی و خورشیدمرکزی نمونه‌های برجسته‌ای از طراحی چارچوب در علم هستند. این مدل‌ها فرضیه‌هایی برای اثبات درستی نیستند، بلکه چارچوب‌های مفهومی انتخابی برای تفسیر مشاهدات هستند که بر اساس سودمندی، نه درستی، در موقعیت‌های خاص قضاوت می‌شوند. این فرایند اختراع از طریق طراحی است، نه کشف از طریق مشاهده. مکانیک نیوتنی، نسبیت و مکانیک کوانتومی نیز به عنوان طراحی چارچوب در نظر گرفته شده‌اند؛ چارچوب‌هایی مفهومی که سودمندی آن‌ها در موقعیت‌های مختلف تعیین‌کننده است. تغییرات پارادایم به عنوان افزایش گزینه‌های مفید، یا «اختراعات پارادایم»، بهتر از تغییرات کامل در تفکر درک می‌شوند. مقاله تأکید می‌کند که اختراع از طریق طراحی، یک فعالیت فکری حیاتی در آکادمی است، فراتر از کشف صرف. این تمایز به مجموعه‌مهارت‌های متفاوتی نیاز دارد. کسانی که نوآوری‌های پارادایمی ایجاد کرده‌اند، احتمالاً هر دو مجموعه‌مهارت را داشته‌اند. بسیاری از دانشگاهیان در کشف از طریق مشاهده در چارچوب‌های موجود مهارت دارند، اما این لزوماً شامل مهارت طراحی چارچوب نمی‌شود. به دلیل عدم فرصت برای درگیر شدن یا یادگیری درباره طراحی چارچوب، بیشتر دانشگاهیان به سمت مهارت‌های مشاهده گرایش دارند. مهندسان، به ویژه مهندسان نرم‌افزار، از سوی دیگر، مهارت‌های لازم برای طراحی چارچوب را دارند. حرفه مهندسی مستلزم اختراع از طریق طراحی است و این مهارت‌ها اغلب از طریق کارهای روزمره توسعه یافته و انباشته می‌شوند. اگرچه مهارت‌های طراحی اغلب رشته‌ای خاص هستند، اما مهندسان نرم‌افزار به طور خاص در پیکربندی مجدد مفاهیم انتزاعی در سطح فراسویه (meta-level) مهارت دارند، که برای طراحی چارچوب ضروری است. بنابراین، مهندسان نرم‌افزار به طور بالقوه مجهز به مهارت‌های مورد نیاز برای طراحی چارچوب آکادمیک هستند، به خصوص اگر در طراحی مفاهیم انتزاعی برتری داشته باشند و مدل‌های طراحی جدید را به طور منظم بررسی کنند. این مقاله بر اهمیت اختراع از طریق طراحی، به ویژه طراحی چارچوب، به عنوان یک توانایی فکری در آکادمی و نقش بالقوه مهندسان نرم‌افزار در این زمینه تأکید می‌کند.</description>
</item>
</channel>
</rss>