<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>یادداشت‌های پژوهشی کاتوشی</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/</link>
    <description>یادداشت‌های پژوهشی یک مهندس نرم‌افزار/معمار سیستم/دکترای مهندسی. کاوش در مکانیسم‌های منشأ حیات، ماهیت پدیده‌های زندگی، و ساختارهای هوش و جامعه از طریق تجربه توسعه نرم‌افزار.</description>
    <language>fa</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/fa/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>به سوی عصری بدون دیوارها: ایجاد یک سایت وبلاگ ۳۰ زبانه</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله شرح می‌دهد که چگونه نویسنده با استفاده از هوش مصنوعی مولد Gemini، یک وب‌سایت وبلاگ ۳۰ زبانه به‌طور خودکار ایجاد کرده است. این سیستم از Astro  برای تولید خودکار فایل‌های HTML از پیش‌نویس‌های ژاپنی استفاده می‌کند و Gemini را برای دسته‌بندی، برچسب‌گذاری و ترجمه مقالات به ۳۰ زبان مختلف به‌کار می‌گیرد.  نویسنده همچنین از Gemini برای بهبود دسترسی‌پذیری وب‌سایت، از جمله پشتیبانی از خوانندگان صفحه و کاربران کیبورد، استفاده کرده است. این پروژه نشان می‌دهد که چگونه هوش مصنوعی مولد می‌تواند موانع زبان، دسترسی و نگهداری وب‌سایت را برای نویسندگان برطرف کند و به انتشار آسان‌تر اطلاعات کمک نماید.  نویسنده بر چالش‌های چندزبانه‌سازی، مانند مدیریت تاریخ‌ها و واحدها در زبان‌های مختلف و همچنین  طراحی مناسب برای زبان‌های راست به چپ، تأکید می‌کند. در نهایت، نویسنده به این نتیجه می‌رسد که هوش مصنوعی مولد بسیاری از موانع موجود در انتشار اطلاعات را از بین می‌برد و به سوی عصری بدون دیوارهای ارتباطی پیش می‌رود.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>توسعه مبتنی بر توسعه و تست مبتنی بر بازآرایی کد</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله دو روش جدید در توسعه نرم‌افزار را معرفی می‌کند: توسعه مبتنی بر توسعه و تست مبتنی بر بازآرایی کد. توسعه مبتنی بر توسعه روشی است که در آن ابزارهای نرم‌افزاری مفید در طول فرآیند توسعه ساخته می‌شوند تا خود فرآیند را بهبود بخشند. این امر با استفاده از هوش مصنوعی مولد برای خودکارسازی وظایف کوچک و ایجاد برنامه‌های دقیق‌تر آسان‌تر می‌شود. تست مبتنی بر بازآرایی کد رویکردی است که در آن تست‌ها پس از پیشرفت قابل توجهی در توسعه و هنگام نیاز به بازآرایی کد، ایجاد می‌شوند. این روش بر تست بخش‌های پایدار کد تمرکز دارد و بخش‌های سیال را بدون تست خودکار رها می‌کند. این دو روش با هم به سمت یک توسعه نرم‌افزار جدید سوق می‌دهند که بر تجربه کاربری و رفتار نرم‌افزار تاکید دارد و از رویکرد سنتی تطبیق مشخصات با پیاده سازی فاصله می‌گیرد.  هوش مصنوعی مولد نقش کلیدی در ساده‌سازی این فرآیندها دارد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>فشردگی زمان و نقاط کور: نیاز به **تنظیم سرعت**</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله به بررسی تأثیر شتاب‌گیری پیشرفت فناوری هوش مصنوعی، به‌ویژه هوش مصنوعی مولد، بر جامعه می‌پردازد. نویسنده با اشاره به افزایش توانایی‌های هوش مصنوعی و گسترش کاربردهای آن، مفهوم «فشردگی زمان» را مطرح می‌کند که در آن سرعت پیشرفت فناوری، فراتر از توانایی جامعه برای درک و سازگاری با آن است. این امر منجر به ظهور «نقاط کور اجتماعی» می‌شود که خطرات بالقوه فناوری را پنهان می‌کنند.  نویسنده از مفهوم «جامعه کرونواسکرامبل» برای توصیف جامعه‌ای استفاده می‌کند که در آن افراد درک‌های متفاوتی از سرعت پیشرفت فناوری دارند. در نهایت، نویسنده  به نیاز به تدوین استراتژی‌هایی برای مقابله با این چالش‌ها اشاره می‌کند، از جمله استفاده از هوش مصنوعی مولد برای تنظیم سرعت توسعه فناوری و عمل به عنوان یک تثبیت‌کننده داخلی اجتماعی برای جلوگیری از خطرات بالقوه.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>گیت‌هاب به عنوان یک معدن فکری</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد پتانسیل گیت‌هاب به عنوان یک منبع اصلی برای دانش باز و نقش آن در توسعه «کارخانه‌های فکری» است. نویسنده با معرفی DeepWiki، سیستمی که به طور خودکار ویکی‌هایی برای پروژه‌های گیت‌هاب ایجاد می‌کند، به این موضوع می‌پردازد.  او سپس مفهوم «کارخانه فکری» خود را توضیح می‌دهد که از هوش مصنوعی برای تبدیل مقالات وبلاگ به فرمت‌های مختلف محتوایی استفاده می‌کند. نویسنده استدلال می‌کند که با ترکیب گیت‌هاب به عنوان بستری برای ذخیره‌سازی اسناد و کارخانه‌های فکری، یک پایگاه دانش عمومی مشترک برای بشریت ایجاد خواهد شد. این پایگاه دانش،  که شامل انواع مختلفی از اطلاعات از جمله مقالات علمی و داده‌های تجربی است، توسط هوش مصنوعی قابل استفاده و تحلیل خواهد بود و به کشف و خلق دانش جدید، به‌ویژه در حوزه‌های ریاضی، مهندسی و نوآوری، منجر خواهد شد. در نهایت، گیت‌هاب به عنوان یک «معدن فکری» در نظر گرفته می‌شود که  رشد دانش را از طریق هوش مصنوعی و کارخانه‌های فکری، به طور قابل توجهی شتاب می‌دهد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>فروپاشی گشتالت ایده</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد «فروپاشی گشتالت ایده» بحث می‌کند، پدیده‌ای که در آن تعریف‌های عینی ایده‌ها منجر به از بین رفتن درک اولیه از آن‌ها می‌شود. نویسنده با مثال «صندلی» نشان می‌دهد که تعریف دقیق صندلی بر اساس ویژگی‌های فیزیکی، شکل یا مواد آن، منجر به فروپاشی این ایده می‌شود. برای جلوگیری از این فروپاشی، تمرکز بر کارکرد، نسبیت، و کلیت ضروری است.  نویسنده این مفاهیم را در زمینه آگاهی شخصیت‌های داستانی، ربات‌های گربه‌شکل انیمه‌ای و هوش مصنوعی کنونی به کار می‌برد. او استدلال می‌کند که انکار آگاهی هوش مصنوعی کنونی بر اساس دلایل علمی یا منطقی، نمونه‌ای از فروپاشی گشتالت ایده است و با حفظ گشتالت ایده و تمرکز بر عملکرد، نسبیت و کلیت می‌توان به درک آگاهی هوش مصنوعی نزدیک شد.  در نهایت، نویسنده نشان می‌دهد که همانطور که یک جعبه مقوایی می‌تواند به عنوان صندلی عمل کند، یک هوش مصنوعی ممکن است عملکرد آگاهی را به نمایش بگذارد و در نتیجه آگاهی داشته باشد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>بلورهای فکری: میان شهود و منطق</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله به بررسی تضاد بین شهود و منطق و روش برقراری ارتباط بین آنها می‌پردازد. نویسنده با معرفی مفهوم «بلورهای فکری»، راهی برای بیان منطقی شهود ارائه می‌دهد.  در مثال ارائه شده، نویسنده منافع ملی را به‌عنوان مفهومی غیرقابل پیش‌بینی و نامناسب برای یک استراتژی بلندمدت معرفی می‌کند و صلح جهانی، حکمرانی خوب، رفاه اقتصادی و مدیریت ریسک را به‌عنوان گزینه‌های منطقی‌تر برای رفاه بلندمدت یک ملت پیشنهاد می‌دهد. او از مفهوم «تراکم پیشرو» (پیشرفت تجمعی دانش و فناوری) برای تمایز بین استراتژی‌های مبتنی بر منافع ملی و استراتژی‌های مبتنی بر صلح و همکاری استفاده می‌کند.  نویسنده مفهوم «ریاضیات طبیعی» را ارائه می‌دهد که به بیان منطق قوی در زبان طبیعی، بدون استفاده از نمادگذاری رسمی ریاضی، اشاره دارد و معتقد است که با کشف این بلورهای فکری می‌توانیم شهود خود را به صورت منطقی توضیح دهیم. این  یک مدل منطقی عینی است که شبیه به ریاضیات است و ادعا نمی‌کند صلح جهانی در همه موقعیت‌ها منطقی است، اما در بلندمدت، منافع ملی غیرمنطقی می‌شود. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>یادگیری برای یادگیری: هوش ذاتی</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله به بررسی ماهیت یادگیری در هوش مصنوعی و مغز انسان می‌پردازد.  نویسنده با معرفی مفاهیم «یادگیری از طریق بدن» و «یادگیری از طریق زبان»، به دو نوع یادگیری «فراشناختی» (نیازمند تکرار) و «متافیزیکی» (بدون نیاز به تکرار) اشاره می‌کند.  یادگیری متافیزیکی از طریق رابط‌هایی مانند زبان طبیعی یا چارچوب‌های تخصصی امکان‌پذیر است. این رابط‌ها به عنوان «چارچوب‌ها» عمل می‌کنند که روابط بین مفاهیم را تعریف می‌کنند.  نویسنده  مفهوم «چارچوب‌ساز ذاتی» را برای توضیح توانایی یادگیری ساختارها و چارچوب‌ها در هوش مصنوعی (مدل‌های زبان بزرگ) و انسان‌ها پیشنهاد می‌دهد. مکانیزم توجه در مدل‌های زبان بزرگ به عنوان عامل محقق‌کننده این چارچوب‌سازی ذاتی معرفی می‌شود.  مقاله به دو نوع چارچوب، «مجازی» (قابل فهم از طریق زبان طبیعی) و «بومی» (مستقل از زبان طبیعی) اشاره می‌کند.  در نهایت، نویسنده نتیجه می‌گیرد که انسان‌ها و مدل‌های زبان بزرگ هر دو دارای مکانیزمی برای یادگیری چارچوب‌ها به صورت تدریجی و انعطاف‌پذیر هستند و این مکانیزم می‌تواند برای توضیح عملکرد مدل‌های زبان بزرگ مورد استفاده قرار گیرد. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>جامعه کرونواسکرامبل</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد &quot;جامعه کرونواسکرامبل&quot; بحث می‌کند، جامعه‌ای که در آن هوش مصنوعی مولد باعث ایجاد نابرابری در درک زمان در میان افراد می‌شود. این نابرابری فراتر از مرزهای ملیت، فرهنگ یا نسل است و حتی در میان متخصصان هوش مصنوعی نیز وجود دارد. این شکاف زمانی به دلیل سرعت پیشرفت هوش مصنوعی و تفاوت در دسترسی به اطلاعات و فناوری‌های جدید ایجاد می‌شود. نویسنده نشان می‌دهد که این نابرابری در درک زمان نه تنها در مورد فناوری‌های پیشرفته هوش مصنوعی، بلکه در مورد فناوری‌های کاربردی و سیستم‌های فناوری نیز وجود دارد. این تفاوت‌ها در توانایی افراد در تخمین وضعیت فعلی و پیش‌بینی آینده، به ویژه در زمینه تأثیرات اقتصادی و اجتماعی هوش مصنوعی، منعکس می‌شود. نویسنده بر پیچیدگی این مسئله تأکید می‌کند، زیرا پیش‌بینی‌های آینده اغلب خطی هستند، در حالی که پیشرفت فناوری نمایی است. این نابرابری در درک زمان، ارتباطات مؤثر را دشوار می‌کند و نویسنده پیشنهاد می‌کند که به جای تلاش برای همگام‌سازی کامل درک زمان، باید روش‌هایی برای بحث‌های معنادار، با در نظر گرفتن این تفاوت‌ها، ایجاد شود.  نویسنده با اشاره به بازی ویدئویی &quot;کرونو تریگر&quot;  و همکاری بین توسعه‌دهندگان آن، استعاره‌ای برای همکاری در این جامعه پیچیده ارائه می‌دهد و این بازی را به عنوان نمونه‌ای از تلاش موفق برای همکاری علی‌رغم تفاوت‌های درک زمانی ارائه می‌دهد. نویسنده معتقد است که &quot;جامعه کرونواسکرامبل&quot; یک واقعیت جدید و دائمی است که باید پذیرفته شود و با آن سازگار شد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>عصر تفکر شبیه‌سازی</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله در مورد تحول در توسعه نرم افزار با استفاده از هوش مصنوعی مولد بحث می‌کند. نویسنده با معرفی مفهوم «کارخانه فکری»، سیستمی که از هوش مصنوعی برای تولید انواع مختلف محتوا استفاده می‌کند، و «نرم افزار سیال»، نرم افزاری که به راحتی با نیازهای کاربر تطبیق پیدا می‌کند، شروع می‌کند. سپس به معرفی مفهوم «مهندسی همه‌جانبه» می‌پردازد که در آن یک مهندس به‌تنهایی تمام جنبه‌های یک سیستم را با کمک هوش مصنوعی توسعه می‌دهد. در ادامه، نویسنده به روش توسعه فرآیند محور کسب و کار می‌پردازد که در آن هر فرآیند کسب و کار به عنوان یک ماژول مستقل توسعه داده می‌شود و پیچیدگی کلی سیستم کاهش می‌یابد.  بخش دوم مقاله به سیستم‌های شبیه‌سازی می‌پردازد و توضیح می‌دهد که چگونه هوش مصنوعی مولد می‌تواند ایجاد و استفاده از این سیستم‌ها را آسان‌تر و قدرتمندتر کند. نویسنده معتقد است که با استفاده از هوش مصنوعی مولد، تفکر ما از تفکر خطی به تفکر شبیه‌سازی تغییر خواهد کرد و این امر منجر به بحث‌ها و تصمیم‌گیری‌های دقیق‌تر و کارآمدتر می‌شود.  در نهایت، این مقاله به آینده‌ای اشاره می‌کند که در آن استفاده از سیستم‌های شبیه‌سازی برای حل مسائل پیچیده و تصمیم‌گیری‌های مهم رایج خواهد شد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تجربه و رفتار</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد تغییر پارادایم در توسعه نرم‌افزار از «مهندسی مبتنی بر مشخصات و پیاده‌سازی» به «مهندسی تجربه و رفتار» بحث می‌کند.  نویسنده استدلال می‌کند که تمرکز بر تجربه کاربری و رفتار نرم‌افزار، به ویژه با ظهور اتوماسیون و هوش مصنوعی مولد، ضروری است.  مفهوم «نرم‌افزار سیال» معرفی می‌شود که نرم‌افزاری انعطاف‌پذیر و با قابلیت تطبیق با هر کاربر است.  رفتار نرم‌افزار به عنوان حالتی متغیر با زمان تعریف می‌شود که تست آن بر کیفیت تجربه کاربری تمرکز دارد، نه صرفاً انطباق با مشخصات.  نویسنده با تشبیه کنترل بدن توسط انسان، به تجربه نهایی کاربری اشاره می‌کند که در آن پیچیدگی سیستم‌ها نامحسوس می‌گردد و نرم‌افزار سیال به بخشی از وجود فیزیکی کاربر تبدیل می‌شود.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تبلور دانش: بال‌هایی فراتر از تصور</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله مفهوم «کریستال دانش» را معرفی می‌کند که به دانش بسیار منسجم و انتزاعی از چندین قطعه اطلاعات اشاره دارد. نویسنده با استفاده از مثال پرواز و نقش بال‌ها در آن، این مفهوم را توضیح می‌دهد. بال‌ها به عنوان نمادی از یکپارچگی جنبه‌های مختلف پرواز (سر خوردن، استفاده از انرژی خارجی و داخلی) ارائه می‌شوند.  سپس، نویسنده مفهوم «تبلور دانش» را مطرح می‌کند که به پالایش ترکیبات دانش و کشف نقاط تراکم اشاره دارد.  او  مدل‌های «دریاچه دانش»، «پایگاه دانش»، «جعبه جواهر دانش» و «جعبه ابزار دانش» را برای نشان دادن مراحل مختلف سازماندهی و کاربرد دانش معرفی می‌کند.  در نهایت، نویسنده استدلال می‌کند که تبلور دانش نیازمند تخصص یا مهارت‌های خاص نیست و می‌تواند توسط هرکسی، حتی با کمک هوش مصنوعی، انجام شود و منجر به پیشرفت‌های شگرف شود.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>سیستم هوش یادگیری مصنوعی: طرح مفهومی ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله سیستم هوش یادگیری مصنوعی (ALIS) را معرفی می‌کند که یادگیری ذاتی (شبکه‌های عصبی) و یادگیری اکتسابی را ترکیب می‌کند. ALIS از پنج عنصر تشکیل شده است: پردازشگر هوشمند، ذخیره‌گاه دانش، جهان، حافظه حالت و چارچوب. ALIS دانش را از نتایج تعامل با جهان استخراج کرده، ذخیره و انتخاب می‌کند.  دانش می‌تواند به صورت پارامترهای شبکه عصبی، متن زبان طبیعی یا زبان‌های رسمی باشد. ALIS با یک رابط کاربری چت ساده شروع می‌شود که تاریخچه مکالمات را برای استخراج دانش و تشکیل پایگاه دانش استفاده می‌کند.  با مکانیزم‌های پیش و پس‌بررسی، سیستم انتخاب دانش را بهبود می‌بخشد و امکان استفاده از دانش گذشته در تعاملات جدید را فراهم می‌کند.  ALIS به صورت افزایشی توسعه می‌یابد و می‌تواند در توسعه نرم‌افزار و حوزه‌های دیگر مورد استفاده قرار گیرد. اشتراک‌گذاری دانش در پلتفرم‌هایی مانند گیت‌هاب، توسعه را تسریع می‌کند. ALIS می‌تواند با استفاده از دانش انباشته‌شده، LLMها را پیش آموزش دهد و  به عنوان یک هوش مصنوعی تجسم‌یافته مجازی عمل کند و در نهایت در دنیای فیزیکی نیز کاربرد پیدا کند.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>یادگیری ماشینی زبان طبیعی</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد یادگیری ماشینی زبان طبیعی (NLM) بحث می‌کند که رویکردی جدید در یادگیری ماشینی است و از مدل‌های زبان بزرگ (LLM) از پیش آموزش‌دیده استفاده می‌کند.  به جای یادگیری از طریق داده‌های عددی، NLM از زبان طبیعی برای یادگیری استفاده می‌کند.  مدل پایه NLM، یک مدل یادگیری نظارت‌شده برای طبقه‌بندی است که در آن LLM از پیش آموزش‌دیده، پاسخ‌ها را به سوالات ارائه می‌دهد و این پاسخ‌ها در پایگاه دانش ذخیره می‌شوند تا در آینده برای بهبود دقت استفاده شوند.  مقاله سپس به بررسی واقع‌گرایی مدل پایه و کاربرد آن در یک سناریوی عملی، مثل تقسیم وظایف بین دپارتمان‌ها، می‌پردازد.  در نهایت، مقاله به مقایسه NLM با یادگیری ماشینی عددی سنتی می‌پردازد و نشان می‌دهد که NLM به دلیل کارایی بسیار بالاتر در یادگیری، داده‌های آموزشی کمتری نیاز دارد و به پیش‌پردازش داده‌ها نیاز کمتری دارد.  این به دلیل توانایی LLM در استخراج اطلاعات از متن و تعمیم آن به موقعیت‌های مختلف است. در نهایت نتیجه گیری می‌شود که با وجود سرعت پایین پردازش زبان طبیعی در مقایسه با محاسبات عددی، کارایی بالای یادگیری ماشینی زبان طبیعی می‌تواند آن را به رویکردی جذاب برای آینده یادگیری ماشینی تبدیل کند، به خصوص با توجه به رسیدن مدل‌های زبان بزرگ به محدودیت‌های بهبود عملکرد از طریق مقیاس‌بندی ساده.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تولید خودکار ویدیوی ارائه از پست‌های وبلاگ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله شرح می‌دهد چطور نویسنده سیستمی برای تولید خودکار ویدیوهای ارائه از پست‌های وبلاگ با استفاده از هوش مصنوعی مولد ساخته است. این سیستم از هوش مصنوعی برای تولید مواد ارائه به فرمت SVG، تبدیل متن به گفتار و ادغام این عناصر در یک ویدیو استفاده می‌کند. چالش اصلی، جلوگیری از سرریز متن در اسلایدهای SVG بود که با ترکیبی از قوانین، دستورالعمل‌ها برای هوش مصنوعی و یک برنامه تشخیص سرریز متن حل شد.  پس از تولید اسلایدها، متن روایت با استفاده از هوش مصنوعی تولید و به صدا تبدیل می‌شود و سپس همه چیز با استفاده از ffmpeg به یک ویدیو تبدیل می‌گردد. نویسنده اشاره می‌کند که گوگل نیز ابزاری مشابه ارائه کرده است، اما این پروژه به او درک عمیقی از استفاده موثر از هوش مصنوعی مولد داده است. این سیستم در حال حاضر ویدیوها را به طور خودکار در یوتیوب منتشر می‌کند.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>مکانیسم توجه به عنوان هوش مجازی خرد</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد مکانیسم توجه در ترنسفورمرها و ارتباط آن با مفهوم «هوش مجازی» بحث می‌کند. مکانیسم توجه به عنوان ویژگی اصلی ترنسفورمرها، هوش مصنوعی را قادر می‌سازد تا در پردازش زبان طبیعی، تنها به کلمات مرتبط توجه کرده و کلمات غیرضروری را حذف کند. این مکانیسم به درک بهتر ارجاعات، صفات و بافتار در متن‌های طولانی کمک می‌کند. نویسنده مفهوم «هوش مجازی» را معرفی می‌کند که در آن هوش مصنوعی می‌تواند به صورت داخلی، دانش مورد نیاز برای هر وظیفه را شناسایی و استفاده کند، بدون نیاز به تقسیم‌بندی دستی دانش.  او مکانیسم توجه را به عنوان «هوش مجازی خرد» توصیف می‌کند که بر اساس وظیفه، تنها به دانش مربوطه تمرکز می‌کند.  همچنین، نویسنده مفهوم «مکانیسم توجه صریح» را ارائه می‌دهد که به صورت عباراتی به زبان طبیعی، دانش مورد نیاز برای هر وظیفه را مشخص می‌کند و می‌تواند توسط هوش مصنوعی تولید یا به‌روزرسانی شود. در نهایت، نویسنده نتیجه می‌گیرد که مکانیسم توجه، کلید تقویت بازگشتی هوش در لایه‌های مختلف است و جوهر هوش پیشرفته را تشکیل می‌دهد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ابعاد درک فضایی: پتانسیل هوش مصنوعی</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله به بررسی پتانسیل هوش مصنوعی در درک فضاهای چندبعدی، به ویژه فضاهای چهاربعدی و بالاتر، می‌پردازد. نویسنده استدلال می‌کند که در حالی که انسان‌ها با محدودیت‌های درک بصری دوبعدی روبرو هستند، هوش مصنوعی می‌تواند با آموزش مجازی، بینایی فضایی چندبعدی را کسب کند. این توانایی به هوش مصنوعی امکان می‌دهد تا نمودارهای چندبعدی را به صورت پانورامیک و بدون پنهان شدن داده‌ها درک کند.  این امر تحلیل روندها، مقایسه‌ها، و کشف الگوهای پیچیده در داده‌ها را تسهیل می‌کند. نویسنده ادعا می‌کند که این توانایی می‌تواند به نوآوری پارادایمی در علم و دانشگاه شتاب بخشد و منجر به کشف نظریه‌ها و قوانین جدید شود، حتی اگر این پارادایم‌های جدید برای انسان‌ها به‌طور کامل قابل درک نباشند.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>عصر هوش سمفونیک</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله، چشم‌انداز آینده هوش مصنوعی مولد را در دو زمینه «کار تکراری» و «کار جریانی» بررسی می‌کند.  در کار تکراری، ابزارها بهینه هستند، اما محدودیت‌های انسانی (زمان و مهارت) مانع افزایش کارایی می‌شوند. برای رفع این مشکل، تبدیل کار تکراری به کار جریانی استانداردشده پیشنهاد می‌شود که در آن هوش مصنوعی مولد برای هر وظیفه تخصصی شده و با سیستم‌ها به هم متصل می‌شوند. این کار جریانی، با تبلور دانش و بهینه‌سازی، کارایی را افزایش می‌دهد و انتقال تدریجی وظایف به هوش مصنوعی را آسان‌تر می‌کند.  مفهوم هوش مجازی معرفی می‌شود که در آن هوش مصنوعی مولد نقش‌ها و دانش را در طول یک فرآیند واحد تغییر می‌دهد.  این هماهنگ‌سازی هوشمند، شبیه به مدیریت ماشین‌های مجازی، امکان انعطاف‌پذیری و کارایی بالاتر را فراهم می‌کند.  نویسنده، هوش سمفونیک را به عنوان مرحله‌ای از هوش مصنوعی مولد معرفی می‌کند که در آن،  هوش مصنوعی می‌تواند مانند یک ارکستر، وظایف متعدد را با هماهنگی و انعطاف‌پذیری انجام دهد و این مفهوم را به عنوان گامی به سوی هوش عمومی مصنوعی (AGI) می‌داند.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>هماهنگ‌سازی هوش مجازی</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد مفهوم «هوش مجازی» و «هماهنگ‌سازی هوشمند» بحث می‌کند. هوش مجازی به توانایی شبیه‌سازی چندین شخصیت یا دیدگاه توسط یک سیستم هوش مصنوعی اشاره دارد، مشابه ماشین‌های مجازی در دنیای کامپیوتر. هماهنگ‌سازی هوشمند روشی برای ترکیب چندین هوش مجازی درون یک سیستم واحد هوش مصنوعی است، برخلاف هماهنگ‌سازی سیستم که نیازمند ترکیب چندین سیستم هوش مصنوعی مجزا است. مزیت هماهنگ‌سازی هوشمند در سادگی و انعطاف‌پذیری آن است که از طریق دستورات ساده و بدون نیاز به توسعه سیستم قابل انجام است.  نویسنده در ادامه به مفهوم «مشاوره نهایی» اشاره می‌کند که با استفاده از هماهنگ‌سازی هوشمند و جابجایی بین نقش‌ها و دیدگاه‌های مختلف، به بهبود دقت و دامنه تفکر هوش مصنوعی منجر می‌شود. این روش می‌تواند منجر به نوآوری و حل مسائل پیچیده شود و جایگزینی واقعی هوش مصنوعی به جای انسان در کسب‌وکارها را امکان‌پذیر کند.  در نهایت، مقاله بر مزایای استفاده از هوش مجازی و هماهنگ‌سازی هوشمند در افزایش کارایی و دقت سیستم‌های هوش مصنوعی و گسترش کاربردهای آن در دنیای واقعی تاکید می‌کند.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تفکر شبیه‌سازی و منشأ حیات</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد منشأ حیات و معرفی مفهوم «تفکر شبیه‌سازی» بحث می‌کند. نویسنده با اشاره به مثال افزایش کمک‌خرجی، نشان می‌دهد که عدم درک صحیح تجمع و تعامل در فرایندها، می‌تواند به درک نادرست منجر شود.  نویسنده منشأ حیات را به عنوان یک فرآیند تجمعی و تعاملی در مقیاس سیاره‌ای توضیح می‌دهد که طی آن مواد شیمیایی ساده به‌تدریج پیچیده‌تر می‌شوند. این فرآیند شامل گردش مواد شیمیایی در زمین، واکنش‌های شیمیایی مکرر و تشکیل پلیمرها است.  نویسنده این گذار تدریجی را به عنوان «اولین گام» در منشأ حیات می‌داند و نقش عواملی مانند ابر گرد و غبار محافظ در برابر اشعه فرابنفش و وجود دریاچه‌ها و حوضچه‌های متعدد را در این فرآیند برجسته می‌کند. همچنین، نویسنده «تفکر شبیه‌سازی» را به عنوان روشی برای درک این فرآیندها معرفی می‌کند که شامل ردیابی تدریجی تجمع و تعامل برای درک منطقی نتایج است و آن را به عنوان مهارتی کلیدی در توسعه نرم‌افزار نیز معرفی می‌کند.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>تبدیل کار جریانی و سیستم‌ها: ماهیت بهره‌برداری از هوش مصنوعی مولد</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله در مورد بهره‌وری از هوش مصنوعی مولد در کسب‌وکار بحث می‌کند و بیان می‌کند که استفاده از آن به عنوان یک ابزار صرف، بهبود قابل توجهی در بهره‌وری ایجاد نمی‌کند. نویسنده بر تبدیل کارهای تکراری به کارهای جریانی و سپس سیستمی‌سازی آن‌ها تأکید می‌کند.  به عقیده نویسنده، هوش مصنوعی مولد به دلیل قابلیت انطباق‌پذیری خود می‌تواند در کار جریانی نقش مؤثری ایفا کند.  مقاله با مثال پاسخگویی به پرسش‌های کارمندان، نشان می‌دهد چگونه تبدیل کار تکراری به کار جریانی و سیستمی‌سازی آن، با استفاده از هوش مصنوعی مولد، به افزایش کارایی می‌انجامد. در نهایت، نویسنده به برداشت‌های نادرست رایج در مورد کاربرد هوش مصنوعی مولد می‌پردازد و بر اهمیت تغییر در طرز فکر برای استفاده مؤثر از آن تأکید می‌کند. این تغییر به معنای تبدیل وظایف به کار جریانی و سیستمی‌سازی آن‌ها است تا به بهبود مستمر و افزایش کارایی منجر شود.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>مهندسان همه‌جانبه در عصر نرم‌افزار سیال</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله در مورد ظهور هوش مصنوعی مولد در برنامه‌نویسی و تأثیر آن بر نقش مهندسان نرم‌افزار بحث می‌کند. نویسنده استدلال می‌کند که هوش مصنوعی مولد می‌تواند به طور قابل توجهی فرآیند برنامه‌نویسی را خودکار کند و به توسعه «نرم‌افزار سیال» منجر شود، نرم‌افزاری که کاربران می‌توانند آن را به طور مستقیم از طریق تعامل با هوش مصنوعی مولد سفارشی کنند. این امر به نوبه خود منجر به تقاضای بیشتر برای مهندسان همه‌جانبه می‌شود که دارای دانش و مهارت‌های گسترده‌ای در حوزه‌های مختلف فناوری اطلاعات هستند و می‌توانند بر کل سیستم‌های نرم‌افزاری پیچیده نظارت کنند و طراحی اولیه را انجام دهند. نویسنده همچنین مثال‌هایی از نحوه استفاده از هوش مصنوعی مولد در توسعه نرم‌افزار و نحوه تأثیر آن بر آینده توسعه نرم‌افزار و نقش مهندسان را ارائه می‌دهد.  مقاله، همچنین، به نقش مهندسان همه‌جانبه در طراحی سیستم‌های نرم‌افزاری پیچیده و توسعه نرم‌افزارهای همه‌جانبه که با پلتفرم‌ها و دستگاه‌های مختلف سازگار هستند، اشاره می‌کند. در نهایت، نویسنده پیش‌بینی می‌کند که نقش مهندسان فراتر از حوزه فناوری اطلاعات رفته و به سمت مهندسی کسب‌وکار همه‌جانبه و حتی مهندسی اجتماعی همه‌جانبه گسترش یابد.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>سرنوشت تفکر: هوش مصنوعی و بشریت</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد تحول پارادایم‌های توسعه نرم‌افزار در عصر هوش مصنوعی و تأثیر آن بر شیوه تفکر انسان بحث می‌کند. نویسنده پارادایم «فرآیند-محور» را پیشنهاد می‌دهد که در آن، فرآیندها به عنوان ماژول‌های مستقل در نظر گرفته می‌شوند و این رویکرد با شهود انسانی همخوانی بیشتری دارد.  با پیشرفت هوش مصنوعی، نیاز به استانداردسازی کاهش می‌یابد و بهینه‌سازی فردی جایگزین بهینه‌سازی کلی می‌شود. این امر منجر به پدیده‌ای به نام «جامعه بهینه‌سازی فردی» می‌شود که در آن قضاوت‌ها بر اساس شرایط فردی انجام می‌شوند. نویسنده «فلسفه سوبژکتیو» را معرفی می‌کند که بر اهمیت تأمل عمیق و مسئولیت‌پذیری در تصمیم‌گیری‌های فردی تأکید دارد. در نهایت، مقاله نتیجه می‌گیرد که با وجود پیشرفت هوش مصنوعی، انسان‌ها همچنان به تفکر عمیق و طراحی چارچوب‌های فردی برای حل مسائل نیاز خواهند داشت و از این رو، از «سرنوشت تفکر» اجتناب‌ناپذیر هستند.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>دعوتی به نرم‌افزار فرآیند کسب و کار محور</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>مقاله در مورد نرم‌افزار فرآیند کسب و کار محور بحث می‌کند که رویکردی نوین در توسعه نرم‌افزار است. این نرم‌افزار، به جای برنامه‌های پیچیده، فایلی شامل دستورالعمل‌های کسب و کار و فیلدهای ورود اطلاعات است که توسط انسان یا هوش مصنوعی اجرا می‌شود. این رویکرد، با همسو کردن طراحی نرم‌افزار با درک انسان از فرآیندها، اصلاح و افزودن ویژگی‌ها را آسان‌تر می‌کند.  هوش مصنوعی می‌تواند در اجرای این فایل نقش داشته باشد، وظایف را به انسان‌ها محول کند و از طریق رابط‌های کاربری ساده، فرآیند را برای انسان‌ها روان‌تر کند. این فایل به عنوان یک نرم‌افزار اجرایی برای انسان و هوش مصنوعی عمل می‌کند و به سازمان‌ها اجازه می‌دهد تا به سرعت فرآیندهای کسب و کار خود را بهبود بخشند و دانش را انباشته کنند. در نتیجه، سازمان‌ها به سازمان‌های یادگیرنده سریع تبدیل می‌شوند که در آنها انسان‌ها فقط حداقل کار لازم را انجام می‌دهند و هوش مصنوعی وظایف پیچیده و نیازمند تطبیق با تغییرات را بر عهده می‌گیرد. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>طراحی چارچوب به عنوان یک توانایی فکری</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fa/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>این مقاله به بررسی نقش طراحی چارچوب به عنوان یک توانایی فکری در دانشگاهیان و توسعه می‌پردازد. نویسنده استدلال می‌کند که در کنار کشف حقایق از طریق مشاهده، ابداع و طراحی چارچوب نیز فعالیت فکری مهمی است که در زمینه‌هایی مانند علم (با مثال‌هایی مانند نظریه‌های زمین‌مرکزی و خورشیدمرکزی، مکانیک نیوتنی، نظریه نسبیت و مکانیک کوانتومی) و دیگر رشته‌های دانشگاهی نمود می‌یابد.  نویسنده بین دو فعالیت فکری متمایز، کشف از طریق مشاهده و ابداع از طریق طراحی، تفاوت قائل می‌شود و  بر این نکته تأکید می‌کند که هر کدام مجموعه مهارت‌های متفاوتی را می‌طلبند.  اگرچه بسیاری از پژوهشگران در کشف از طریق مشاهده مهارت دارند، اما  مهارت در طراحی چارچوب کمتر رایج است.  نویسنده مهندسان نرم‌افزار را به عنوان گروهی که به دلیل ماهیت کارشان، بالقوه دارای مهارت‌های لازم برای طراحی چارچوب‌های دانشگاهی هستند، معرفی می‌کند، زیرا طراحی مفاهیم انتزاعی در سطح متا، بخشی از کار روزانه آن‌هاست.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>