<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notes de recherche de Katoshi</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/</link>
    <description>Notes de recherche d&apos;un ingénieur logiciel/architecte système/Docteur en ingénierie. Exploration des mécanismes de l&apos;origine de la vie, de l&apos;essence des phénomènes de la vie, et des structures de l&apos;intelligence et de la société à travers l&apos;expérience du développement logiciel.</description>
    <language>fr</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/fr/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Vers une ère sans murs : Création d&apos;un site de blog en 30 langues</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Cet article détaille la création d&apos;un site de blog multilingue (30 langues) et accessible, automatisé grâce à l&apos;IA générative Gemini.  L&apos;auteur a développé un système basé sur Astro générant automatiquement des fichiers HTML à partir d&apos;ébauches d&apos;articles japonais.  Un autre programme, utilisant l&apos;API de Gemini, catégorise et balise les articles.  La traduction multilingue, incluant les éléments du site et les articles eux-mêmes, est aussi gérée par Gemini.  L&apos;accessibilité est améliorée grâce à des suggestions de Gemini, intégrant des modifications HTML pour les utilisateurs malvoyants ou utilisant un clavier. L&apos;auteur souligne la capacité de Gemini à surmonter les barrières linguistiques, en assurant des traductions nuancées et naturelles, et à gérer des aspects techniques complexes comme l&apos;adaptation aux langues s&apos;écrivant de droite à gauche.  Il met en avant l&apos;automatisation du processus, rendant le site évolutif et facilement maintenable, ouvrant ainsi la voie à une diffusion d&apos;informations sans les barrières habituelles de langue et d&apos;accessibilité, bien qu&apos;il reconnaisse que d&apos;autres défis, culturels par exemple, restent à surmonter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Développement axé sur le développement et Tests axés sur le refactoring</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;impact de l&apos;IA générative sur le développement logiciel, proposant deux nouvelles approches: le &quot;Développement axé sur le développement&quot; et les &quot;Tests axés sur le refactoring&quot;.  Le premier consiste à utiliser l&apos;IA pour créer continuellement des outils logiciels facilitant le développement lui-même, améliorant ainsi l&apos;efficacité et la réutilisabilité du code.  Au lieu du développement piloté par les tests (TDD), l&apos;auteur suggère les &quot;Tests axés sur le refactoring&quot;, où les tests sont mis en place après une phase de développement significative, principalement pour s&apos;assurer de l&apos;intégrité du code après des modifications importantes (refactoring).  Ces approches, combinées à la notion d&apos;Ingénieur omnidirectionnel et de Développement axé sur l&apos;expérience, représentent une évolution significative des pratiques de développement logiciel, permettant une plus grande agilité et une meilleure adaptation aux besoins changeants des projets.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compression Temporelle et Angles Morts : La Nécessité de la **調速** (Régulation de Vitesse)</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore les défis posés par l&apos;accélération exponentielle du progrès technologique, en particulier celui de l&apos;IA générative. Cette accélération auto-renforçante, alimentée par les avancées des modèles, les applications logicielles, la récupération de connaissances et l&apos;afflux de capitaux et d&apos;ingénieurs, conduit à une « compression temporelle ». Cette compression réduit le délai pour combler les « angles morts sociaux » technologiques, c&apos;est-à-dire les risques et applications inattendus. L&apos;auteur soutient que cette situation augmente la probabilité que des risques non anticipés causent des dommages importants à la société, potentiellement avant que des contre-mesures ne soient élaborées. Il introduit le concept de « Société Chronoscatologique », où les individus ont des perceptions très divergentes de la vitesse et de l&apos;impact du progrès technologique, rendant difficile une compréhension commune et une planification collective. Face à ces enjeux, l&apos;article souligne la nécessité d&apos;une vision et d&apos;une stratégie pour réguler cette accélération. Il propose d&apos;utiliser l&apos;IA générative elle-même comme un « stabilisateur intégré » pour modérer le rythme du développement technologique, afin d&apos;éviter que la compression temporelle ne dépasse les capacités de perception et de contrôle humain, et permettre de prendre des décisions critiques éclairées malgré les « sauts temporels » perçus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub comme Mine Intellectuelle</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore le potentiel de GitHub comme plateforme collaborative dépassant le développement logiciel.  L&apos;auteur présente DeepWiki, un service générant automatiquement des sites wiki pour les projets GitHub, illustrant l&apos;utilisation de l&apos;IA pour documenter le code.  Il introduit ensuite le concept d&apos;« Usine Intellectuelle », un système automatisé utilisant l&apos;IA pour transformer des articles de blog en divers formats (traductions, vidéos YouTube, etc.).  L&apos;auteur gère ses brouillons sur GitHub et envisage de rendre ses projets publics, transformant ainsi GitHub en une « Mine Intellectuelle », une source de données pour les Usines Intellectuelles.  Ce système créerait une base de connaissances publique dynamique, alimentée par l&apos;IA et capable de découvrir des connexions et des connaissances nouvelles, appelées « Cristaux Intellectuels », accélérant ainsi l&apos;innovation et la génération de connaissances.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dislocation Gestaltique des Idées</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;auteur introduit le concept de &quot;Dislocation Gestaltique des Idées&quot;, un phénomène où la définition précise d&apos;une idée la fait s&apos;effondrer.  Il utilise l&apos;exemple de la chaise: sa définition dépend du contexte (humain, nain, géant) et de la fonctionnalité (s&apos;asseoir).  Maintenir la Gestalt nécessite de considérer la fonctionnalité, la relativité et la globalité.  L&apos;article explore ensuite la question de la conscience chez les personnages fictifs et les robots, argumentant que notre perception de la conscience dépend de notre immersion dans le récit.  L&apos;auteur applique ce raisonnement aux IA actuelles, critiquant les arguments qui nient leur conscience comme étant des cas de dislocation Gestaltique, car ils se focalisent sur des critères restrictifs plutôt que sur la fonctionnalité de l&apos;IA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cristaux Intellectuels : Entre Intuition et Logique</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore la connexion entre l&apos;intuition et la logique, soulignant la nécessité de traduire des intuitions justes en arguments logiques pour favoriser le consensus et éviter la division.  Il introduit le concept de &quot;cristaux intellectuels&quot; comme structures logiques sous-jacentes à des intuitions, illustré par l&apos;analyse critique de l&apos;intérêt national. L&apos;auteur argue que l&apos;intérêt national, souvent présenté comme garant de la survie et de la prospérité d&apos;une nation, est imprévisible et potentiellement contre-productif à long terme.  Il propose une approche alternative axée sur la paix, la bonne gouvernance, la prospérité économique et la gestion des risques, favorisant une accumulation progressive de connaissances et de technologies bénéfiques à tous.  L&apos;article définit les &quot;mathématiques naturelles&quot; comme l&apos;expression de logiques fortes en langage naturel, permettant de révéler ces cristaux intellectuels et de construire des arguments à la fois intuitifs et logiquement rationnels, contribuant ainsi au progrès intellectuel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apprendre à apprendre : l&apos;intelligence innée</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;émergence de l&apos;intelligence artificielle en se penchant sur la nature inhérente de l&apos;apprentissage.  Il introduit le concept de &quot;Concepteur de cadre inné&quot;, un mécanisme permettant d&apos;apprendre à apprendre.  L&apos;auteur différencie l&apos;apprentissage métacognitif (répétitif) de l&apos;apprentissage métaphysique (immédiat), illustrant ces concepts par l&apos;apprentissage par le corps et par le langage.  L&apos;apprentissage automatique du langage naturel est présenté comme un exemple d&apos;apprentissage métaphysique, grâce aux grands modèles linguistiques et à leur capacité à utiliser des connaissances sans apprentissage répétitif.  Le langage naturel est identifié comme une interface métaphysique puissante, un cadre permettant l&apos;apprentissage métaphysique.  L&apos;article explore ensuite des cadres virtuels (construits sur le langage naturel) et des cadres natifs, acquis par une pratique répétée.  Finalement, l&apos;article suggère que les grands modèles linguistiques, grâce à leur mécanisme d&apos;attention, fonctionnent comme des Concepteurs de cadre innés, apprenant de manière incrémentale des cadres complexes, ce qui explique le fonctionnement de ces modèles.  L&apos;article conclut en suggérant que l&apos;humain possède également un mécanisme similaire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Société Chronoscatologique</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article introduit le concept de &quot;Société Chronoscatologique&quot;, une société où les disparités dans la perception du temps, exacerbées par l&apos;IA générative, créent des difficultés de communication et de prise de décision.  Ces divergences ne se limitent pas aux frontières nationales ou générationnelles, mais concernent la compréhension même des technologies d&apos;IA, de leurs applications et de leurs impacts économiques et sociaux.  L&apos;auteur souligne la difficulté de combler ces écarts, car ils résultent non seulement de différences d&apos;informations et de connaissances, mais aussi de biais cognitifs et de visions divergentes de l&apos;avenir (linéaire vs exponentielle).  La solution proposée repose sur une approche de discussion et de prise de décision plus indépendante de la perception du temps, en cherchant un consensus uniquement sur les points cruciaux où les divergences temporelles affectent la qualité du débat.  L&apos;analogie de Chrono Trigger, un jeu vidéo collaboratif, illustre la possibilité de coopération malgré des perceptions temporelles divergentes, servant de modèle pour naviguer dans la complexité de la Société Chronoscatologique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&apos;ère de la Pensée par Simulation</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;impact de l&apos;IA générative sur le développement logiciel et la pensée humaine.  L&apos;auteur a développé une &quot;Usine Intellectuelle&quot;, un système utilisant l&apos;IA pour générer divers contenus à partir d&apos;un contenu original, et une application web pour le gérer, qu&apos;il qualifie d&apos;«Ingénierie Omnidirectionnelle» et de «Logiciel liquide» pour sa flexibilité. Il propose une méthodologie de développement logiciel «Orienté Processus Métier»,  favorisant l&apos;optimisation individuelle des modules plutôt que globale, simplifiant le développement et les modifications grâce à l&apos;IA.  L&apos;article étend cette perspective aux systèmes de simulation, arguant que l&apos;IA générative permet de simuler des éléments non mathématiquement exprimables, améliorant la précision et l&apos;efficacité des simulations.  L&apos;auteur prédit un changement de la «pensée linéaire» vers la «Pensée par Simulation», où les discussions sont basées sur des simulations générées par l&apos;IA, améliorant la collaboration et la compréhension.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Expérience et Comportement</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore un nouveau paradigme en ingénierie logicielle: l&apos;ingénierie de l&apos;Expérience et du Comportement.  Contrairement à l&apos;approche traditionnelle axée sur les spécifications et l&apos;implémentation, cette nouvelle approche priorise l&apos;expérience utilisateur et le comportement du logiciel.  L&apos;auteur introduit le concept de &quot;Logiciel Liquide&quot;, un logiciel hautement adaptable et flexible, rendu possible par l&apos;automatisation du développement logiciel via l&apos;IA générative.  Ce logiciel, équipé d&apos;un chatbot IA, permettrait aux utilisateurs de modifier l&apos;interface utilisateur selon leurs préférences. Tester le comportement du logiciel ne se limite pas à la conformité fonctionnelle, mais évalue également la qualité de l&apos;expérience utilisateur, visant une expérience aussi intuitive que le contrôle de son propre corps. L&apos;objectif ultime est un Logiciel Liquide seamless, intégré à l&apos;expérience utilisateur au point de devenir une extension de soi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cristallisation des connaissances : des ailes au-delà de l&apos;imagination</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore le concept de &quot;cristallisation des connaissances&quot;, défini comme le raffinement de combinaisons de connaissances existantes pour révéler des liens profonds et créer des &quot;cristaux de connaissance&quot;.  L&apos;auteur utilise l&apos;exemple du vol et des ailes pour illustrer ce processus.  Il explique comment l&apos;aile, en intégrant différents aspects du vol (portance, propulsion, résistance), représente un cristal de connaissance.  Il propose une métaphore : un &quot;lac de connaissances&quot; (données brutes), une &quot;base de connaissances&quot; (données organisées), une &quot;boîte à gemmes de connaissances&quot; (cristaux de connaissance) et une &quot;boîte à outils de connaissances&quot; (applications pratiques). L&apos;auteur soutient que la cristallisation des connaissances, accessible à tous, peut débloquer des innovations et démocratiser l&apos;accès à la connaissance, offrant des possibilités jusque-là inimaginables, en utilisant l&apos;analogie des ailes pour symboliser ce potentiel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Système d&apos;Intelligence Artificielle Apprenante : Le concept ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article détaille le concept d&apos;ALIS, un système d&apos;intelligence artificielle apprenante combinant apprentissage inné (réseaux neuronaux) et acquis.  L&apos;apprentissage acquis repose sur l&apos;extraction, le stockage et l&apos;utilisation de connaissances externes, stockées sous forme textuelle (langage naturel) initialement, puis extensible à des langages formels.  ALIS est composé de cinq éléments : processeur intelligent (LLM ou partie du cerveau), magasin de connaissances (paramètres du réseau ou mémoire à long terme), le monde (environnement externe), mémoire d&apos;état (mémoire à court terme ou états cachés) et cadre (structure de pensée).  L&apos;article propose une architecture incrémentale et agile, commençant par une IA de chat simple intégrant un mécanisme d&apos;extraction de connaissances de l&apos;historique des conversations, stockées dans un lac de connaissances puis structurées en base de connaissances. Des mécanismes de pré- et post-vérification sont ajoutés pour une meilleure sélection des connaissances.  L&apos;ALIS vise une extensibilité et une collaboration via le partage de connaissances (ex: GitHub), et pourrait être intégrée à une IA incarnée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apprentissage automatique en langage naturel</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;apprentissage automatique en langage naturel (LLM), une approche utilisant des grands modèles linguistiques pré-entraînés pour apprendre à partir de données textuelles, contrairement à l&apos;apprentissage automatique traditionnel basé sur des données numériques.  Un modèle de base est présenté, illustrant l&apos;apprentissage supervisé pour la classification, où un LLM, sans modification de ses paramètres, apprend une tâche (ici, l&apos;affectation de demandes à différents services) en interagissant avec une base de connaissances qui enregistre les phrases d&apos;entrée, les réponses du LLM et les jugements de correction.  Bien que le modèle de base soit simplifié, une version plus réaliste est proposée, incluant un processus itératif d&apos;ajout et de correction d&apos;informations dans la base de connaissances. L&apos;avantage principal de cette approche est son efficacité : elle nécessite moins de données, pas d&apos;itération ni de prétraitement, grâce à l&apos;abstraction et aux capacités de raisonnement du LLM.  L&apos;article conclut que malgré la vitesse inférieure du traitement du langage naturel comparé au calcul numérique, l&apos;efficacité de l&apos;apprentissage en langage naturel compense largement cet inconvénient, surtout compte tenu des limites potentielles de l&apos;amélioration des performances des LLM par la seule mise à l&apos;échelle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Génération automatique de vidéos de présentation à partir d&apos;articles de blog</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Ce système automatise la création de vidéos de présentation YouTube à partir d&apos;articles de blog.  Il utilise l&apos;IA générative pour créer des supports de présentation au format SVG, un script narratif et des données audio.  Le défi principal était d&apos;éviter le débordement de texte dans les supports SVG.  L&apos;auteur a mis en place des règles pour l&apos;IA, une itération des invites et un programme de vérification pour détecter et corriger le débordement.  Des vérifications supplémentaires sont intégrées pour éviter les graphiques complexes.  Si des erreurs sont détectées, le processus de génération est répété.  Enfin, les diapositives et l&apos;audio sont combinés en une vidéo MP4.  Bien que des outils similaires émergent,  le projet a permis à l&apos;auteur d&apos;apprendre l&apos;utilisation efficace de l&apos;IA générative.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le mécanisme d&apos;attention en tant que micro-intelligence virtuelle</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore le mécanisme d&apos;attention des Transformers, le qualifiant de clé de la révolution de l&apos;IA générative.  Il souligne que, contrairement aux approches précédentes qui combinaient plusieurs mécanismes, le Transformer a démontré que l&apos;attention seule était suffisante.  Ce mécanisme permet à l&apos;IA de se concentrer sur les mots pertinents d&apos;un texte, même long et complexe, en ignorant les informations inutiles.  L&apos;auteur propose ensuite le concept d&apos;« intelligence virtuelle », une capacité future de l&apos;IA à sélectionner et utiliser automatiquement les connaissances nécessaires à une tâche, analogiquement au mécanisme d&apos;attention.  Il définit la « micro-intelligence virtuelle » comme un mécanisme d&apos;attention à petite échelle, et propose un « mécanisme d&apos;attention explicite », consistant en instructions en langage naturel spécifiant les connaissances à utiliser pour une tâche donnée,  améliorable de manière itérative.  En conclusion, l&apos;attention est présentée non pas comme un mécanisme fortuit, mais comme un élément fondamental de l&apos;intelligence avancée, permettant une amélioration récursive des capacités de l&apos;IA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dimensions de la perception spatiale : Le potentiel de l&apos;IA</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore le potentiel de l&apos;IA à percevoir et à traiter des données multidimensionnelles, contrairement aux limitations humaines.  Il suggère que, tandis que les humains perçoivent le monde 3D à partir d&apos;images 2D, l&apos;IA pourrait être entraînée à appréhender directement des espaces à 4 dimensions, voire plus.  Cette capacité permettrait une analyse panoramique de données complexes, révélant des schémas et des lois cachés, notamment dans des combinaisons dimensionnelles variées.  L&apos;auteur postule que cette &quot;vision multidimensionnelle&quot; native de l&apos;IA pourrait révolutionner la science et l&apos;innovation, permettant la découverte accélérée de nouveaux paradigmes et lois scientifiques, même si ces découvertes pourraient dépasser la compréhension humaine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&apos;ère de l&apos;Intelligence Symphonique</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;évolution de l&apos;IA générative au-delà de son rôle d&apos;outil, vers une &quot;Intelligence Symphonique&quot;. Il analyse deux approches : le travail d&apos;itération (essais-erreurs humains) et le travail en flux (systèmes standardisés). Le travail d&apos;itération, bien que dominant actuellement, est limité par l&apos;efficacité humaine et la difficulté à transférer l&apos;expertise. La solution proposée est la conversion du travail d&apos;itération en travail en flux, systématisant les tâches et permettant une collaboration IA-humain plus efficace.  L&apos;article introduit ensuite le concept d&apos;&quot;intelligence virtuelle&quot;, où une seule IA gère plusieurs rôles, mimant l&apos;adaptabilité humaine.  L&apos;orchestration de l&apos;intelligence, combinant plusieurs rôles et connaissances, conduit à l&apos;Intelligence Symphonique, capable de gérer de multiples tâches complexes comme un orchestre.  Cette Intelligence Symphonique représente un accomplissement majeur de l&apos;IA générative et une étape vers une forme d&apos;AGI, capable d&apos;apprendre et de s&apos;améliorer de façon autonome.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orchestration de l&apos;Intelligence Virtuelle</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article introduit le concept d&apos;« orchestration de l&apos;intelligence », une méthode permettant à une seule IA de simuler plusieurs intelligences virtuelles pour effectuer des tâches complexes.  Contrairement à l&apos;orchestration de systèmes qui nécessite un développement logiciel et combine plusieurs IA distinctes, l&apos;orchestration de l&apos;intelligence utilise des instructions simples (prompts) pour diriger une IA unique à adopter différents rôles et perspectives.  Ce processus permet une flexibilité accrue et une rapidité de développement inégalée.  L&apos;article souligne le potentiel de cette approche pour la « délibération ultime »,  une forme de pensée raffinée résultant de la combinaison de multiples perspectives, minimisant les erreurs et stimulant la créativité et l&apos;innovation.  L&apos;orchestration de l&apos;intelligence, grâce à l&apos;intelligence virtuelle, permet à l&apos;IA d&apos;apprendre de ses erreurs, d&apos;organiser ses informations et de se rapprocher des capacités cognitives humaines, ouvrant ainsi la voie à une plus grande autonomie dans la gestion des affaires.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La pensée par simulation et l&apos;origine de la vie</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Cet article explore la &quot;pensée par simulation&quot;, une méthode consistant à suivre pas à pas l&apos;accumulation et l&apos;interaction des phénomènes pour comprendre les résultats. L&apos;auteur l&apos;applique à l&apos;origine de la vie, proposant une explication alternative en se concentrant sur l&apos;interaction répétée des substances chimiques sur la Terre primitive.  Au lieu d&apos;un événement unique et miraculeux, il décrit une transition progressive vers des substances de plus en plus complexes grâce à la circulation de l&apos;eau et de l&apos;air, la présence de polymères et la protection offerte par un nuage de poussière. Ce processus, comparable à un vaste et continu processus chimique planétaire, pose les bases de la vie.  L&apos;auteur souligne que cette approche nécessite moins de preuves directes que de réfuter le mécanisme proposé.  La pensée par simulation est ensuite comparée au développement logiciel, nécessitant une double simulation : de la logique interne du programme et de son interaction avec l&apos;utilisateur. L&apos;auteur propose  le concept de &quot;mathématiques naturelles&quot;, utilisant le langage naturel pour exprimer rigoureusement les concepts mathématiques, facilitant ainsi la compréhension.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conversion en travail en flux et systèmes : L&apos;essence de l&apos;utilisation de l&apos;IA générative</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;utilisation de l&apos;IA générative pour améliorer la productivité et la qualité des opérations commerciales. Il souligne la distinction entre le travail d&apos;itération (flexible, essais-erreurs) et le travail en flux (incrémental, livrable final). L&apos;auteur soutient que l&apos;IA générative est plus efficace lorsqu&apos;elle est intégrée dans des systèmes de travail en flux plutôt que comme un simple outil pour le travail d&apos;itération. La Révolution Industrielle et la Révolution Informatique servent d&apos;exemples de conversion de tâches itératives en flux systématisés.  L&apos;article détaille comment convertir une tâche (traitement des demandes des employés) en un processus de travail en flux, en identifiant les étapes spécifiques. Il explique comment systématiser ce flux avec l&apos;IA, en corrigeant progressivement ses erreurs et en améliorant le processus.  Enfin, l&apos;article réfute les idées reçues selon lesquelles l&apos;IA générative est inefficace, en soulignant l&apos;importance d&apos;une approche systémique plutôt que de l&apos;utiliser comme un simple outil pour des tâches itératives.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les ingénieurs omnidirectionnels à l&apos;ère du Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;impact de l&apos;IA générative sur le développement logiciel, annonçant l&apos;ère du &quot;Liquidware&quot;, où les logiciels s&apos;adaptent dynamiquement aux besoins des utilisateurs grâce à la personnalisation via IA.  Les auteurs décrivent le rôle croissant des &quot;ingénieurs omnidirectionnels&quot;, capables de gérer des projets complexes impliquant plusieurs piles technologiques grâce à l&apos;automatisation de la programmation par l&apos;IA.  L&apos;article illustre ce concept avec l&apos;exemple d&apos;une application e-commerce devant intégrer une communauté utilisateur, une compatibilité multi-supports et une adaptation Liquidware, soulignant la nécessité de compétences transverses et la réduction de l&apos;importance de la programmation pure.  Le Liquidware n&apos;est pas un concept futuriste mais une réalité en développement, ouvrant la voie à une ingénierie plus globale, englobant l&apos;organisation et même la société.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le destin de la pensée : IA et humanité</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore l&apos;évolution du rôle de la pensée humaine à l&apos;ère de l&apos;IA.  Avec l&apos;automatisation du travail intellectuel, l&apos;auteur propose un nouveau paradigme de programmation : l&apos;approche &quot;orientée processus&quot;, qui privilégie la modularité et l&apos;optimisation individuelle des processus, plutôt que l&apos;optimisation globale.  Ce paradigme se reflète dans la société, menant à une &quot;société d&apos;optimisation individuelle&quot; où les décisions sont prises au cas par cas.  L&apos;auteur introduit la &quot;philosophie subjective&quot;, une éthique valorisant la délibération profonde et la responsabilité individuelle dans la prise de décision.  La capacité à concevoir des cadres individuels pour chaque situation devient alors essentielle.  En conclusion, même avec l&apos;IA, la pensée humaine, notamment la capacité de jugement individuel et de conception de cadres, demeure indispensable, voire plus cruciale qu&apos;avant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invitation aux logiciels orientés processus métier</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Cet article propose une nouvelle approche du développement logiciel : les logiciels orientés processus métier.  Contrairement à la programmation orientée objet, cette approche centre le développement autour du processus métier lui-même, représenté par un fichier unique combinant manuel et champs de saisie de données. Ce fichier, exécutable par les humains et/ou l&apos;IA, permet une exécution directe du processus sans développement de programmes complexes. L’IA assiste les humains dans les tâches, améliorant l’efficacité et l’adaptation aux changements.  L’approche favorise l’accumulation de connaissances et l’amélioration continue des processus, créant une &quot;organisation à apprentissage rapide&quot; où les humains effectuent un travail minimal via des interfaces conviviales, tandis que l’IA gère l’apprentissage et l’adaptation aux nouveaux processus.  L’utilisation de formats simples, comme le Markdown, est suggérée pour faciliter la gestion par l’IA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La conception de cadres : une capacité intellectuelle</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>L&apos;article explore la conception de cadres conceptuels comme une activité intellectuelle clé, distincte de la découverte scientifique par observation.  Il argumente que tandis que le monde académique privilégie la découverte, l&apos;invention de nouveaux cadres conceptuels (ex: théories géocentrique et héliocentrique, mécanique newtonienne) est essentielle au progrès.  Ces inventions, qualifiées d&apos;« innovations paradigmatiques », augmentent les options disponibles plutôt que de remplacer complètement les anciennes pensées.  L&apos;article souligne la différence de compétences requises : la découverte par observation versus l&apos;invention par conception.  Si la première est largement enseignée, la seconde est moins répandue, bien que cruciale pour les ingénieurs, notamment les ingénieurs logiciels, dont le travail implique régulièrement la conception et la reconfiguration de concepts abstraits.  Ces derniers possèdent ainsi potentiellement les compétences nécessaires à la conception de cadres académiques, nécessitant une expertise poussée dans la conception de concepts abstraits et la création de nouveaux modèles.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>