<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (fr)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/rss.xml</link>
<description>Latest articles (fr)</description>
<item>
  <title>Orchestration de l'Intelligence Virtuelle</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Cet article introduit le concept d'« intelligence virtuelle », analogue à la technologie de machine virtuelle, permettant à une seule IA de simuler plusieurs intelligences aux rôles variés. Contrairement à l'« orchestration de système » qui combine plusieurs IA via un développement logiciel, l'« orchestration de l'intelligence » utilise des instructions textuelles pour organiser ces intelligences virtuelles au sein d'une IA unique. Cette approche simplifie la création et la modification de systèmes IA collaboratifs, sans nécessiter de programmation. L'article met en avant l'utilité de l'orchestration de l'intelligence pour la « délibération ultime », où l'IA peut explorer diverses perspectives et itérer sur ses propres processus de pensée, améliorant ainsi la précision, la créativité et la réduction des erreurs. L'intelligence virtuelle, par sa capacité à gérer des rôles et des connaissances dynamiquement, est présentée comme un moyen d'accroître significativement le potentiel de l'IA en tant que substitut humain dans les environnements professionnels.</description>
</item>
<item>
  <title>L'Ère de l'Intelligence Symphonique</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'article introduit le concept d'"Intelligence Symphonique" comme la prochaine étape de l'IA générative, dépassant l'usage comme simple outil dans le travail itératif. Le travail itératif, caractérisé par des essais et erreurs humains, rencontre des limites d'efficacité et de transfert de compétences. La transformation en travail en flux et sa systématisation, où l'IA générative exécute des tâches spécialisées connectées par un système, optimise l'efficacité et permet la capitalisation des connaissances. L'article présente ensuite l'"intelligence virtuelle" comme la capacité de l'IA générative à changer de rôle et de connaissances au sein d'une seule exécution, simulant ainsi une forme de travail itératif. Cette capacité, combinée à l'"orchestration de l'intelligence" pour gérer ces rôles, mène à l'Intelligence Symphonique, analogue à l'intelligence humaine. Atteindre ce stade avec des processus de travail en flux et des bases de connaissances permettrait à l'IA de gérer de multiples tâches itératives, d'en apprendre de nouvelles par observation et de partager ses connaissances, annonçant une forme d'AGI.</description>
</item>
<item>
  <title>Dimensions de la perception spatiale : Le potentiel de l'IA</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Cet article explore le potentiel de l'IA à percevoir et comprendre des espaces et des graphes multidimensionnels, dépassant ainsi les limitations humaines. Alors que les humains perçoivent l'espace 3D via des images 2D et une cartographie mentale inverse, un processus potentiellement applicable à la perception 4D simulée, l'IA pourrait nativement appréhender des dimensions supérieures sans projection. Cette capacité permettrait une compréhension exhaustive des graphes multidimensionnels, révélant des motifs cachés et facilitant la découverte de nouvelles lois et régularités. L'IA multidimensionnelle pourrait ainsi accélérer les innovations paradigmatiques en sciences, potentiellement menant à des découvertes plus rapides de théories comme la relativité ou la mécanique quantique. Bien que l'IA puisse expliquer ces concepts complexes dans des dimensions réduites pour les humains, une incompréhension fondamentale des principes sous-jacents pourrait émerger à mesure que les paradigmes s'élargissent au-delà de la capacité humaine.</description>
</item>
<item>
  <title>Travail basé sur les flux et systèmes : l'essence de l'utilisation de l'IA générative</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Cet article distingue le travail itératif du travail basé sur les flux, affirmant que l'IA générative apporte une valeur significative lorsqu'elle est appliquée à la systématisation du travail basé sur les flux, plutôt qu'utilisée comme un simple outil pour le travail itératif. Les révolutions industrielle et informatique sont présentées comme des exemples de transformation réussie du travail itératif en flux, puis de systématisation, augmentant ainsi la productivité et la qualité. L'IA générative est particulièrement bien adaptée à la transformation du travail itératif en flux car elle peut être reconfigurée plus facilement que les humains. Un exemple détaillé de traitement des demandes d'employés montre comment passer d'une approche itérative (résolution par outil) à un flux systématisé via une décomposition claire des tâches et une intégration de l'IA. L'article critique les idées fausses courantes sur l'inefficacité de l'IA générative, les attribuant à une utilisation comme outil pour des tâches itératives ou à la tentative de faire exécuter des tâches itératives par l'IA. La clé réside dans la transformation du travail en flux et sa systématisation pour une amélioration continue et une efficacité accrue.</description>
</item>
<item>
  <title>La pensée par simulation et l'origine de la vie</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Cet article introduit le concept de "pensée par simulation" comme une méthodologie de pensée axée sur la compréhension des phénomènes par l'accumulation progressive et l'interaction des éléments. L'auteur l'illustre avec l'exemple de l'argent de poche doublé quotidiennement. Il applique ensuite cette approche à l'origine de la vie, suggérant qu'elle résulte d'un processus d'accumulation et d'interaction chimiques à l'échelle planétaire, plutôt que d'un événement unique. L'article détaille comment les réactions chimiques répétées, la circulation des substances, la formation de composés légèrement plus complexes, et l'existence de millions de sites d'expérimentation locaux auraient conduit aux briques élémentaires de la vie. Il met en avant le rôle des polymères et les conditions de la Terre primitive (nuages de poussière, atmosphère, énergie) comme catalyseurs essentiels. La "pensée par simulation", souvent appelée "mathématiques naturelles" lorsqu'elle est exprimée en langage courant, est présentée comme une compétence cruciale pour les développeurs de logiciels, leur permettant de traduire les exigences client en systèmes fonctionnels. L'auteur conclut que cette méthode de pensée est fondamentale pour appréhender des mystères complexes et sera de plus en plus valorisée dans divers domaines.</description>
</item>
<item>
  <title>L'ingénieur Omnidirectionnel à l'Ère du Logiciel Liquide (Liquidware)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>L'article explore l'impact croissant de l'IA générative sur le développement logiciel, soulignant sa capacité à générer du code et à automatiser les tests. Cette avancée permet aux utilisateurs de personnaliser les logiciels, donnant naissance au concept de "liquidware" – des logiciels hautement adaptables et fluides. En parallèle, l'émergence du "liquidware" et l'automatisation accrue de la programmation par l'IA créent une demande accrue pour des "ingénieurs omnidirectionnels". Ces ingénieurs, capables de naviguer et de synthétiser des connaissances à travers diverses piles technologiques, sont essentiels pour concevoir des systèmes complexes et composites, tels que des plateformes communautaires multi-appareils et multi-plateformes. L'article postule que le rôle de l'ingénieur évoluera au-delà du "full-stack" vers des compétences plus holistiques, englobant l'ingénierie commerciale et sociale pour une adaptation et une amélioration sociétales globales.</description>
</item>
<item>
  <title>Le Destin de la Pensée : L'IA et l'Humanité</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Cet article explore l'évolution future de la pensée humaine à l'ère de l'intelligence artificielle (IA). L'auteur soutient que si l'IA libère les humains du travail intellectuel traditionnel, elle exigera un nouveau type de pensée axé sur la délibération et l'optimisation individuelle. Le paradigme de l'orientation processus en développement logiciel est présenté comme une analogie, où les processus sont conçus comme des modules autonomes, privilégiant la redondance pour une adaptation flexible plutôt que l'optimisation globale. Cette approche se reflète dans une société future "individuellement optimisée", où les décisions flexibles et adaptées aux circonstances spécifiques prévaudront sur les règles généralistes. Pour naviguer dans cette société, une "philosophie subjective" est proposée, valorisant l'acte de délibération et l'assomption de responsabilité pour chaque jugement. L'article conclut que la conception de cadres conceptuels deviendra une compétence essentielle pour de nombreuses personnes, car elles devront analyser les situations sous de multiples perspectives individuelles. Ainsi, malgré l'assistance de l'IA, les humains continueront à devoir penser, voire plus intensément, pour assumer la responsabilité de leurs jugements.</description>
</item>
<item>
  <title>Une Invitation à l'Orientation Processus Métier</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Cet article introduit le concept de "Logiciel Orienté Processus Métier" (Business Process Oriented Software), une nouvelle approche de développement logiciel. Inspiré par le paradigme du logiciel orienté objet, qui regroupe données et traitements liés, le logiciel orienté processus métier vise à encapsuler les informations et les fonctions au sein de l'unité fondamentale de l'activité organisationnelle : le processus métier. Cette approche est appliquée à des documents où les manuels métier et les champs de saisie d'informations sont intégrés dans un même fichier, servant de logiciel exécutable par des humains ou des IA. L'article détaille comment ces fichiers peuvent faciliter les modifications et améliorations des processus, réduire les coûts de développement et de maintenance, et permettre une accumulation et une amélioration continues des connaissances organisationnelles. L'assistance par IA est également explorée pour l'exécution de ces tâches, menant à des "organisations à apprentissage rapide" plus efficaces.</description>
</item>
<item>
  <title>La conception de frameworks comme capacité intellectuelle</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/fr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Cet article distingue deux activités intellectuelles fondamentales : la découverte par l'observation, centrée sur l'identification de faits universels et l'accumulation de connaissances, et l'invention par la conception, qui crée de nouveaux objets et systèmes pour le progrès matériel et technologique. Bien que la science et le développement soient généralement liés, l'invention par la conception existe également au sein du monde universitaire, notamment dans la « conception de frameworks ». Les modèles géocentrique, héliocentrique, la mécanique newtonienne, la relativité et la mécanique quantique sont présentés comme des exemples de frameworks, jugés pour leur utilité plutôt que leur exactitude, et dont les changements peuvent être considérés comme des « inventions de paradigme ». L'article souligne que ces deux activités intellectuelles requièrent des compétences distinctes, et que tous les universitaires ne possèdent pas nécessairement les compétences de conception de frameworks. Les ingénieurs, en particulier les ingénieurs logiciels, sont mis en avant car ils manipulent régulièrement des concepts abstraits à un méta-niveau, leur conférant un potentiel pour la conception de frameworks académiques, à condition qu'ils excellent dans la conception conceptuelle abstraite.</description>
</item>
</channel>
</rss>