<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (gu)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/rss.xml</link>
<description>Latest articles (gu)</description>
<item>
  <title>વર્ચ્યુઅલ ઇન્ટેલિજન્સનું સંચાલન</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ વર્ચ્યુઅલ મશીન ટેકનોલોજીના સિદ્ધાંતોને વર્ચ્યુઅલ ઇન્ટેલિજન્સ (VI) ના ખ્યાલમાં વિસ્તારે છે, જ્યાં એક AI મોડેલ બહુવિધ ભૂમિકાઓ અને વ્યક્તિત્વ ધરાવી શકે છે. આ VI, માનવીય વાતચીતમાં વર્ચ્યુઅલ બુદ્ધિમત્તાના ઉપયોગ સાથે સામ્યતા ધરાવે છે. લેખ ચર્ચા કરે છે કે કેવી રીતે VI, પરંપરાગત સિસ્ટમ ઓર્કેસ્ટ્રેશનથી વિપરીત, "ઇન્ટેલિજન્સ ઓર્કેસ્ટ્રેશન" ને સક્ષમ કરે છે. સિસ્ટમ ઓર્કેસ્ટ્રેશન બહુવિધ AI સિસ્ટમોને જોડવા માટે સિસ્ટમ ડેવલપમેન્ટની માંગ કરે છે, જ્યારે ઇન્ટેલિજન્સ ઓર્કેસ્ટ્રેશન ફક્ત પ્રોમ્પ્ટ સૂચનાઓ દ્વારા એક જ AI ની અંદર VI ની ભૂમિકાઓને ગોઠવી શકે છે, જે વધુ સુગમતા અને ઝડપી પુનરાવર્તન પ્રદાન કરે છે. આ "અંતિમ વિચારણા" ને પણ સક્ષમ કરે છે, જ્યાં AI ને બહુવિધ પરિપ્રેક્ષ્યોને જોડીને વિચારવા માટે સૂચના આપી શકાય છે, જે નવીનતા અને ચોકસાઈને પ્રોત્સાહન આપે છે. આ ટેકનોલોજી AI ને વ્યવસાયિક સંદર્ભોમાં વધુ અસરકારક અને માનવીય વિકલ્પ બનાવવાની ક્ષમતા ધરાવે છે.</description>
</item>
<item>
  <title>સિમ્ફોનિક ઇન્ટેલિજન્સનો યુગ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ વ્યવસાયિક પ્રક્રિયાઓમાં જનરેટિવ AI ના ઉપયોગને બે પરિપ્રેક્ષ્યથી જુએ છે: પુનરાવર્તિત કાર્ય (iterative work) અને પ્રવાહ કાર્ય (flow work). પુનરાવર્તિત કાર્યમાં, AI ને એક સાધન તરીકે ઉપયોગમાં લેવાય છે, પરંતુ માનવ ક્ષમતા અને અનુભવના તફાવતો મર્યાદાઓ ઊભી કરે છે. આ મર્યાદાઓને પાર કરવા માટે, કાર્યોને પ્રમાણિત પ્રવાહ કાર્યમાં રૂપાંતરિત કરવા અને AI ને સિસ્ટમ તરીકે એકીકૃત કરવા જરૂરી છે. આનાથી AI ચોક્કસ કાર્યોમાં નિપુણ બને છે અને જ્ઞાનનો લાભ બધાને મળે છે. આ પ્રક્રિયા બૌદ્ધિક કાર્ય ફેક્ટરી લાઇન જેવું સ્વયંસંચાલન તરફ દોરી જાય છે. લેખ 'વર્ચ્યુઅલ ઇન્ટેલિજન્સ' અને 'ઇન્ટેલિજન્સ ઓર્કેસ્ટ્રેશન' જેવી નવી વિભાવનાઓ રજૂ કરે છે, જ્યાં AI એક જ સમયે બહુવિધ ભૂમિકાઓ અને જ્ઞાનનો ઉપયોગ કરી શકે છે, જેમ કે કમ્પ્યુટર વર્ચ્યુઅલ મશીન અથવા ઓર્કેસ્ટ્રા કરે છે. આ ક્ષમતાને 'સિમ્ફોનિક ઇન્ટેલિજન્સ' કહેવામાં આવે છે, જે માનવ બુદ્ધિનું અનુકરણ કરે છે. આખરે, લેખ સૂચવે છે કે આ સિમ્ફોનિક ઇન્ટેલિજન્સ AGI (Artificial General Intelligence) નું એક સ્વરૂપ બની શકે છે, જે માનવીય પ્રયાસ વિના જ જ્ઞાનને આપમેળે શીખી અને શેર કરી શકે છે.</description>
</item>
<item>
  <title>અવકાશી દ્રષ્ટિના પરિમાણો: AIની સંભાવના</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ અવકાશી દ્રષ્ટિના પરિમાણોની શોધ કરે છે, જેમાં AI ની સંભવિતતા પર ધ્યાન કેન્દ્રિત કરવામાં આવ્યું છે. લેખક દાવો કરે છે કે મનુષ્યો દ્વિ-પરિમાણીય દ્રશ્ય માહિતીમાંથી ત્રિ-પરિમાણીય અવકાશી છબીઓ બનાવે છે. આ સિદ્ધાંત વિસ્તૃત કરીને, લેખક સૂચવે છે કે મનુષ્યો અનુકરણ દ્વારા ચતુર્-પરિમાણીય અવકાશને સમજી શકે છે, જોકે તાલીમમાં સમય લાગી શકે છે અને વ્યવહારિક ઉપયોગ મર્યાદિત હોઈ શકે છે. AI, જોકે, ચતુર્-પરિમાણીય દ્રષ્ટિ પ્રાપ્ત કરી શકે છે અને તેનો લાભ લઈ શકે છે, જે તેમને ત્રિ-પરિમાણીય અને ચતુર્-પરિમાણીય ગ્રાફ્સને મૂળભૂત રીતે સમજવા દે છે, જ્યાં મનુષ્યોને છુપાયેલા ભાગો અને ડેટાના નુકશાનનો સામનો કરવો પડે છે. આ ક્ષમતાને અનંત પરિમાણો સુધી વિસ્તૃત કરી શકાય છે. બહુ-પરિમાણીય દ્રષ્ટિ ડેટા પેટર્નની ઊંડી સમજ, નિયમિતતાઓની શોધ અને ટ્રેન્ડ વિશ્લેષણને સક્ષમ કરે છે, જે હાલની AI પદ્ધતિઓથી આગળ વધીને, ડેટાની રચનામાં ફેરફાર કરીને સમજણને સરળ બનાવે છે. આ ક્ષમતા વૈજ્ઞાનિક પેરાડાઈમ ઇનોવેશનને વેગ આપી શકે છે, જેમ કે ખગોળશાસ્ત્રમાં સૂર્યકેન્દ્રીય સિદ્ધાંતની શોધ, અને ભવિષ્યમાં સાપેક્ષતા અને ક્વોન્ટમ મિકેનિક્સ જેવી શોધોને ઝડપી બનાવી શકે છે. અંતે, AI બહુ-પરિમાણીય ડેટા અને પેરાડાઈમને સમજવામાં મનુષ્યો કરતાં શ્રેષ્ઠ બની શકે છે, જે એવી દુનિયા તરફ દોરી જાય છે જ્યાં મનુષ્યો સિસ્ટમોના અંતર્ગત સિદ્ધાંતોને સંપૂર્ણપણે સમજ્યા વિના તેમનો ઉપયોગ કરી શકે છે.</description>
</item>
<item>
  <title>ફ્લો-આધારિત કાર્ય અને સિસ્ટમ્સ: જનરેટિવ AI ના ઉપયોગનો સાર</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ પુનરાવર્તિત કાર્ય (iterative work) અને ફ્લો-આધારિત કાર્ય (flow-based work) વચ્ચેનો તફાવત સમજાવે છે અને જનરેટિવ AI નો ઉપયોગ કરીને વ્યવસાયિક કાર્યક્ષમતામાં સુધારો કરવા માટે ફ્લો-આધારિત રૂપાંતરણ અને વ્યવસ્થિતકરણના મહત્વ પર ભાર મૂકે છે. ઔદ્યોગિક અને IT ક્રાંતિના ઉદાહરણો ટાંકીને, લેખ દર્શાવે છે કે કેવી રીતે પુનરાવર્તિત કાર્યોને ફ્લો-આધારિત પ્રક્રિયાઓમાં રૂપાંતરિત કરવાથી અને તેમને વ્યવસ્થિત કરવાથી ઉત્પાદકતા અને ગુણવત્તામાં નોંધપાત્ર વધારો થયો.  જનરેટિવ AI ને માત્ર એક સાધન તરીકે ઉપયોગ કરવાને બદલે, લેખ સૂચવે છે કે તેનો ઉપયોગ પુનરાવર્તિત કાર્યોને ફ્લો-આધારિત કાર્યોમાં રૂપાંતરિત કરવા અને ત્યારબાદ તેમને વ્યવસ્થિત કરવા માટે થવો જોઈએ.  માનવ કાર્યકરો માટે આ રૂપાંતરણ મુશ્કેલ હોઈ શકે છે, પરંતુ જનરેટિવ AI ની લવચીકતા તેને શક્ય બનાવે છે.  કર્મચારીઓની પૂછપરછના જવાબ આપવાના ઉદાહરણ દ્વારા, લેખ સમજાવે છે કે કેવી રીતે ફ્લો-આધારિત પ્રક્રિયા બનાવી શકાય છે અને જનરેટિવ AI નો ઉપયોગ કરીને તેને વ્યવસ્થિત કરી શકાય છે.  લેખમાં સામાન્ય ગેરસમજોને પણ દૂર કરવામાં આવી છે, જેમાં જનરેટિવ AI ને માત્ર સાધન તરીકે ઉપયોગ કરવા અથવા તેને પુનરાવર્તિત કાર્યો કરાવવા પર ધ્યાન કેન્દ્રિત કરવું.  અંતે, લેખ ભારપૂર્વક જણાવે છે કે જનરેટિવ AI નો અસરકારક ઉપયોગ કરવા માટે, કાર્યને ફ્લો-આધારિત પ્રક્રિયાઓમાં રૂપાંતરિત કરવાની અને તેમને વ્યવસ્થિત કરવાની વિચારસરણીમાં પરિવર્તન જરૂરી છે, જે સતત સુધારણાને સક્ષમ કરે છે.</description>
</item>
<item>
  <title>સિમ્યુલેશન થિંકિંગ અને જીવનનો ઉદ્ભવ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ 'સિમ્યુલેશન થિંકિંગ' નામની વિચારસરણી પદ્ધતિનો પરિચય કરાવે છે, જે સંચય અને ક્રિયાપ્રતિક્રિયાના પરિણામોને ક્રમશઃ ટ્રેક કરીને તાર્કિક સમજણ મેળવે છે. લેખક આ પદ્ધતિનો ઉપયોગ કરીને જીવનના ઉદ્ભવ જેવા જટિલ વિષયોને સરળ બનાવવાનો પ્રયાસ કરે છે. લેખક દલીલ કરે છે કે જીવનનો ઉદ્ભવ એ કોઈ ચમત્કાર નથી, પરંતુ પ્રાચીન પૃથ્વી પર સરળ રાસાયણિક પદાર્થોના સંચય અને ક્રિયાપ્રતિક્રિયા દ્વારા ધીમે ધીમે વધુ જટિલ પદાર્થોના નિર્માણની એક પ્રક્રિયા છે. આ પ્રક્રિયાને ગ્રહોના સ્તરે અને લાખો નાના પ્રયોગશાળાઓમાં થતી ઘટના તરીકે વર્ણવવામાં આવી છે, જ્યાં પાણી અને વાતાવરણના પરિભ્રમણ દ્વારા રાસાયણિક પદાર્થો ભળી જાય છે. લેખક 'ધૂળના વાદળની પૂર્વધારણા' દ્વારા આ પ્રક્રિયા માટે ઊર્જા સ્ત્રોત અને ઉત્પ્રેરક પ્રદાન કરવાની રીત સમજાવે છે. અંતે, લેખક જણાવે છે કે સિમ્યુલેશન થિંકિંગ, ખાસ કરીને 'કુદરતી ગણિત' સાથે, સોફ્ટવેર ડેવલપમેન્ટ જેવા ક્ષેત્રોમાં પણ ઉપયોગી છે, જ્યાં ગ્રાહકની જરૂરિયાતોને સમજીને તેને કમ્પ્યુટર પ્રોગ્રામમાં રૂપાંતરિત કરવામાં આવે છે. લેખક માને છે કે ભવિષ્યમાં આ કૌશલ્ય ધરાવતા લોકો વિવિધ ક્ષેત્રોમાં મહત્વપૂર્ણ ભૂમિકા ભજવશે.</description>
</item>
<item>
  <title>લિક્વિડવેર યુગમાં સર્વ-દિશાકીય એન્જિનિયર</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ જનરેટિવ AI ની ક્ષમતાઓને, ખાસ કરીને પ્રોગ્રામિંગ ક્ષેત્રે, અને સોફ્ટવેર ડેવલપમેન્ટના ભાવિ પર તેના સંભવિત પ્રભાવનું અન્વેષણ કરે છે. લેખક દલીલ કરે છે કે જનરેટિવ AI, તેના ભાષા મોડેલિંગના આધારે, કુદરતી ભાષા સૂચનાઓને સમજી શકે છે અને કોડ જનરેટ કરી શકે છે, જે પરંપરાગત રીતે માનવ પ્રોગ્રામરો દ્વારા કરવામાં આવતું કાર્ય છે. આ ક્ષમતા, પરીક્ષણ અને પુનરાવર્તન દ્વારા, પ્રોગ્રામિંગ પ્રક્રિયાને સ્વચાલિત કરવાની શક્યતા ખોલે છે. લેખક 'લિક્વિડવેર' નામનો એક નવો ખ્યાલ રજૂ કરે છે, જે સોફ્ટવેરના નવા સ્વરૂપનું વર્ણન કરે છે જે વપરાશકર્તાઓને જનરેટિવ AI ની મદદથી મુક્તપણે કસ્ટમાઇઝ અને અનુકૂલિત કરવાની મંજૂરી આપે છે. આનાથી વપરાશકર્તા-કેન્દ્રિત સોફ્ટવેર ડેવલપમેન્ટમાં નોંધપાત્ર ફેરફાર થાય છે. વધુમાં, લેખ 'સર્વદિશાકીય એન્જિનિયર' ની જરૂરિયાત પર ભાર મૂકે છે, જેઓ વિવિધ સિસ્ટમ સ્ટેક્સ, પ્લેટફોર્મ્સ અને ટેકનોલોજીમાં વ્યાપક જ્ઞાન ધરાવે છે, કારણ કે AI પ્રોગ્રામિંગના ભારને ઘટાડે છે. આ સર્વદિશાકીય એન્જિનિયરની ભૂમિકા જટિલ, સંકલિત સોફ્ટવેર સિસ્ટમ્સની ડિઝાઇન અને વ્યવસ્થાપનમાં નિર્ણાયક બનશે, જે વિવિધ ઉપકરણો અને પ્લેટફોર્મ્સ પર સુસંગતતા સુનિશ્ચિત કરશે. આ પરિવર્તન માત્ર IT એન્જિનિયરો માટે જ નહીં, પરંતુ સમગ્ર સમાજ માટે પણ નવી તકો અને પડકારો રજૂ કરે છે.</description>
</item>
<item>
  <title>વિચારનું ભાગ્ય: AI અને માનવતા</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ AI યુગમાં માનવ વિચારની ભૂમિકા અને ભાવિ પર ચર્ચા કરે છે. લેખક દલીલ કરે છે કે AI બૌદ્ધિક શ્રમનું ભારણ સંભાળશે, તેમ છતાં માણસોને વિચારવાની જરૂરિયાત રહેશે, પરંતુ તે પરંપરાગત બૌદ્ધિક શ્રમ કરતાં અલગ પ્રકારની હશે. લેખક સોફ્ટવેર ડેવલપમેન્ટમાં 'પ્રક્રિયા-લક્ષી' (process-orientation) અભિગમનો પ્રસ્તાવ મૂકે છે, જે ઘટનાઓ દ્વારા ટ્રિગર થતી પ્રક્રિયાઓ પર ધ્યાન કેન્દ્રિત કરે છે અને માનવ અંતર્જ્ઞાન સાથે સુસંગત છે. આ અભિગમ સિસ્ટમ્સને મુખ્યત્વે પ્રક્રિયાઓ દ્વારા સમજવા, જરૂરિયાતોના વિશ્લેષણથી લઈને સંચાલન સુધી સરળ બનાવે છે. AI ના વધતા ઉપયોગ સાથે, સમાજ 'વૈશ્વિક ઑપ્ટિમાઇઝેશન' થી 'વ્યક્તિગત ઑપ્ટિમાઇઝેશન' તરફ આગળ વધશે. આ 'વ્યક્તિગત રીતે ઑપ્ટિમાઇઝ્ડ સોસાયટી' માં, દરેક પરિસ્થિતિ અને સંજોગો માટે વ્યક્તિગત રીતે શ્રેષ્ઠ નિર્ણયો લેવામાં આવશે. આ નૈતિક દૃષ્ટિકોણને લેખક 'વ્યક્તિલક્ષી ફિલોસોફી' (subjective philosophy) તરીકે ઓળખાવે છે, જ્યાં વિચારવાની ક્રિયા પોતે મૂલ્યવાન છે. આ પરિવર્તન માટે 'ફ્રેમવર્ક ડિઝાઇન' ક્ષમતા મહત્વપૂર્ણ બનશે. અંતે, AI ના યુગમાં પણ, માણસોને ઊંડાણપૂર્વક અને વ્યક્તિગત નિર્ણયો લેવા પડશે, જેના માટે વિચારવાનું ચાલુ રાખવું અનિવાર્ય છે, જે 'વિચારનું ભાગ્ય' છે.</description>
</item>
<item>
  <title>બિઝનેસ પ્રોસેસ ઓરિએન્ટેશનનું આમંત્રણ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ "બિઝનેસ પ્રોસેસ-ઓરિએન્ટેડ સૉફ્ટવેર" નામના નવા સૉફ્ટવેર ડેવલપમેન્ટ અભિગમનો પ્રસ્તાવ મૂકે છે. લેખક જણાવે છે કે સંગઠનાત્મક પ્રવૃત્તિઓ બહુવિધ વ્યવસાય પ્રક્રિયાઓથી બનેલી હોય છે, જે કાર્યોમાં વિભાજિત થાય છે. ઑબ્જેક્ટ-ઓરિએન્ટેડ સૉફ્ટવેર, જે સંબંધિત ડેટા અને પ્રોસેસિંગને "ઑબ્જેક્ટ્સ" નામના એકમોમાં સમાવિષ્ટ કરે છે, તે સૉફ્ટવેર વિકાસમાં લોકપ્રિય બન્યું છે કારણ કે તે ફેરફાર અને સુવિધા ઉમેરવામાં સરળતા પ્રદાન કરે છે. "બિઝનેસ પ્રોસેસ-ઓરિએન્ટેડ સૉફ્ટવેર" નો ખ્યાલ આ સિદ્ધાંતને વ્યવસાય પ્રક્રિયા સ્તરે લાગુ કરે છે, જ્યાં સંબંધિત માહિતી અને કાર્યોને વ્યવસાય પ્રક્રિયાના કમ્પાર્ટમેન્ટમાં મૂકવામાં આવે છે. લેખક સૂચવે છે કે આ એક ફાઇલ હોઈ શકે છે જેમાં વ્યવસાય મેન્યુઅલ, ઇનપુટ માહિતી ક્ષેત્રો અને આગામી જવાબદાર વ્યક્તિ માટે સંપર્ક માહિતી શામેલ હોય. આ ફાઇલ પોતે જ "એક્ઝેક્યુટેબલ સૉફ્ટવેર" તરીકે કાર્ય કરે છે, જે મનુષ્યો અથવા કૃત્રિમ બુદ્ધિમત્તા (AI) દ્વારા ચલાવી શકાય છે. AI આ ફાઇલોને વાંચી શકે છે, પ્રક્રિયાઓ ચલાવી શકે છે, મનુષ્યો સાથે સહકાર આપી શકે છે, અને વપરાશકર્તા-મૈત્રીપૂર્ણ ઇન્ટરફેસ પ્રદાન કરી શકે છે. આ અભિગમ સંસ્થાઓને પ્રોગ્રામ ડેવલપમેન્ટની જરૂરિયાત વિના વ્યવસાય પ્રક્રિયાઓમાં સરળતાથી ફેરફાર કરવાની મંજૂરી આપે છે, જ્ઞાનના સંચય અને સતત સ્વ-સુધારણાને પ્રોત્સાહન આપે છે, જે "ઝડપી શીખતી સંસ્થા" ની રચના તરફ દોરી જાય છે. AI, જે મોટા પ્રમાણમાં ડેટા અને પરિવર્તનશીલ પ્રક્રિયાઓને સરળતાથી હેન્ડલ કરી શકે છે, તે માનવીય મર્યાદાઓને દૂર કરીને કાર્યક્ષમતા વધારે છે.</description>
</item>
<item>
  <title>ફ્રેમવર્ક ડિઝાઇન એક બૌદ્ધિક ક્ષમતા તરીકે</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/gu/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>આ લેખ શિક્ષણવિદો અને વિકાસ વચ્ચેના બૌદ્ધિક તફાવતોની તપાસ કરે છે, જેમાં શિક્ષણવિદો નિરીક્ષણ દ્વારા તથ્યોની શોધ પર ધ્યાન કેન્દ્રિત કરે છે અને વિકાસ ડિઝાઇન દ્વારા નવી વસ્તુઓ અને સિસ્ટમ્સ બનાવવા પર ધ્યાન કેન્દ્રિત કરે છે. લેખક ભારપૂર્વક જણાવે છે કે શિક્ષણવિદોમાં પણ, ફ્રેમવર્ક ડિઝાઇન તરીકે ઓળખાતી ડિઝાઇન દ્વારા શોધની બૌદ્ધિક પ્રવૃત્તિ અસ્તિત્વ ધરાવે છે. ભૂકેન્દ્રીય અને સૂર્યકેન્દ્રીય મોડેલો, ન્યુટોનિયન મિકેનિક્સ, સાપેક્ષતા અને ક્વોન્ટમ મિકેનિક્સ જેવા વૈજ્ઞાનિક ખ્યાલોના ઉત્ક્રાંતિને ફ્રેમવર્ક ડિઝાઇનના ઉદાહરણો તરીકે ટાંકવામાં આવે છે, જે તેમની ઉપયોગિતાને આધારે પસંદ કરવામાં આવે છે, સાચીતાને આધારે નહીં. લેખક સૂચવે છે કે આવા પરિવર્તનોને પેરાડાઇમ શોધ અથવા નવીનતાઓ તરીકે જોવામાં આવે. લેખ નિરીક્ષણ દ્વારા શોધ અને ડિઝાઇન દ્વારા આવિષ્કાર માટે જરૂરી કૌશલ્ય સમૂહો વચ્ચેના તફાવતો પર પણ ધ્યાન આપે છે, અને એવી દલીલ કરે છે કે સોફ્ટવેર એન્જિનિયરો, તેમના અમૂર્ત ખ્યાલોને મેટા-સ્તરે પુનઃરૂપરેખાંકિત કરવાના તેમના નિયમિત કાર્યને કારણે, શિક્ષણવિદોમાં ફ્રેમવર્ક ડિઝાઇન માટે જરૂરી કૌશલ્ય સમૂહ ધરાવી શકે છે.</description>
</item>
</channel>
</rss>