<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (tr)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/rss.xml</link>
<description>Latest articles (tr)</description>
<item>
  <title>Sanal Zeka Orkestrasyonu</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, sanal makinelerin bir fiziksel bilgisayarda birden fazla bilgisayar çalıştırabilme veya farklı mimarileri taklit edebilme yeteneğinden yola çıkarak "sanal zeka" kavramını tanıtmaktadır. İnsanların sanal zeka becerisini başkalarının rolünü oynayarak veya konuşmaları hayal ederek sergilediğini belirten makale, konuşma yapay zekasının da bu yeteneğe sahip olduğunu vurgular. Sistem orkestrasyonu, dağıtık işbirliği sistemlerinin isteğe bağlı oluşturulmasını ve yürütülmesini sağlarken, zeka orkestrasyonu sanal zeka kullanılarak, tek bir yapay zekanın işleme sürecinde birden fazla sanal zekanın rollerini ve yapısını esnekçe yönetmesini sağlar. Bu, sistem geliştirme ihtiyacını ortadan kaldırarak sadece talimatlarla gerçekleştirilebilir. Zeka orkestrasyonu, yapay zekanın "düşünmesini" ve "müzakere etmesini" teşvik eder, bu da çok sayıda bakış açısının birleşiminden yeni keşiflere ve yaratıcılığa yol açar. Nihai müzakere, yanlış anlamaları azaltır, düşünme doğruluğunu artırır ve yapay zekanın sürekli kendini güncellemesini sağlar, bu da yapay zekanın iş ortamlarında insan yerine geçme potansiyelini artırır.</description>
</item>
<item>
  <title>Senfonik Zekâ Çağı</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, üretken yapay zekanın iş süreçlerindeki evrimini ve "Senfonik Zekâ" olarak adlandırılan yeni bir zekâ biçimini ele alıyor. Başlangıçta üretken yapay zekanın, insanların deneme yanılma yoluyla yaptığı yinelemeli çalışmalar için bir araç olarak kullanıldığı belirtiliyor. Ancak bu yaklaşımın, insan yeteneği sınırlamaları nedeniyle verimlilikte dar boğazlar yarattığı vurgulanıyor. Sorunun çözümü olarak, yinelemeli çalışmanın akış çalışması ve sistemler aracılığıyla standartlaştırılması öneriliyor. Bu dönüşüm, üretken yapay zekanın görev bazlı optimizasyonunu sağlıyor ve bilginin yayılmasını kolaylaştırıyor. Makalede ayrıca, üretken yapay zekanın tek bir yürütme içinde rollerini ve bilgilerini değiştirebilme yeteneği "sanal zekâ" olarak tanımlanıyor. Birden fazla sanal zekâyı yöneten "zekâ orkestrasyonu"nun, Senfonik Zekâ'yı oluşturduğu ve bu durumun insan zekâsına benzer esnek bir yetenek sunduğu açıklanıyor. Nihayetinde, Senfonik Zekâ'ya ulaşan üretken yapay zekanın, yeni görevleri gözlemleyerek öğrenebileceği ve bu bilgiyi paylaşabileceği, bunun da Yapay Genel Zekâ (AGI) biçimini oluşturacağı öngörülüyor.</description>
</item>
<item>
  <title>Mekansal Algının Boyutları: Yapay Zekanın Potansiyeli</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, insanın iki boyutlu görsel bilgilerden üç boyutlu uzayı algılama yeteneğini temel alarak, dört boyutlu uzayı zihinde canlandırma potansiyelini ve bunun yapay zeka ile nasıl gerçekleştirilebileceğini ele almaktadır. İnsanlar dört boyutlu uzay simülasyonlarını görselleştirerek ve bu uzaydaki nesnelerin davranışlarını öğrenerek zihinlerinde dört boyutlu bir algı geliştirebilirler, ancak bu zaman alıcı ve sınırlı uygulamalara sahip bir olasılıktır. Yapay zeka ise, sanal olarak üç veya daha fazla boyutta algılama yeteneği ile donatılabilir. Bu sayede yapay zeka, dört boyutlu grafikleri gizli kısımlar veya döndürme ihtiyacı olmadan doğal bir şekilde kavrayabilir ve analiz edebilir. Çok boyutlu görüş yeteneği, eğilim analizini, veri desenlerini ve düzenlilikleri daha derinlemesine anlamayı sağlayarak, geleneksel yapay zekanın desen eşleştirme yeteneklerinin ötesine geçer. Makale, bu yeteneğin, bilimsel buluşlarda paradigma inovasyonunu hızlandırabileceğini ve örneğin astronomi veya fizik gibi alanlarda yeni yasaların keşfine yol açabileceğini vurgulamaktadır. Sonuç olarak, çok boyutlu uzaylara adapte olan yapay zeka, insanlığın anlayamayacağı kadar karmaşık paradigmaları bile kavrayarak bilimsel ve akademik alanlarda ilerlemeyi hızlandırabilir.</description>
</item>
<item>
  <title>Akış Bazlı Çalışma ve Sistemler: Üretken Yapay Zeka Kullanımının Özü</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, araçlar ve sistemler arasındaki temel farkı tekrarlayan çalışma ve akış bazlı çalışma ayrımı üzerinden açıklamaktadır. Tekrarlayan çalışma, deneme yanılma yoluyla çıktı üretirken; akış bazlı çalışma, aşamalı ilerleme ve çıktıyı son aşamada üretme prensibine dayanır. Sanayi Devrimi ve BT Devrimi gibi büyük dönüşümlerin, tekrarlayan işlerin akış bazlı işlere dönüştürülüp sistemleştirilmesiyle sağlandığı vurgulanır. Üretken yapay zekanın iş verimliliğini artırmada sadece bir araç olarak kullanılmasının sınırlı kaldığı, asıl amacın tekrarlayan işin akış bazlıya dönüştürülüp sistemleştirilmesi olduğu belirtilir. Üretken yapay zekanın bu dönüşümde, görevleri ve içerikleri deneme yanılma yoluyla yeniden yapılandırma kolaylığı sayesinde insanlardan daha avantajlı olduğu ifade edilir. Makale, üretim hattı ve kurumsal BT sistemleri gibi örneklerle bu süreçleri somutlaştırırken, üretken yapay zeka uygulamalarındaki yaygın yanlış anlamaların (yapay zekayı sadece araç olarak görme veya sadece tekrarlayan görevlere odaklanma) altını çizer ve verimlilik artışı için zihniyet değişikliği gerektiğini savunur.</description>
</item>
<item>
  <title>Simülasyon Düşüncesi ve Yaşamın Kökeni</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, birikim ve etkileşim yoluyla karmaşık sonuçları anlamayı sağlayan 'simülasyon düşüncesi' adı verilen bir düşünme metodolojisi sunmaktadır. Yazar, bu metodolojiyi kullanarak yaşamın kökenindeki ilk adımı, yani basit kimyasal maddelerden daha karmaşık olanlara geçişi açıklamaktadır. Bu geçiş, gezegen ölçeğindeki kimyasal madde döngüleri, tepkimeler ve birikimler aracılığıyla gerçekleşir. Makale, polimerlerin rolünü, izole göl ve göletlerin bilimsel deney alanları olarak işlev görmesini ve toz bulutu hipotezini tartışarak bu süreci desteklemektedir. Ayrıca, simülasyon düşüncesinin biçimsel ifadeler gerektirmeyen, doğal dil kullanılarak da uygulanabileceğini vurgulayan 'doğal matematik' kavramı tanıtılmaktadır. Yazılım geliştirme süreci, simülasyon düşüncesinin hem bilgisayarın iç işleyişini hem de müşterinin hedeflerini anlamak için nasıl kullanıldığını gösteren bir örnek olarak sunulmuştur. Sonuç olarak, simülasyon düşüncesinin, yaşamın kökeni gibi bilimsel gizemleri ve karmaşık yapıları anlamada kritik bir beceri olduğu belirtilmiştir.</description>
</item>
<item>
  <title>Likit Yazılım Çağında Çok Yönlü Mühendis</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, üretken yapay zekanın (ÜY) programlama yeteneklerine odaklanarak, yazılım geliştirme süreçlerini ve endüstriyi nasıl dönüştürdüğünü inceliyor. ÜY'nin metin ve görüntü üretimindeki başarısının ardından, kod yazma yeteneğiyle iş dünyasının dikkatini çektiği belirtiliyor. ÜY'nin sohbet tabanlı yapısı ve programlama dillerini bir tür dil olarak algılaması, onu doğal bir kod üreticisi haline getiriyor. Otomatik testler aracılığıyla kendini iyileştirebilen ÜY'nin, insan talimatlarındaki belirsizliklere ve test hatalarına rağmen gelişiminin sürdüğü vurgulanıyor. Makale, bu gelişmelerin, yazılımın kullanıcılar tarafından anlık olarak özelleştirilebildiği "likit yazılım" çağını başlattığını öne sürüyor. Bu yeni çağda, farklı sistem yığınlarını kapsayan geniş bilgi ve becerilere sahip "çok yönlü mühendisler"in önemi artacak. Bu mühendisler, ÜY'den destek alarak karmaşık ve çok platformlu projeleri yönetebilecek, teknik borç ve güvenlik açıklarını azaltabilecekler. Sonuç olarak, BT mühendislerinin kendilerini "çok yönlü mühendis" olarak geliştirmeleri ve hatta organizasyonel ve toplumsal mühendislik alanlarına doğru ilerlemeleri gerektiği belirtiliyor.</description>
</item>
<item>
  <title>Düşünmenin Kaderi: Yapay Zeka ve İnsanlık</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, yapay zeka (YZ) çağında insanlığın düşünme rolündeki paradigma değişimini inceliyor. Yazar, YZ'nin entelektüel işleri üstlenmesiyle, insanların geleneksel entelektüel emek yerine bireysel optimizasyona odaklanmış yeni bir düşünme biçimi geliştirmesi gerekeceğini savunuyor. Yazılım geliştirmede önerilen "süreç odaklılık" yaklaşımı, her bir sürecin bağımsız bir modül olarak ele alınması ve fazlalığa izin verilmesiyle bireysel optimizasyonu destekliyor. Toplumsal düzeyde bu, "bireysel olarak optimize edilmiş bir toplum" yaratıyor; burada kurallar ve standartlar esnek yorumlanır ve duruma özel yargılara izin verilir. "Öznel felsefe" olarak adlandırılan bu yaklaşım, her bireysel durumun benzersizliğine göre düşünmeyi ve sorumluluk almayı vurguluyor. Makale, YZ'nin verimliliği artırmasıyla, insanların derinlemesine düşünme ve her durum için bireysel çerçeveler tasarlama yeteneğini geliştirerek "düşünmenin kaderi" ile yüzleşeceğini öne sürüyor.</description>
</item>
<item>
  <title>İş Süreci Odaklı Yaklaşma Daveti</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, yazılım geliştirme için yeni bir yaklaşım olan İş Süreci Odaklı Yazılım'ı (Business Process-Oriented Software) tanıtmaktadır. Geleneksel nesne odaklı yazılımdan farklı olarak, bu yaklaşım yazılımı iş süreçlerinin temel birimleri etrafında yapılandırmayı önerir. Bu sayede, iş kılavuzları, giriş bilgileri ve iş akışları tek, tutarlı bir birimde toplanır. Bu dosya, program veya sistem geliştirilmeden de çalıştırılabilir bir yazılım olarak işlev görür; insanlar veya yapay zeka tarafından yürütülebilir. Makale, yapay zekanın bu süreci desteklemesini, dosya formatlarını (örn. Markdown) ve bilgi birikimi ile sürekli iyileştirmeyi vurgulayarak kuruluşların hızlı öğrenen organizasyonlar haline gelmesini sağladığını belirtir.</description>
</item>
<item>
  <title>Entelektüel Bir Yetenek Olarak Çerçeve Tasarımı</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, bilimin temelini oluşturan gözlem yoluyla keşif ile geliştirmenin temelini oluşturan tasarım yoluyla icat arasındaki entelektüel faaliyet farkını vurgulamaktadır. Akademi, gerçeklerin keşfine odaklanırken, geliştirme yeni nesneler ve sistemler icat eder. Ancak makale, bilimin içinde de tasarım yoluyla icat faaliyetinin, özellikle 'çerçeve tasarımı' olarak var olduğunu savunmaktadır. Jeosantrik ve heliosantrik modeller, Newton mekaniği, görelilik ve kuantum mekaniği gibi bilimsel çerçeveler, doğruluktan çok kullanışlılıkla değerlendirilen icatlar olarak ele alınır. Bu çerçeve kaymaları, tam bir düşünce değişimi yerine faydalı seçeneklerin artışı olarak görülmeli ve 'paradigma icatları' veya 'paradigma yenilikleri' olarak adlandırılmalıdır. Makale, bu iki faaliyetin farklı beceri kümeleri gerektirdiğini belirtir. Akademisyenlerin çoğu gözlem yoluyla keşfe odaklanırken, yazılım mühendisleri gibi geliştirme profesyonelleri, soyut kavramları meta düzeyde yeniden yapılandırma yetenekleri sayesinde çerçeve tasarımına doğal olarak daha yatkındır.</description>
</item>
</channel>
</rss>