<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (tr)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/rss.xml</link>
<description>Latest articles (tr)</description>
<item>
  <title>Sınırların Olmadığı Bir Çağa Giriş: 30 Dilde Blog Sitesi Oluşturma</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_24_Wall-Free-Era/</guid>
  <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, üretken yapay zeka (Gemini) kullanılarak Japonca blog taslaklarından otomatik olarak 30 dilde ve erişilebilirliğe sahip bir web sitesi oluşturma sürecini detaylandırmaktadır. Yazar, Astro çerçevesi üzerine kurulu özel programlar aracılığıyla HTML dosyalarının otomatik üretimini, makalelerin Gemini ile otomatik kategorizasyonunu ve etiketlenmesini, ayrıca hem site içi metinlerin hem de makale taslaklarının çok dilli çevirisini açıklamaktadır. Erişilebilirlik özellikleri de yine Gemini'nin önerileriyle iyileştirilmiştir. Makale, üretken yapay zekanın dil ve erişilebilirlik engellerini nasıl aştığını vurgulayarak, bireysel bilgi yayımının önündeki geleneksel engellerin kalktığı bir döneme işaret etmektedir. Sistem, iki hafta gibi kısa bir sürede kurulmuş olup, deneyimi olmayan kişiler tarafından dahi kolayca uygulanabilirliği vurgulanmıştır.</description>
</item>
<item>
  <title>Gelişimsel Gelişim ve Refaktoring Odaklı Test</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_19_Dev-Development/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_19_Dev-Development/</guid>
  <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, yazılım geliştirmede devrim yaratan üretken yapay zekanın etkilerini incelemektedir. "Gelişimsel Gelişim" adı verilen yeni bir yaklaşım önerilmektedir; bu yaklaşımda, geliştirme sürecini kolaylaştıran yardımcı yazılımlar üretken yapay zeka kullanılarak hızla oluşturulur ve bu yazılımlar gelecekteki geliştirmelerde tekrar kullanılabilir. Bu, genel verimliliği artırır ve geliştirme metodolojisini dönüştürür. Makale ayrıca "Refaktoring Odaklı Test" kavramını tanıtarak, Test Odaklı Geliştirme'nin (TDD) her zaman en uygun yaklaşım olmadığını savunmaktadır. Özellikle kullanılabilirlik ve görsel tasarım gibi sübjektif yönler içeren uygulamalarda, yazılımın fiilen çalıştırılıp etkileşimde bulunulmasının ardından refaktoring aşamasında testler oluşturmanın daha mantıklı olduğunu belirtir. Amaç, gelecekte az değişmesi beklenen olgun kısımları test etmek ve değişken kısımları testsiz bırakmaktır. Bu iki yaklaşımın, "Çok Yönlü Mühendis" ve "Deneyim ve Davranış Odaklı Geliştirme" gibi yeni yazılım geliştirme paradigmalarına yol açtığı sonucuna varılmaktadır.</description>
</item>
<item>
  <title>Zaman Sıkışması ve Kör Noktalar: Düzenleme İhtiyacı</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Yapay zeka teknolojisindeki hızlı ve üstel gelişim, özellikle üretken yapay zeka alanında, insan verimliliğini artırmakta ve kendi gelişimini de hızlandırmaktadır. Bu ilerleme, yapay zekanın yazılım entegrasyonuyla daha akıllıca davranmasını sağlayarak teknolojik ilerlemeyi daha da ivmelendirmektedir. Ancak, bu hızlanma, geliştiricilerin ve toplumun tam olarak anlamadığı toplumsal kör noktalar yaratmaktadır. Kademeli ilerlemenin aksine, hızlanan teknolojik gelişmeler risklerin faydaları aşmasına neden olabilir. "Kronos-Karmaşa Toplumu" olarak adlandırılan bu çağda, bireylerin teknolojik ilerlemeyi ve zaman algısını farklı yorumlaması, ortak bir anlayış geliştirmeyi zorlaştırmaktadır. Bu durum, "zaman sıkışması" etkisiyle toplumsal kör noktaların hızla birikmesine ve öngörülemeyen risklerin ortaya çıkmasına yol açmaktadır. Bu sorunlarla başa çıkmak için "vizyon" (değişmez değerler) ve "strateji" (yapay zekayı bir dengeleyici olarak kullanma) gibi yaklaşımlar önerilmektedir. Nihayetinde, yapay zekanın kendisini hem hızlandırıcı hem de dengeleyici olarak kullanarak riskleri yönetmek ve teknolojik ilerlemeyi düzenlemek gerekmektedir.</description>
</item>
<item>
  <title>Bir Fikri Maden Olarak GitHub</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, GitHub'ın sadece bir yazılım geliştirme platformu olmanın ötesine geçerek, fikirler için birincil hammadde kaynağı haline gelme potansiyelini "entelektüel maden" kavramı üzerinden inceliyor. "Entelektüel fabrika" olarak adlandırılan ve üretken yapay zeka ile desteklenen sistemler, GitHub'daki yazılım projeleri, belgeler ve hatta blog taslakları gibi ham maddeleri kullanarak çeşitli içerikler (wiki'ler, videolar, çeviriler vb.) üretiyor. Cognition'ın DeepWiki hizmeti, GitHub'daki projeler için otomatik wiki oluşturarak bu fikri örneklendiriyor. Makale, GitHub'ın açık kaynak felsefesiyle uyumlu olarak, bilgilerin paylaşılacağı, lisanslanacağı ve yönetileceği merkezi bir "kamu bilgi tabanı" oluşturacağını öne sürüyor. Bu veri tabanı, yapay zeka tarafından analiz edilerek yeni bağlantılar ve "entelektüel kristaller" (bilgi kristalleri) adı verilen, düşünce yoluyla büyüyen yeni bilgi biçimleri keşfedilmesini sağlayacak. Sonuç olarak GitHub, insanlığın kolektif zekasını barındıran ve sürekli genişleyen bir bilgi kaynağı haline gelecektir.</description>
</item>
<item>
  <title>Sezgi ve Mantık Arasındaki Entelektüel Kristalleşme</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, sezgisel olarak doğru hissettiğimiz ancak mantıksal olarak açıklamakta zorlandığımız durumları ele almaktadır. Bu tür "entelektüel kristalleşmelerin" açıklanması için sezgi ve mantığı birleştiren bir yol bulunması gerektiği savunulur. Yazar, "ulusal çıkarlar" ve "dünya barışı" arasındaki ilişkiyi inceleyerek, ulusal çıkarların kısa vadede avantajlı görünse de uzun vadede öngörülemezliği ve savaş gibi olumsuz sonuçlara yol açma potansiyeli nedeniyle irrasyonel olduğunu belirtir. Bunun yerine kalıcı barış, yönetişim, ekonomik refah ve risk yönetimi gibi aşamalı olarak biriktirilebilen kavramlara odaklanılması gerektiğini vurgular. Bu tür mantıksal yapıları doğal dilde ifade etmenin "doğal matematik" olarak adlandırıldığı ve sezgisel olarak doğru olanı, sağlam bir mantıkla açıklayarak entelektüel ilerlemeyi mümkün kıldığı ifade edilir.</description>
</item>
<item>
  <title>Düşünsel Gestalt Çöküşü</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, nesneleri ve kavramları tanımlarken karşılaşılan bir zorluk olan "Düşünsel Gestalt Çöküşü" olgusunu ele almaktadır. Yazar, bu çöküşün, bir kavramı aşırı analiz etme veya tek bir katı tanıma indirgeme girişiminden kaynaklandığını öne sürmektedir. Bu olgunun üstesinden gelmenin yolu olarak ise işlevsellik, görecelilik ve bütünlük odaklı bir yaklaşım sunulmaktadır. Örneğin, "sandalye" kavramı, farklı bağlamlarda ve kullanıcılar için farklılaşabilmesine rağmen, üzerine oturulabilme işlevi ve oturan-oturulan ilişkisi bağlamında anlamlı kalır. Makale ayrıca, kurgusal karakterler ve yapay zeka bağlamında bilinç sorunsalını da bu çerçevede inceleyerek, bilincin de benzer şekilde göreceli ve işlevsel bir kavram olarak ele alınması gerektiğini savunmaktadır. Mevcut yapay zekanın bilinçli olup olmadığına dair tartışmalarda sunulan bilimsel veya mantıksal gerekçelerin, Düşünsel Gestalt Çöküşü'nün birer örneği olduğunu ve reddetme argümanlarının yetersiz kaldığını belirtir.</description>
</item>
<item>
  <title>Öğrenmeyi Öğrenme: Doğuştan Gelen Zeka</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, yapay zeka ve insan zekasının temelinde yatan öğrenme mekanizmalarını inceler. Makalede, öğrenmenin iki ana türü olan bedensel öğrenme ve dil aracılığıyla öğrenme tanımlanır. Dil aracılığıyla öğrenme daha sonra fiziksel altı (tekrarla öğrenme) ve metafizik (az tekrarla veya anında öğrenme) öğrenme olarak ikiye ayrılır. Büyük dil modelleri (LLM), ön eğitim ve ince ayar sırasında hem fiziksel altı hem de metafizik öğrenme gerçekleştirebilir. Makale, doğal dili, fiziksel altı ve metafizik öğrenmeyi birbirine bağlayan önemli bir metafizik arayüz olarak vurgular. Ayrıca, temel kavramların ilişkilerini ve yapılarını tanımlayan çerçeveler kavramını sunar. Bu çerçeveler, doğal dil aracılığıyla öğrenilen sanal çerçeveler ve zamanla doğal dil bağımsız hale gelen yerel çerçeveler olarak sınıflandırılır. LLM'lerin, doğal dili temel alarak aşamalı olarak çerçeveleri öğrenen 'doğuştan çerçeveleyiciler' olduğu öne sürülür. Bu mekanizma, dikkat mekanizması ile desteklenir. Sonuç olarak, makale hem LLM'lerin hem de insan beyninin doğuştan gelen çerçeveleme yeteneklerine sahip olduğunu savunur.</description>
</item>
<item>
  <title>Kronoskrambl Toplumu</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, yapay zeka ve ilgili teknolojilerin yaygınlaşmasıyla ortaya çıkan yeni toplumsal olguyu "Kronoskrambl Toplumu" olarak adlandırmaktadır. Bu toplumda, bireylerin teknolojiye, bilgiye ve geleceğe dair algıları, teknolojik gelişim hızının ve erişilebilirliğin farklılık göstermesi nedeniyle büyük ölçüde ayrışmaktadır. Bu ayrışma, ulusal sınırlar, kültürler veya nesiller gibi geleneksel ayrımları aşarak, aynı çağda yaşayan insanlar arasında bile derin zamansal algı boşlukları yaratmaktadır. Makale, üretken yapay zekanın gelişiminin bu boşlukları nasıl derinleştirdiğini, bireylerin teknolojiye, ekonomiye ve topluma dair anlayışlarındaki çeşitliliği ve bunun karar alma süreçlerini nasıl zorlaştırdığını detaylandırmaktadır. Geleceğe yönelik tahminlerdeki doğrusal ve üstel büyüme algısı farklılıkları, bilişsel önyargılar ve farklı bilgi birikimleri bu karmaşıklığı artırmaktadır. Makale, bu zamansal algı farklılıklarının kaçınılmaz olduğunu kabul ederek, bu boşlukları tam olarak kapatmaya çalışmak yerine, anlamlı tartışmalar ve karar alma süreçleri için zamansal algıdan bağımsız yöntemler geliştirmenin önemini vurgulamaktadır. "Chrono Trigger" oyununun geliştirilme süreciyle kurulan analoji, farklı paydaşların zaman algısı farklılıklarına rağmen ortak hedefler için nasıl işbirliği yapabileceğini göstermektedir.</description>
</item>
<item>
  <title>Simülasyon Düşüncesi Çağı</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, üretken yapay zekanın yazılım geliştirmede ve simülasyon sistemlerinde yarattığı dönüşümü ele almaktadır. Yazar, üretken yapay zekayı kullanarak blog sitesi oluşturma, video düzenleme ve otomatik süreçler gibi çeşitli görevleri yerine getiren bir "fikri fabrika" sistemi geliştirdiğini belirtmektedir. Bu sistemin esnekliğini ve geliştirme kolaylığını "likit yazılım" olarak adlandırmaktadır. Makalede ayrıca, üretken yapay zekanın iş süreçlerini modülerleştiren ve bireysel optimizasyonu ön plana çıkaran "iş süreci odaklı geliştirme" metodolojisini nasıl rasyonel hale getirdiği açıklanmaktadır. Üretken yapay zeka sayesinde, simülasyon sistemlerinin sadece matematiksel formüllerle değil, doğal dille de ifade edilebilen unsurları içerebildiği ve bunun "simülasyon düşüncesi" adı verilen yeni bir düşünce biçimine yol açtığı vurgulanmaktadır. Bu yaklaşım, tartışmaları daha yapıcı hale getirerek, belirsizliklerin ve varsayımların daha şeffaf bir şekilde ele alınmasına olanak tanımaktadır.</description>
</item>
<item>
  <title>Bilginin Kristalleşmesi: Hayal Gücünün Ötesindeki Kanatlar</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, "kristalleşmiş bilgi" kavramını tanıtmakta ve bunu uçuş ile kanatların fiziksel açıklamasını örneklendirerek açıklamaktadır. Yazar, mevcut bilgileri yeniden organize ederek ve ilişkilendirerek yaratıcılığın ortaya çıkabileceğini ve bunun "bilginin kristalleşmesi" olarak adlandırılabileceğini öne sürmektedir. Bu süreç, bilgi göllerinden (düzensiz bilgi koleksiyonları) bilgi toplayıp, bunları düzenleyerek bir bilgi tabanı oluşturmayı içerir. Kristalleşmiş bilgi daha sonra "bilgi mücevher kutusu"nda bulunur ve pratik uygulamalara sahip "bilgi araç kutusu"na dönüştürülür. Makale, bilginin demokratikleşmesini vurgulayarak, herkesin bildiği bilgiyi düzenleyip rafine ederek yeni bilgiler keşfedebileceğini belirtir. Yapay zeka da bu süreçte önemli bir rol oynayabilir.</description>
</item>
<item>
  <title>Deneyim ve Davranış</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, geleneksel yazılım geliştirme yaklaşımlarının spesifikasyon ve uygulama odaklı olduğunu belirtirken, günümüzde kullanıcı deneyiminin ve yazılımın davranışının önem kazandığını vurgulamaktadır. Bu çerçevede, Deneyim ve Davranış Mühendisliği adlı yeni bir paradigma önerilmektedir. Bu yaklaşım, kullanıcı deneyimini iyileştirmek için spesifikasyonlarda katı sınırlar olmadan yazılımı yeniden tasarlamayı gerektirebilir. Üretken yapay zeka ve ajan tabanlı geliştirme otomasyonunun yaygınlaşmasıyla, yazılım sistemlerinin yeniden inşası ve kullanıcı arayüzlerinin kişiselleştirilebildiği "likit yazılım" çağı öngörülmektedir. Likit yazılım, geleneksel yazılımdan daha esnek ve her kullanıcıya mükemmel uyum sağlayan bir yapıdadır. Davranış, zamanla değişen bir durum olarak tanımlanır ve testi, kullanıcının deneyim kalitesine göre yapılır; bu da temel işlevsellik doğrulandıktan sonra odak noktasının yüksek kaliteli davranış testlerine kaymasını sağlar. Nihai kullanıcı deneyiminin, insanın kendi bedenini sağlıklı bir durumda kontrol etmesi gibi olduğu benzetmesiyle, likit yazılımın da stressiz ve zahmetsiz bir deneyim sunarak bir vücut gibi işlev göreceği ifade edilmektedir.</description>
</item>
<item>
  <title>Yapay Öğrenme Zekası Sistemi: ALIS Konsepti</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, mevcut yapay zeka modellerinin ötesine geçen Yapay Öğrenme Zekası Sistemi (ALIS) konseptini tanıtmaktadır. ALIS, denetimli öğrenmeye dayalı doğuştan gelen öğrenmenin yanı sıra, bilginin sinir ağı dışında depolandığı ve çıkarım sırasında kullanıldığı edinilmiş öğrenmeyi entegre eder. Sistem, Akıllı İşlemci, Bilgi Deposu, Dünya, Durum Belleği ve Çerçeve olmak üzere beş temel öğeden oluşur. ALIS, bilgi çıkarımı, depolanması, seçimi ve kullanılması prensiplerini temel alır. Edinilmiş bilgi, doğal dil metni olarak temsil edilerek, çıkarım, depolama ve seçim kolaylığı sağlanır; biçimsel diller de kullanılabilir. ALIS, entelektüel faaliyetleri orkestra şefi gibi yöneten "entelektüel orkestrasyon" konseptini benimser. Geliştirme, basit bir sohbet yapay zekası arayüzüyle başlar, bilgi gölü ve bilgi tabanı oluşturulur, RAG mekanizmaları entegre edilir. Ön analiz ve son kontrol mekanizmalarıyla iyileştirmeler yapılır. ALIS, GitHub gibi platformlarda işbirliği yoluyla geliştirilebilir ve bilgi gölü LLM'ler için ön eğitim verisi olarak kullanılabilir. Nihayetinde, ALIS'in sanal olarak cisimleşmiş bir yapay zeka olarak çeşitli alanlarda öğrenme ve etkileşim kurma potansiyeli vurgulanır.</description>
</item>
<item>
  <title>Doğal Dil Makine Öğrenimi</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, yapay zeka öğrenme paradigmasında yeni bir alan olan doğal dil makine öğrenimini (NDML) tanıtıyor. Geleneksel sayısal makine öğreniminin aksine, NDML, önceden eğitilmiş büyük dil modellerini (LLM'ler) kullanarak bilgiyi doğal dil aracılığıyla işler. Temel model, denetimli öğrenme prensiplerini takip eder; giriş cümleleri ve LLM'nin yanıtları, doğru/yanlış yargılarıyla birlikte bir bilgi tabanına kaydedilir. Bu bilgi tabanı daha sonra LLM'nin yanıtlarını yönlendirmek için kullanılır, ancak öğrenme, LLM parametrelerinin değiştirilmesi yerine bilgi tabanına dilsel verilerin eklenmesiyle gerçekleşir. Makale, NDML'nin ezici öğrenme verimliliği sunduğunu, daha az veri ve ön işleme gerektirdiğini vurgular. LLM'lerin soyutlama yetenekleri sayesinde, tek bir doğal dil ifadesi birden çok boyuttan bilgi içerebilir ve yinelemeli öğrenme ihtiyacını azaltır. Bu verimlilik, LLM'lerin yavaş doğal dil işleme hızlarını telafi eder ve gelecekteki yetenek gelişiminin doğal dil makine öğrenimine kayacağını öngörür.</description>
</item>
<item>
  <title>Mikro Sanal Zeka Olarak Dikkat Mekanizması</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, Transformer mimarisinin temel taşı olan dikkat mekanizmasını ve onun yapay zeka alanındaki devrimci etkisini incelemektedir. Dikkat mekanizmasının, bir kelimeyi işlerken cümlenin önceki kelimelerinden hangisine odaklanması gerektiğini öğrenerek doğal dili insanlar kadar ustaca kullanmasını sağladığı belirtiliyor. Bu mekanizma, kelimeler arasındaki uzak ilişkilere rağmen doğru anlamlandırma yapılmasına olanak tanır. Yazar, bu yeteneği "mikro sanal zeka" olarak adlandırarak, göreve özel bilgiyi daraltma eğilimini vurguluyor. Buna karşılık, farklı görevler için bilgiyi yönlendiren ve birleştiren "sanal zeka" kavramı sunuluyor. "Açık dikkat mekanizması" ise, doğal dilde yazılmış ve hangi bilgilere odaklanılması gerektiğini belirten yönergelerle bu makro sanal zekanın gerçekleştirilebileceğini öne sürüyor. Sonuç olarak, dikkat mekanizmasının, ileri düzey zekanın özü olduğu ve sanal zeka ile açık dikkat bilgisi gibi kavramlarla özyinelemeli zeka ilerlemesinin anahtarı olduğu vurgulanıyor.</description>
</item>
<item>
  <title>Sanal Zeka Orkestrasyonu</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, sanal makinelerin bir fiziksel bilgisayarda birden fazla bilgisayar çalıştırabilme veya farklı mimarileri taklit edebilme yeteneğinden yola çıkarak "sanal zeka" kavramını tanıtmaktadır. İnsanların sanal zeka becerisini başkalarının rolünü oynayarak veya konuşmaları hayal ederek sergilediğini belirten makale, konuşma yapay zekasının da bu yeteneğe sahip olduğunu vurgular. Sistem orkestrasyonu, dağıtık işbirliği sistemlerinin isteğe bağlı oluşturulmasını ve yürütülmesini sağlarken, zeka orkestrasyonu sanal zeka kullanılarak, tek bir yapay zekanın işleme sürecinde birden fazla sanal zekanın rollerini ve yapısını esnekçe yönetmesini sağlar. Bu, sistem geliştirme ihtiyacını ortadan kaldırarak sadece talimatlarla gerçekleştirilebilir. Zeka orkestrasyonu, yapay zekanın "düşünmesini" ve "müzakere etmesini" teşvik eder, bu da çok sayıda bakış açısının birleşiminden yeni keşiflere ve yaratıcılığa yol açar. Nihai müzakere, yanlış anlamaları azaltır, düşünme doğruluğunu artırır ve yapay zekanın sürekli kendini güncellemesini sağlar, bu da yapay zekanın iş ortamlarında insan yerine geçme potansiyelini artırır.</description>
</item>
<item>
  <title>Senfonik Zekâ Çağı</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, üretken yapay zekanın iş süreçlerindeki evrimini ve "Senfonik Zekâ" olarak adlandırılan yeni bir zekâ biçimini ele alıyor. Başlangıçta üretken yapay zekanın, insanların deneme yanılma yoluyla yaptığı yinelemeli çalışmalar için bir araç olarak kullanıldığı belirtiliyor. Ancak bu yaklaşımın, insan yeteneği sınırlamaları nedeniyle verimlilikte dar boğazlar yarattığı vurgulanıyor. Sorunun çözümü olarak, yinelemeli çalışmanın akış çalışması ve sistemler aracılığıyla standartlaştırılması öneriliyor. Bu dönüşüm, üretken yapay zekanın görev bazlı optimizasyonunu sağlıyor ve bilginin yayılmasını kolaylaştırıyor. Makalede ayrıca, üretken yapay zekanın tek bir yürütme içinde rollerini ve bilgilerini değiştirebilme yeteneği "sanal zekâ" olarak tanımlanıyor. Birden fazla sanal zekâyı yöneten "zekâ orkestrasyonu"nun, Senfonik Zekâ'yı oluşturduğu ve bu durumun insan zekâsına benzer esnek bir yetenek sunduğu açıklanıyor. Nihayetinde, Senfonik Zekâ'ya ulaşan üretken yapay zekanın, yeni görevleri gözlemleyerek öğrenebileceği ve bu bilgiyi paylaşabileceği, bunun da Yapay Genel Zekâ (AGI) biçimini oluşturacağı öngörülüyor.</description>
</item>
<item>
  <title>Mekansal Algının Boyutları: Yapay Zekanın Potansiyeli</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, insanın iki boyutlu görsel bilgilerden üç boyutlu uzayı algılama yeteneğini temel alarak, dört boyutlu uzayı zihinde canlandırma potansiyelini ve bunun yapay zeka ile nasıl gerçekleştirilebileceğini ele almaktadır. İnsanlar dört boyutlu uzay simülasyonlarını görselleştirerek ve bu uzaydaki nesnelerin davranışlarını öğrenerek zihinlerinde dört boyutlu bir algı geliştirebilirler, ancak bu zaman alıcı ve sınırlı uygulamalara sahip bir olasılıktır. Yapay zeka ise, sanal olarak üç veya daha fazla boyutta algılama yeteneği ile donatılabilir. Bu sayede yapay zeka, dört boyutlu grafikleri gizli kısımlar veya döndürme ihtiyacı olmadan doğal bir şekilde kavrayabilir ve analiz edebilir. Çok boyutlu görüş yeteneği, eğilim analizini, veri desenlerini ve düzenlilikleri daha derinlemesine anlamayı sağlayarak, geleneksel yapay zekanın desen eşleştirme yeteneklerinin ötesine geçer. Makale, bu yeteneğin, bilimsel buluşlarda paradigma inovasyonunu hızlandırabileceğini ve örneğin astronomi veya fizik gibi alanlarda yeni yasaların keşfine yol açabileceğini vurgulamaktadır. Sonuç olarak, çok boyutlu uzaylara adapte olan yapay zeka, insanlığın anlayamayacağı kadar karmaşık paradigmaları bile kavrayarak bilimsel ve akademik alanlarda ilerlemeyi hızlandırabilir.</description>
</item>
<item>
  <title>Akış Bazlı Çalışma ve Sistemler: Üretken Yapay Zeka Kullanımının Özü</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, araçlar ve sistemler arasındaki temel farkı tekrarlayan çalışma ve akış bazlı çalışma ayrımı üzerinden açıklamaktadır. Tekrarlayan çalışma, deneme yanılma yoluyla çıktı üretirken; akış bazlı çalışma, aşamalı ilerleme ve çıktıyı son aşamada üretme prensibine dayanır. Sanayi Devrimi ve BT Devrimi gibi büyük dönüşümlerin, tekrarlayan işlerin akış bazlı işlere dönüştürülüp sistemleştirilmesiyle sağlandığı vurgulanır. Üretken yapay zekanın iş verimliliğini artırmada sadece bir araç olarak kullanılmasının sınırlı kaldığı, asıl amacın tekrarlayan işin akış bazlıya dönüştürülüp sistemleştirilmesi olduğu belirtilir. Üretken yapay zekanın bu dönüşümde, görevleri ve içerikleri deneme yanılma yoluyla yeniden yapılandırma kolaylığı sayesinde insanlardan daha avantajlı olduğu ifade edilir. Makale, üretim hattı ve kurumsal BT sistemleri gibi örneklerle bu süreçleri somutlaştırırken, üretken yapay zeka uygulamalarındaki yaygın yanlış anlamaların (yapay zekayı sadece araç olarak görme veya sadece tekrarlayan görevlere odaklanma) altını çizer ve verimlilik artışı için zihniyet değişikliği gerektiğini savunur.</description>
</item>
<item>
  <title>Simülasyon Düşüncesi ve Yaşamın Kökeni</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, birikim ve etkileşim yoluyla karmaşık sonuçları anlamayı sağlayan 'simülasyon düşüncesi' adı verilen bir düşünme metodolojisi sunmaktadır. Yazar, bu metodolojiyi kullanarak yaşamın kökenindeki ilk adımı, yani basit kimyasal maddelerden daha karmaşık olanlara geçişi açıklamaktadır. Bu geçiş, gezegen ölçeğindeki kimyasal madde döngüleri, tepkimeler ve birikimler aracılığıyla gerçekleşir. Makale, polimerlerin rolünü, izole göl ve göletlerin bilimsel deney alanları olarak işlev görmesini ve toz bulutu hipotezini tartışarak bu süreci desteklemektedir. Ayrıca, simülasyon düşüncesinin biçimsel ifadeler gerektirmeyen, doğal dil kullanılarak da uygulanabileceğini vurgulayan 'doğal matematik' kavramı tanıtılmaktadır. Yazılım geliştirme süreci, simülasyon düşüncesinin hem bilgisayarın iç işleyişini hem de müşterinin hedeflerini anlamak için nasıl kullanıldığını gösteren bir örnek olarak sunulmuştur. Sonuç olarak, simülasyon düşüncesinin, yaşamın kökeni gibi bilimsel gizemleri ve karmaşık yapıları anlamada kritik bir beceri olduğu belirtilmiştir.</description>
</item>
<item>
  <title>Likit Yazılım Çağında Çok Yönlü Mühendis</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, üretken yapay zekanın (ÜY) programlama yeteneklerine odaklanarak, yazılım geliştirme süreçlerini ve endüstriyi nasıl dönüştürdüğünü inceliyor. ÜY'nin metin ve görüntü üretimindeki başarısının ardından, kod yazma yeteneğiyle iş dünyasının dikkatini çektiği belirtiliyor. ÜY'nin sohbet tabanlı yapısı ve programlama dillerini bir tür dil olarak algılaması, onu doğal bir kod üreticisi haline getiriyor. Otomatik testler aracılığıyla kendini iyileştirebilen ÜY'nin, insan talimatlarındaki belirsizliklere ve test hatalarına rağmen gelişiminin sürdüğü vurgulanıyor. Makale, bu gelişmelerin, yazılımın kullanıcılar tarafından anlık olarak özelleştirilebildiği "likit yazılım" çağını başlattığını öne sürüyor. Bu yeni çağda, farklı sistem yığınlarını kapsayan geniş bilgi ve becerilere sahip "çok yönlü mühendisler"in önemi artacak. Bu mühendisler, ÜY'den destek alarak karmaşık ve çok platformlu projeleri yönetebilecek, teknik borç ve güvenlik açıklarını azaltabilecekler. Sonuç olarak, BT mühendislerinin kendilerini "çok yönlü mühendis" olarak geliştirmeleri ve hatta organizasyonel ve toplumsal mühendislik alanlarına doğru ilerlemeleri gerektiği belirtiliyor.</description>
</item>
<item>
  <title>Düşünmenin Kaderi: Yapay Zeka ve İnsanlık</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, yapay zeka (YZ) çağında insanlığın düşünme rolündeki paradigma değişimini inceliyor. Yazar, YZ'nin entelektüel işleri üstlenmesiyle, insanların geleneksel entelektüel emek yerine bireysel optimizasyona odaklanmış yeni bir düşünme biçimi geliştirmesi gerekeceğini savunuyor. Yazılım geliştirmede önerilen "süreç odaklılık" yaklaşımı, her bir sürecin bağımsız bir modül olarak ele alınması ve fazlalığa izin verilmesiyle bireysel optimizasyonu destekliyor. Toplumsal düzeyde bu, "bireysel olarak optimize edilmiş bir toplum" yaratıyor; burada kurallar ve standartlar esnek yorumlanır ve duruma özel yargılara izin verilir. "Öznel felsefe" olarak adlandırılan bu yaklaşım, her bireysel durumun benzersizliğine göre düşünmeyi ve sorumluluk almayı vurguluyor. Makale, YZ'nin verimliliği artırmasıyla, insanların derinlemesine düşünme ve her durum için bireysel çerçeveler tasarlama yeteneğini geliştirerek "düşünmenin kaderi" ile yüzleşeceğini öne sürüyor.</description>
</item>
<item>
  <title>İş Süreci Odaklı Yaklaşma Daveti</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Bu makale, yazılım geliştirme için yeni bir yaklaşım olan İş Süreci Odaklı Yazılım'ı (Business Process-Oriented Software) tanıtmaktadır. Geleneksel nesne odaklı yazılımdan farklı olarak, bu yaklaşım yazılımı iş süreçlerinin temel birimleri etrafında yapılandırmayı önerir. Bu sayede, iş kılavuzları, giriş bilgileri ve iş akışları tek, tutarlı bir birimde toplanır. Bu dosya, program veya sistem geliştirilmeden de çalıştırılabilir bir yazılım olarak işlev görür; insanlar veya yapay zeka tarafından yürütülebilir. Makale, yapay zekanın bu süreci desteklemesini, dosya formatlarını (örn. Markdown) ve bilgi birikimi ile sürekli iyileştirmeyi vurgulayarak kuruluşların hızlı öğrenen organizasyonlar haline gelmesini sağladığını belirtir.</description>
</item>
<item>
  <title>Entelektüel Bir Yetenek Olarak Çerçeve Tasarımı</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/tr/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Makale, bilimin temelini oluşturan gözlem yoluyla keşif ile geliştirmenin temelini oluşturan tasarım yoluyla icat arasındaki entelektüel faaliyet farkını vurgulamaktadır. Akademi, gerçeklerin keşfine odaklanırken, geliştirme yeni nesneler ve sistemler icat eder. Ancak makale, bilimin içinde de tasarım yoluyla icat faaliyetinin, özellikle 'çerçeve tasarımı' olarak var olduğunu savunmaktadır. Jeosantrik ve heliosantrik modeller, Newton mekaniği, görelilik ve kuantum mekaniği gibi bilimsel çerçeveler, doğruluktan çok kullanışlılıkla değerlendirilen icatlar olarak ele alınır. Bu çerçeve kaymaları, tam bir düşünce değişimi yerine faydalı seçeneklerin artışı olarak görülmeli ve 'paradigma icatları' veya 'paradigma yenilikleri' olarak adlandırılmalıdır. Makale, bu iki faaliyetin farklı beceri kümeleri gerektirdiğini belirtir. Akademisyenlerin çoğu gözlem yoluyla keşfe odaklanırken, yazılım mühendisleri gibi geliştirme profesyonelleri, soyut kavramları meta düzeyde yeniden yapılandırma yetenekleri sayesinde çerçeve tasarımına doğal olarak daha yatkındır.</description>
</item>
</channel>
</rss>