<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (ta)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/rss.xml</link>
<description>Latest articles (ta)</description>
<item>
  <title>நேரச் சுருக்கமும் மறைமுகப் புள்ளிகளும்: ஒழுங்குமுறையின் தேவை</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, தொழில்நுட்ப முன்னேற்றத்தின், குறிப்பாக உருவாக்கும் AI-யின் அதிவேக வளர்ச்சியால் ஏற்படும் சிக்கல்களை ஆராய்கிறது. AI-யின் திறன்கள் பெருகும்போது, அவை மென்பொருட்களுடன் ஒருங்கிணைக்கப்பட்டு, சுயமாக அறிவைச் சேகரித்து, பொருத்தமான நேரத்தில் பயன்படுத்துகின்றன. இந்த சுய-வலுப்படுத்தும் வளர்ச்சி, AI துறையில் ஒரு தொடர்ச்சியான விரைவுபடுத்தலுக்கு வழிவகுக்கிறது, இது சமூக-பொருளாதார ரீதியாகவும் தாக்கத்தை ஏற்படுத்துகிறது. இருப்பினும், இந்த வேகம் அதிகரிக்கும் போது, புதிய தொழில்நுட்பங்களின் முழுமையான பயன்பாடுகளையும், அவை சமூகத்தில் ஏற்படுத்தும் நன்மைகள் மற்றும் அபாயங்களையும் உருவாக்குபவர்களால் கூட முழுமையாகப் புரிந்துகொள்ள முடிவதில்லை. 'சமூக மறைமுகப் புள்ளிகள்' எனப்படும் இந்த அறியாமை, தொழில்நுட்பத்தின் வளர்ச்சி வேகம் அதிகரிக்கும்போது, அவற்றைச் சரிசெய்யும் கால அவகாசம் குறைவதால், அபாயங்களை அதிகமாக்குகிறது. குறிப்பாக, இந்த சிக்கல் 'க்ரோனோஸ்-ஸ்க்ராம்பிள் சமூகம்' என்ற ஒரு நிலைக்கு வழிவகுக்கிறது, இங்கு மக்கள் தொழில்நுட்ப முன்னேற்றத்தின் வேகத்தைப் பற்றியும், எதிர்காலத்தைப் பற்றியும் முரண்பட்ட கருத்துக்களைக் கொண்டுள்ளனர். இந்தச் சூழ்நிலையில், தொழில்நுட்பத்தின் அபாயங்கள் நன்மைகளை விட அதிகமாக இல்லை என்பதை உறுதிப்படுத்துவது போன்ற 'மாறாத மதிப்புகள் மற்றும் திசைகளைக்' காட்டும் தொலைநோக்குப் பார்வை அவசியம். இந்த நோக்கத்தை அடைய, காலப்போக்கில் தானாகவே வலுப்பெறும் உத்திகள் தேவைப்படுகின்றன, இது உருவாக்கும் AI-யையே ஒரு 'உள்ளமைக்கப்பட்ட நிலைப்படுத்தி'யாகப் பயன்படுத்துவதைக் குறிக்கிறது. இதன் மூலம், AI-யின் வேகமான வளர்ச்சியை ஒழுங்குபடுத்தி, அதன் வரம்புகளுக்கு அப்பால் செல்லாமல் கட்டுப்படுத்த முடியும்.</description>
</item>
<item>
  <title>அறிவுசார் சுரங்கமாக GitHub</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, GitHub இன் எதிர்காலப் பயன்பாட்டை, மென்பொருள் மேம்பாட்டிற்கு அப்பாற்பட்ட ஒரு அறிவுப் பகிர்வுத் தளமாக ஆராய்கிறது. டெவின் (Devin) போன்ற உருவாக்க AI கருவிகளின் வளர்ச்சி, GitHub இல் உள்ள திட்டங்களுக்கு விக்கி தளங்களை தானாக உருவாக்கும் டீப்விக்கி (DeepWiki) போன்ற சேவைகளின் தோற்றம் ஆகியவற்றைப் பற்றி இது விவாதிக்கிறது. GitHub ஆனது நிரல்களுக்கு மட்டுமல்லாமல், வலைப்பதிவுகள், வலைத்தளங்கள் மற்றும் பிற ஆவணங்களைப் பகிரவும், கூட்டாகத் திருத்தவும், சேமிக்கவும் ஒரு தளமாகப் பயன்படுத்தப்படலாம் என்று கட்டுரை எடுத்துக்காட்டுகிறது. மேலும், இந்தக் கட்டுரை "அறிவுசார் தொழிற்சாலை" என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது, இது AI ஐப் பயன்படுத்தி உள்ளடக்கத்தை மொழிபெயர்த்தல், வீடியோக்களை உருவாக்குதல் மற்றும் வலைப்பதிவு தளங்களை நிர்வகித்தல் போன்ற பணிகளைத் தானியக்கமாக்குவதைக் குறிக்கிறது. GitHub ஐ ஒரு "அறிவுசார் சுரங்கமாக" விவரித்து, இது அறிவுசார் தொழிற்சாலைகளுக்கு மூலப்பொருட்களை வழங்கும் என்றும், இறுதியில் மனிதகுலத்தால் பகிரப்படும் பொது அறிவுத் தளத்தை உருவாக்கும் என்றும் கட்டுரை கூறுகிறது. கல்விசார் நுண்ணறிவுகள், ஆராய்ச்சித் தரவுகள் மற்றும் ஒத்துழைப்பு வாய்ப்புகள் GitHub இல் குவிவதால், இது புதிய கண்டுபிடிப்புகள் மற்றும் அறிவின் வளர்ச்சியைத் தூண்டும் என்று எதிர்பார்க்கப்படுகிறது, குறிப்பாக AI மூலம் சாத்தியமாகும் "அறிவுசார் படிகங்கள்" மூலம்.</description>
</item>
<item>
  <title>உள்ளுணர்வுக்கும் தர்க்கத்திற்கும் இடையிலான அறிவார்ந்த படிகமயமாக்கல்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, மனிதர்கள் சில சமயங்களில் உள்ளுணர்வால் எதையாவது சரியாக உணர்கிறார்கள், ஆனால் அதை தர்க்கரீதியாகவும் தெளிவாகவும் விளக்க சிரமப்படுகிறார்கள் என்ற கருத்தை ஆராய்கிறது. உள்ளுணர்வை வார்த்தைகளில் விளக்க முடியாதபோது, அது அகநிலையானது அல்லது தன்னிச்சையானது என்று கருதப்படும் அபாயம் உள்ளது. மாறாக, எதிரெதிர் கருத்துக்களைக் கொண்டவர்கள் தங்கள் கருத்துக்களை தர்க்கரீதியாக விளக்க முடிந்தால், அது ஒரு பலவீனமான, முத்திரை குத்தப்பட்ட கருத்துக்கும் வலுவான, தர்க்கரீதியான கருத்துக்கும் இடையிலான விவாதமாகத் தோன்றும். கட்டுரை, உள்ளுணர்வும் தர்க்கமும் முரண்பட்டவை அல்ல, மாறாக அவற்றை இணைப்பதற்கான வழிகளை நாம் இன்னும் கண்டுபிடிக்கவில்லை என்று வாதிடுகிறது. உள்ளுணர்வால் சரியானதாக உணரப்படும் விஷயங்கள், பெரும்பாலான சந்தர்ப்பங்களில், தர்க்கரீதியாகவும் விளக்கக்கூடியதாகவும் இருக்க வேண்டும். இதன் காரணம், அடிப்படை அனுமானங்கள், நோக்கங்கள் அல்லது நிச்சயமற்ற தன்மை தொடர்பான கருதுகோள்களில் உள்ள வேறுபாடுகள்தான். உள்ளுணர்வால் சரியானதாக உணரும் விஷயங்களை வார்த்தைகளில் தர்க்கரீதியாக விளக்கக் கண்டறியும் செயல்முறையை 'அறிவார்ந்த படிகமயமாக்கல்' (intellectual crystallization) என்று கட்டுரை வரையறுக்கிறது. தேசிய நலன் என்ற கருத்தை உலக அமைதியுடன் ஒப்பிட்டு, தேசிய நலனின் கணிக்க முடியாத தன்மை மற்றும் தவறான பயன்பாட்டை விளக்கி, நீண்ட காலத்திற்கு நிலையான அமைதி, நல்லாட்சி, பொருளாதார செழிப்பு மற்றும் இடர் மேலாண்மை ஆகியவற்றில் கவனம் செலுத்துவதே பகுத்தறிவுள்ள அணுகுமுறை என்று கட்டுரை வாதிடுகிறது. தேசிய நலனைப் பின்பற்றுவது நீண்ட காலத்திற்கு தீங்கு விளைவிக்கும் என்றும், ஸ்டாக்ஹோம் சின்ட்ரோம் போன்ற ஒரு உளவியல் பிடிப்புக்கு வழிவகுக்கும் என்றும் கூறுகிறது. இறுதியாக, கணிதத்தைப் போன்ற புறநிலை தர்க்க மாதிரிகளைப் பயன்படுத்தி, உள்ளுணர்வை இயற்கையான மொழியில் தர்க்கரீதியாக விளக்குவதை 'இயல்பு கணிதம்' (natural mathematics) என்று கட்டுரை விவரிக்கிறது. இது அறிவார்ந்த முன்னேற்றத்திற்கு வழிவகுக்கும் என்று முடிவு செய்கிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>கருத்தியல் கெஸ்டால்ட் சரிவு</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்த கட்டுரை 'கருத்தியல் கெஸ்டால்ட் சரிவு' என்ற புதிய கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது. ஒரு கருத்தை நாம் எவ்வளவு அதிகமாக பகுப்பாய்வு செய்கிறோமோ, அவ்வளவு அதிகமாக அதன் தெளிவு சிதைந்து, வரையறுக்க முடியாத நிலைக்குச் செல்கிறது. நாற்காலி போன்ற அன்றாடப் பொருட்களை வரையறுப்பதில் இது எவ்வாறு நிகழ்கிறது என்பதை ஆசிரியர் விளக்குகிறார். கருத்தியல் கெஸ்டால்ட் சரிவைத் தவிர்க்க, ஒரு பொருளின் செயல்பாடு, சார்பியல்பு மற்றும் முழுமைத்தன்மை ஆகியவற்றில் கவனம் செலுத்த வேண்டும் என்று ஆசிரியர் பரிந்துரைக்கிறார். நாற்காலியின் உதாரணத்தில், 'உட்காரும் திறன்' என்ற செயல்பாட்டில் கவனம் செலுத்துவதன் மூலம், அதை பொருள், வடிவம் அல்லது அமைப்புடன் தொடர்புபடுத்தாமல் கருத்தை நிலைநிறுத்த முடியும். மேலும், கதைகளில் வரும் கதாபாத்திரங்களின் உணர்வுகள் பற்றிய கேள்வியையும் ஆசிரியர் ஆராய்கிறார். புறநிலையாகப் பார்க்கும்போது கதாபாத்திரங்களுக்கு உணர்வு இல்லாவிட்டாலும், கதையில் மூழ்கியிருக்கும்போது அவர்களுக்கு உணர்வு இருப்பதாக நாம் அங்கீகரிக்கிறோம். இதுவும் கருத்தியல் கெஸ்டால்ட் சரிவின் ஒரு உதாரணம். எதிர்கால ரோபோக்கள் மற்றும் தற்போதைய AI-ன் உணர்வு குறித்தும் விவாதிக்கப்படுகிறது. AI-க்கு உணர்வு இல்லை என்ற தற்போதைய வாதங்கள், கருத்தியல் கெஸ்டால்ட் சரிவின் ஒரு வடிவமே என்றும், AI-ன் செயல்பாடு, சார்பியல்பு மற்றும் முழுமைத்தன்மை ஆகியவற்றைக் கருத்தில் கொண்டு அதன் உணர்வு குறித்த விவாதத்தை அணுக வேண்டும் என்றும் ஆசிரியர் வாதிடுகிறார்.</description>
</item>
<item>
  <title>கற்றுக்கொள்ளக் கற்றுக்கொள்தல்: உள்ளார்ந்த நுண்ணறிவு</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, இயந்திர கற்றலின் மூலம் செயற்கை நுண்ணறிவு (AI) நுண்ணறிவை எவ்வாறு பெறுகிறது என்பதை ஆராய்கிறது. AI கற்றல் மனித நடைமுறைகளைப் பின்பற்றினாலும், நுண்ணறிவு வெளிப்படும் சரியான காரணம் இன்னும் விளக்கப்படவில்லை. மனிதர்களும் AI-யும் இயல்பாகவே கட்டமைப்புகளைக் கற்றுக்கொள்ளும் திறனைக் கொண்டுள்ளன என்று ஆசிரியர் வாதிடுகிறார், இதை 'இயல்பாகப் பிறந்த கட்டமைப்பாளர்' என்று அழைக்கிறார். உடலின் மூலம் கற்றல் (physical learning) மற்றும் மொழியின் மூலம் கற்றல் (learning through language) ஆகியவற்றுக்கு இடையே உள்ள வேறுபாட்டை ஆசிரியர் விளக்குகிறார். மொழியின் மூலம் கற்றலில், மீண்டும் மீண்டும் மனப்பாடம் செய்வதன் மூலம் அறிவைப் பெறுவது 'புறநிலைசார்ந்த கற்றல்' (sub-physical learning) என்றும், குறைவான மறுபடியும் செய்வதன் மூலம் மனப்பாடம் செய்வது அல்லது உடனடியாகத் தேடிப் பயன்படுத்துவது 'புறநிலை கடந்த கற்றல்' (metaphysical learning) என்றும் வகைப்படுத்தப்படுகிறது. பெரிய மொழி மாதிரிகள் (LLMs) மொழியின் மூலம் புறநிலை கடந்த கற்றலைச் செய்வதன் மூலம், புதிய அறிவை விரைவாகப் பயன்படுத்த முடியும் என்றும், இது 'இயல்பு மொழி இயந்திர கற்றல்' (natural language machine learning) என்றும் அழைக்கப்படுகிறது. இயல்பு மொழி, புறநிலைசார்ந்த மற்றும் புறநிலை கடந்த கற்றலுக்கு இடையே ஒரு இடைமுகமாகச் செயல்படுகிறது. சில சந்தர்ப்பங்களில், உடல்ரீதியான கற்றலும் புறநிலை கடந்த கற்றலைச் சாத்தியமாக்குகிறது. கட்டமைப்புகள் (frameworks) இந்த இடைமுகங்களில் முக்கியப் பங்கு வகிக்கின்றன. இயல்பு மொழியானது, புறநிலை கடந்த அறிவைப் பகிர்ந்து கொள்வதற்கான சக்திவாய்ந்த கட்டமைப்பாகச் செயல்படுகிறது. மெய்நிகர் கட்டமைப்புகள் (virtual frameworks) மற்றும் தாய்மொழி சார்ந்த கட்டமைப்புகள் (native frameworks) என்ற கருத்துக்களும் அறிமுகப்படுத்தப்படுகின்றன. LLM-கள் இயல்பு மொழியிலிருந்து படிநிலையாகக் கட்டமைப்புகளைக் கற்றுக்கொண்டு, அவற்றை தாய்மொழி சார்ந்தவையாக மாற்றிக்கொள்ளும் 'இயல்பாகப் பிறந்த கட்டமைப்பாளர்கள்' என்று ஆசிரியர் கூறுகிறார். இந்த செயல்முறையை 'கவனம் செலுத்தும் பொறிமுறை' (attention mechanism) செயல்படுத்துகிறது. இறுதியாக, மனிதர்களும் இதே போன்ற கட்டமைப்புகளைக் கொண்டுள்ளனர் என்று கட்டுரை முடிவு செய்கிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>காலக்குழப்பச் சமூகம் (Chronoscramble Society)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, உற்பத்தி செயற்கை நுண்ணறிவின் (generative AI) வளர்ச்சியால் ஏற்பட்டுள்ள ஒரு புதிய சமூக நிகழ்வை "காலக்குழப்பச் சமூகம்" (Chronoscramble Society) என்று விவரிக்கிறது. இது, தொழில்நுட்பம், தகவல், மற்றும் அறிவில் ஏற்படும் தற்காலிகப் புரிதல் வேறுபாடுகளை அடிப்படையாகக் கொண்டது. முந்தைய காலங்களில், இந்த வேறுபாடுகள் நாடுகடந்த, கலாச்சார, மற்றும் தலைமுறை இடைவெளிகளில் இருந்தன, மேலும் தொழில்நுட்ப மேம்பாட்டால் எளிதில் சரிசெய்யக்கூடியவையாக இருந்தன. ஆனால், உற்பத்தி AI-ன் வருகையால், இந்த இடைவெளிகள் விரிவடைந்து, எல்லைகள், கலாச்சாரங்கள், மற்றும் தலைமுறைகளைக் கடந்து, மேலும் ஆழமாகி வருகின்றன. ஆராய்ச்சியாளர்கள் மத்தியிலும் கூட AI-ன் தற்போதைய நிலை மற்றும் எதிர்கால வாய்ப்புகள் குறித்த புரிதல்களில் வேறுபாடுகள் உள்ளன. இந்த இடைவெளிகள், அதிநவீன AI தொழில்நுட்பங்கள் முதல் பயன்பாட்டு AI மற்றும் அமைப்பு தொழில்நுட்பங்கள் வரை பரந்து விரிந்துள்ளன. வணிகரீதியான AI சேவைகளைப் பயன்படுத்துபவர்களுக்கும், அறியாதவர்களுக்கும் இடையே ஒரு தற்காலிகப் புரிதல் இடைவெளி உருவாகிறது. இது, அறிவைப் பெறுவதிலும், உண்மையான நிலையை மதிப்பிடுவதிலும் தனிநபர்களிடையே வேறுபாடுகளை உருவாக்குகிறது. மேலும், எதிர்காலப் பார்வை, தொழில்நுட்பக் குவிப்பு, கூட்டு விளைவுகள், மற்றும் அறிவாற்றல் சார்புகள் ஆகியவற்றால் மேலும் சிக்கலாகிறது. இது "அதி-குழப்பமான எதிர்காலப் பார்வை" (Hyperscrambled Future Outlook) என விவரிக்கப்படுகிறது. இந்த இடைவெளிகளைச் சரிசெய்ய, அடிப்படைக் கணினி அறிவியல், பொருளாதாரம், மற்றும் சமூகக் கட்டமைப்பு பற்றிய கல்வியும், நேரியல் மற்றும் அடுக்கடுக்கான சிந்தனைப் பழக்கத்தை சரிசெய்வதும் அவசியம். முகமையின் இருப்பு அல்லது இல்லாமை, இந்தச் சிக்கலை மேலும் அதிகரிக்கிறது. இந்த தற்காலிகப் புரிதல் இடைவெளிகளைக் குறைப்பதற்குப் பதிலாக, அவற்றின் இருப்பை ஏற்றுக்கொண்டு, தற்காலிக ஒத்திசைவை (temporal synchronicity) நோக்கமாகக் கொள்ளாமல், தற்காலிகப் புரிதலிலிருந்து சுதந்திரமான கலந்துரையாடல்களையும், முடிவெடுக்கும் முறைகளையும் உருவாக்க வேண்டும். "குரோனோ ட்ரிகர்" (Chrono Trigger) என்ற விளையாட்டின் மேம்பாட்டுத் திட்டத்தின் ஒத்துழைப்பு, இந்த "காலக்குழப்பச் சமூகம்" என்ற கருத்தாக்கத்துடன் ஒப்பிடப்படுகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனையின் காலம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்த கட்டுரை, உருவாக்கும் AI (Generative AI) திறன்களைப் பயன்படுத்தி மென்பொருள் மேம்பாடு மற்றும் உருவகப்படுத்துதல் அமைப்புகளில் ஏற்பட்டுள்ள புரட்சிகரமான மாற்றங்களை விவாதிக்கிறது. வழக்கமான நிரலாக்கத்தால் அடைய முடியாத புதிய வழிமுறைகளை உருவாக்கும் AI மூலம் உருவாக்க முடியும் என்று ஆசிரியர் கூறுகிறார். மேலும், AI தானாகவே நிரல்களை உருவாக்கும்போது, யோசனைகளை எளிதாகவும் சுதந்திரமாகவும் நிரல்களாக மாற்ற முடியும். ஆசிரியர், தனது சொந்த வலைப்பதிவு தளங்களை உருவாக்குதல், ஆங்கிலத்தில் மொழிபெயர்த்தல், விளக்க வீடியோக்களை உருவாக்குதல் போன்றவற்றை AI உதவியுடன் தனி ஒருவராக செய்த அனுபவத்தைப் பகிர்ந்து கொள்கிறார். இந்த முழுமையான, சர்வ-திசை பொறியியல் அணுகுமுறையை அவர் 'அறிவார்ந்த தொழிற்சாலை' (Intelligent Factory) மற்றும் 'திரவ மென்பொருள்' (Liquid Software) என்று அழைக்கிறார். வணிக செயல்முறை சார்ந்த மேம்பாடு (Business Process Oriented Development) என்ற கருத்தை விளக்கி, AI சூழலில் தனிப்பட்ட வணிக செயல்முறைகளில் கவனம் செலுத்துவதன் முக்கியத்துவத்தை வலியுறுத்துகிறார். உருவகப்படுத்துதல் அமைப்புகள் (Simulation Systems) என்பது இயற்பியல், வேதியியல், உயிரியல், சமூகவியல், பொருளாதாரம், விளையாட்டுகள் மற்றும் அன்றாட வாழ்க்கையின் திட்டமிடல் போன்ற பல துறைகளில் பயன்படுத்தப்படும் ஒரு பரந்த கருத்தாகும். உருவாக்கும் AI, உருவகப்படுத்துதல் நிரல்களை எளிதாக்குவதுடன், கணித சூத்திரங்களால் வெளிப்படுத்த முடியாத, தெளிவற்ற, தரமான கூறுகள் மற்றும் மனிதனைப் போன்ற அறிவார்ந்த முகவர்களை உள்ளடக்கிய உருவகப்படுத்துதல்களையும் சாத்தியமாக்குகிறது. இதனால், நாம் சிந்திக்கும் விதம் நேரியல் சிந்தனையிலிருந்து 'உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனைக்கு' (Simulation Thinking) மாறுகிறது. விவாதங்களின் போது, AI உருவகப்படுத்துதல் மாதிரிகள் மற்றும் விதிகளை ஒழுங்கமைத்து, தகவல்களைச் சரிபார்த்து, பொதுவான தளத்தை உருவாக்குவதன் மூலம் விவாதங்களின் துல்லியத்தையும் ஆக்கப்பூர்வத்தையும் மேம்படுத்த முடியும் என்று கட்டுரை சுட்டிக்காட்டுகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>அறிவின் படிகமாக்கல்: கற்பனைக்கு அப்பாற்பட்ட சிறகுகள்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை 'படிகமாக்கப்பட்ட அறிவு' என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது, இது தகவல்களையும் விதிகளையும் சுருக்கி ஒருங்கிணைப்பதன் மூலம் பெறப்படும் விரிவான மற்றும் நிலையான அறிவைக் குறிக்கிறது. பறத்தலின் இயற்பியல் விளக்கத்தை ஒரு உதாரணமாகப் பயன்படுத்தி, ஆசிரியர் சிறகுகளின் பல்வேறு செயல்பாடுகளை விளக்குகிறார்: காற்று எதிர்ப்பை உருவாக்குதல், புவியீர்ப்பைக் குறைத்தல், மேல்நோக்கிய காற்று நீரோட்டங்களை மேல்நோக்கிய விசையாக மாற்றுதல், புவியீர்ப்பை உந்துவிசையாக மாற்றுதல் மற்றும் தூக்கு விசையை உருவாக்க காற்று ஓட்ட வேறுபாடுகளை உருவாக்குதல். சிறகுகள் பறத்தல் நிகழ்வின் ஒரு உருவகம் என்று ஆசிரியர் கூறுகிறார், மேலும் இந்த புரிதல் தனித்துவமான மற்றும் எளிமையான பறத்தல் அமைப்புகளை வடிவமைக்க உதவும். தற்போதுள்ள அறிவை ஒழுங்கமைத்து, தொடர்புகளைக் கண்டறிந்து, புதிய கண்ணோட்டங்களை உருவாக்குவதன் மூலம் புதுமையை அடைய முடியும் என்பதை ஆசிரியர் வலியுறுத்துகிறார். இந்த செயல்முறையை 'அறிவுப் படிகமாக்கல்' என்று அவர் குறிப்பிடுகிறார். அறிவு ஏரி (knowledge lake) மற்றும் அறிவுத் தளம் (knowledge base) போன்ற கருத்துக்களை அறிமுகப்படுத்தி, அறிவுப் படிகமாக்கலை 'அறிவு ரத்தினப் பெட்டி' (knowledge gem box) மற்றும் 'அறிவு கருவிப்பெட்டி' (knowledge toolbox) போன்ற அடுத்தடுத்த நிலைகளுடன் ஒப்பிடுகிறார். அறிவை ஜனநாயகப்படுத்துவதன் மூலமும், அனைவரும் அறிவுப் படிகமாக்கலை முயற்சிப்பதன் மூலமும், கற்பனைக்கு அப்பாற்பட்ட இலக்குகளை அடைய முடியும் என்று கட்டுரை முடிவு செய்கிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>அனுபவம் மற்றும் நடத்தை</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை மென்பொருள் உருவாக்கத்தில் ஒரு புதிய அணுகுமுறையான அனுபவம் மற்றும் நடத்தை பொறியியல் (Experience &amp; Behavior Engineering) என்பதை முன்மொழிகிறது. பாரம்பரிய மென்பொருள் உருவாக்கம் குறிப்பீடுகள் மற்றும் செயலாக்கத்தை சீரமைப்பதில் கவனம் செலுத்துகிறது, ஆனால் பயனர் அனுபவத்தின் முக்கியத்துவத்தை வலியுறுத்துகிறது, இது மென்பொருளின் நடத்தை மூலம் தீர்மானிக்கப்படுகிறது. குறிப்பீடுகள் மற்றும் செயலாக்கத்திற்கு அப்பால், நடத்தை மற்றும் அனுபவம் முக்கியமானவையாகின்றன. செயற்கை நுண்ணறிவு (AI) மற்றும் முகவர் அடிப்படையிலான தானியங்கு முறைகளின் வளர்ச்சி, முழு மென்பொருள் அமைப்புகளையும் மீண்டும் உருவாக்குவதை ஏற்றுக்கொள்ளத்தக்கதாக ஆக்குகிறது. இதனால், "லிக்விட்வேர்" (Liquidware) என்ற கருத்து உருவாகிறது, இது பயனரின் விருப்பங்களுக்கு ஏற்ப மாறும் நெகிழ்வான மென்பொருளைக் குறிக்கிறது. நடத்தை என்பது காலப்போக்கில் மாறும் ஒரு நிலை, மேலும் அதன் சோதனை, செயல்பாட்டு இணக்கத்துடன், பயனர் அனுபவத்தின் தரத்தையும் உள்ளடக்கியது. உச்சபட்ச பயனர் அனுபவம் என்பது நமது சொந்த உடலைக் கட்டுப்படுத்துவது போன்றது, இங்கு சிக்கலான அமைப்புகள் சிரமமின்றி கையாளப்படுகின்றன. எதிர்காலத்தில், அனுபவம் மற்றும் நடத்தை பொறியியல், லிக்விட்வேர் மூலம், தனிப்பட்ட பயனர்களுக்கு உடல் போன்ற அனுபவத்தை வழங்க முடியும்.</description>
</item>
<item>
  <title>செயற்கை கற்றல் நுண்ணறிவு அமைப்பு: ALIS கருத்தாக்கம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>செயற்கை கற்றல் நுண்ணறிவு அமைப்பு (ALIS) என்பது உள்ளார்ந்த கற்றல் (current generative AI) மற்றும் பெறப்பட்ட கற்றல் (acquired learning) ஆகியவற்றை ஒருங்கிணைத்து விரிவான ஊகத்தை (inference) செயல்படுத்துவதை நோக்கமாகக் கொண்ட ஒரு கருத்தாக்கமாகும். தற்போதைய பெரிய மொழி மாதிரிகள் (LLM) மேற்பார்வையிடப்பட்ட கற்றல் மூலம் நரம்பியல் வலைப்பின்னல்களைப் பயன்படுத்துகின்றன, இது உள்ளார்ந்த கற்றலாகக் கருதப்படுகிறது. ALIS இல், கற்றுக்கொண்ட அறிவு நரம்பியல் வலைப்பின்னலுக்கு வெளியே சேமிக்கப்பட்டு ஊகத்தின் போது பயன்படுத்தப்படுகிறது. ALIS இன் மைய தொழில்நுட்பம், மீண்டும் பயன்படுத்தக்கூடிய அறிவைப் பிரித்தெடுத்தல், சேமித்தல் மற்றும் ஊகத்தின் போது தேர்ந்தெடுத்துப் பயன்படுத்துதல் ஆகும். ALIS கற்றல் மற்றும் ஊகம் என்ற கட்டமைப்பிற்குள் ஐந்து முக்கிய கூறுகளைக் கொண்டுள்ளது: நுண்ணறிவு செயலி (Intelligent Processor), அறிவு களஞ்சியம் (Knowledge Store), உலகம் (World), நிலை நினைவகம் (State Memory), மற்றும் கட்டமைப்பு (Framework). இதன் கொள்கை, அறிவைப் பிரித்தெடுத்தல், சேமித்தல், தேர்ந்தெடுத்தல் மற்றும் பயன்படுத்துதல் ஆகியவற்றில் கவனம் செலுத்துகிறது. பெறப்பட்ட அறிவு இயற்கை மொழி உரை வடிவில் சேமிக்கப்படலாம், இது LLMகளால் எளிதாகப் பயன்படுத்தப்படுகிறது. முறையான அறிவு நிரலாக்க மொழிகள் போன்ற முறையான மொழிகளிலும் சேமிக்கப்படலாம். ALIS அறிவு களஞ்சியங்களில் பல நிகழ்வுகளை எளிதாகத் தயாரித்து, மாற்றுவதன் அல்லது இணைப்பதன் மூலம் அறிவார்ந்த பணிகளைச் செயல்படுத்த முடியும். அறிவு ஒருங்கிணைப்பு (Intellectual Orchestration) மூலம், ALIS சிறப்பு அறிவு களஞ்சியங்களுக்கு இடையில் மாறுவதன் மூலம் சிக்கலான அறிவார்ந்த செயல்பாடுகளைச் செயல்படுத்த முடியும். ALIS இன் மேம்பாட்டு முறை படிப்படியாகவும், நீர்வீழ்ச்சி பாணியில் அல்லாமலும் வடிவமைக்கப்பட்டுள்ளது. ஆரம்ப ALIS ஒரு அரட்டை AI ஆகச் செயல்படும், இது உரையாடல் வரலாற்றிலிருந்து அறிவைப் பிரித்தெடுத்து அறிவு களஞ்சியத்தில் சேமிக்கும். இந்த அறிவு RAG பொறிமுறையைப் பயன்படுத்தி எதிர்கால ஊகங்களில் பயன்படுத்தப்படும். முன்-பகுப்பாய்வு மற்றும் பின்-சரிபார்ப்பு போன்ற மேம்பாடுகள் அறிவைத் தேர்ந்தெடுக்கும் திறனை அதிகரிக்கின்றன. ALIS இன் அறிவு ஏரியை GitHub போன்ற தளங்களில் பகிர்வதன் மூலம் ஒத்துழைப்பை ஊக்குவிக்கலாம். ALIS ஆனது மென்பொருள் உருவாக்கம் போன்ற துறைகளில் அதன் அறிவை மேம்படுத்தி, இறுதியில் நிஜ உலகில் பயன்படுத்தப்படும் ஒரு உடலமைப்பைக் கொண்ட AI ஆக வளரும்.</description>
</item>
<item>
  <title>இயற்கை மொழி எந்திரவியல் கற்றல்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, எண் தரவுகளிலிருந்து கற்றுக் கொள்ளும் பாரம்பரிய இயந்திரக் கற்றலுக்கு மாறாக, இயற்கை மொழி அடிப்படையிலான புதிய இயந்திரக் கற்றல் முறையான இயற்கை மொழி இயந்திரக் கற்றலை (Natural Language Machine Learning) அறிமுகப்படுத்துகிறது. பெரிய மொழி மாதிரிகள் (LLMs) இந்த புதிய துறையின் மையமாக உள்ளன. LLM-களின் முன்-பயிற்சி பாரம்பரிய எண் இயந்திரக் கற்றலாகக் கருதப்பட்டாலும், இந்தக் கட்டுரை, முன்-பயிற்சி பெற்ற LLM-களைப் பயன்படுத்தி, தரவுகளை இயற்கை மொழியாகச் சேமிக்கும் அறிவுத் தளத்துடன் இணைக்கும் ஒரு கற்றல் முறையை விவரிக்கிறது. இந்த அடிப்படை மாதிரியில், LLM-களின் அளவுருக்கள் மாறாமல், கற்றல் முடிவுகள் அறிவுத் தளத்தில் எண்கள் அல்லாமல் மொழி வாக்கியங்களாகப் பிரதிபலிக்கின்றன. ஒரு நிறுவனத்தின் துறைகளுக்கிடையேயான பணிகளைப் பிரிக்கும் உதாரணமாக, உள்ளீட்டு வாக்கியங்களுக்கு LLM பதிலளித்து, ஆசிரியரால் சரிபார்க்கப்பட்டு, சரியான பதில்கள் அறிவுத் தளத்தில் சேமிக்கப்படுகின்றன. இந்த அறிவுத் தளம் பின்னர் LLM-க்கு கூடுதல் தகவல்களை வழங்கி, கற்றலை மேம்படுத்துகிறது. இந்த அடிப்படை மாதிரிக்கு யதார்த்தம் இல்லை என்றாலும், மனிதர்கள் விசாரணைகளை வகைப்படுத்தும் போது ஏற்படும் பிழைகளை அறிவுத் தளத்தில் பதிவு செய்வது போன்ற மாற்றங்கள் மூலம் யதார்த்தமான மேற்பார்வையிடப்பட்ட மாதிரியாக மாற்ற முடியும். இயற்கை மொழி இயந்திரக் கற்றலின் முக்கிய பலமாக அதன் மகத்தான கற்றல் திறன் சுட்டிக்காட்டப்படுகிறது. இது பாரம்பரிய எண் இயந்திரக் கற்றலுக்குத் தேவைப்படும் அதிக அளவு தரவுகள், மீண்டும் மீண்டும் கற்றல் மற்றும் முன்-செயலாக்கத்தின் தேவையை வெகுவாகக் குறைக்கிறது. ஒரே வாக்கியம் பல பரிமாணத் தகவல்களைக் கொண்டிருக்கலாம் மற்றும் LLM-களின் முன்-பயிற்சி பெற்ற அறிவைப் பயன்படுத்துவதன் மூலம் கற்றல் திறன் அதிகரிக்கிறது. இது எண் இயந்திரக் கற்றலை விட மிகவும் திறமையான கற்றலை அனுமதிக்கிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>மைக்ரோ மெய்நிகர் நுண்ணறிவாக கவன ஈர்ப்பு பொறிமுறை (The Attention Mechanism as Micro Virtual Intelligence)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>டிரான்ஸ்ஃபார்மர்கள் (Transformers) மூலம் உருவாக்கும் AI (Generative AI) பெரும் முன்னேற்றம் அடைந்துள்ளது. இந்த முன்னேற்றத்தின் முக்கிய அம்சம் கவன ஈர்ப்பு பொறிமுறை (Attention Mechanism) ஆகும், இது 'Attention is All You Need' என்ற ஆய்வுக் கட்டுரையின் தலைப்பில் குறிப்பிடப்பட்டுள்ளது. கவன ஈர்ப்பு பொறிமுறை, ஒரு வாக்கியத்தில் ஒரு சொல்லைப் புரிந்துகொள்ளும்போது, அதற்கு முன்னர் உள்ள சொற்களில் எதற்கு முக்கியத்துவம் கொடுக்க வேண்டும் என்பதைக் கற்றுக்கொள்கிறது. இதன் மூலம், 'இது', 'அது' போன்ற சுட்டுப்பெயர்கள் அல்லது முந்தைய பத்திகளைக் குறிக்கும் சொற்றொடர்களின் பொருளை AI துல்லியமாகப் புரிந்துகொள்ள முடிகிறது. நீண்ட உரைகளிலும், சொற்களுக்கு இடையே தூரம் இருந்தாலும், சூழலை இழக்காமல் AI செயலாக்க உதவுகிறது. தேவையற்ற சொற்களை நீக்கி, தேவையான சொற்களில் மட்டும் கவனம் செலுத்துவதன் மூலம், தகவலின் அடர்த்தி குறையாமல் பார்த்துக்கொள்கிறது. மெய்நிகர் நுண்ணறிவு (Virtual Intelligence) என்பது, ஒரு AI பலவிதமான பணிகளுக்கு ஏற்ப, குறிப்பிட்ட அறிவுத் தொகுப்புகளுக்குள் உள்நாட்டில் மாறக்கூடிய திறனாகும். இது பல சிறப்புப் பகுதிகளைக் கொண்ட பல நுண்ணறிவுகள் ஒரு கணினியில் செயல்படுவது போன்றது. தற்போதைய உருவாக்கும் AI பல கதாபாத்திரங்களைக் கொண்ட கதைகளை உருவாக்குவது இதன் ஒரு நீட்டிப்பு ஆகும். கவன ஈர்ப்பு பொறிமுறையானது, குறிப்பிட்ட பணிக்குத் தேவையான அறிவில் மட்டும் கவனம் செலுத்துவதால், ஒரு மைக்ரோ மெய்நிகர் நுண்ணறிவு (Micro Virtual Intelligence) என அழைக்கப்படுகிறது. இதற்கு நேர்மாறாக, மெய்நிகர் நுண்ணறிவை, 'பணி A ஐச் செய்யும்போது, அறிவு B மற்றும் C ஐப் பார்க்கவும்' போன்ற வெளிப்படையான அறிவுறுத்தல்கள் மூலம் அடையலாம். இது வெளிப்படையான கவன ஈர்ப்பு பொறிமுறை (Explicit Attention Mechanism) என அழைக்கப்படுகிறது. இது AI இன் நுண்ணறிவை பல்வேறு அடுக்குகளில் மேம்படுத்தும் ஒரு முக்கிய அம்சமாகும்.</description>
</item>
<item>
  <title>மெய்நிகர் நுண்ணறிவின் ஒருங்கிணைப்பு (Orchestration)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை மெய்நிகர் நுண்ணறிவு (Virtual Intelligence) மற்றும் நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு (Intelligence Orchestration) பற்றிய புதிய கருத்துக்களை அறிமுகப்படுத்துகிறது. மெய்நிகர் இயந்திர தொழில்நுட்பத்தைப் போலவே, மெய்நிகர் நுண்ணறிவும் ஒரு உண்மையான நுண்ணறிவு அமைப்பில் பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளை இணைப்பதன் மூலம் உணரப்படுகிறது. மனிதர்கள் உரையாடல்களில் அல்லது பாத்திரங்களை நடிப்பது மூலம் மெய்நிகர் நுண்ணறிவின் திறன்களை வெளிப்படுத்துகிறார்கள், மேலும் தற்போதைய உரையாடல் AI-களும் இந்தத் திறனைக் கொண்டுள்ளன. அமைப்பு ஒருங்கிணைப்பு (system orchestration) என்பது பல கணினிகளை இணைத்து விநியோகிக்கப்பட்ட கூட்டு அமைப்புகளை உருவாக்குவதாகும், அதேசமயம் நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு என்பது ஒரே AI அமைப்பிற்குள் பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளை ஒருங்கிணைப்பதாகும். அமைப்பு மேம்பாடு தேவைப்படும் அமைப்பு ஒருங்கிணைப்பிலிருந்து வேறுபட்டு, நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு உடனடி அறிவுறுத்தல்களால் செயல்படுத்தப்படலாம், இது நெகிழ்வான மற்றும் விரைவான மேம்பாடுகளுக்கு வழிவகுக்கிறது. நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு, AI-களை 'சிந்திக்க' அறிவுறுத்துவதன் மூலம், பல கண்ணோட்டங்களை ஒன்றிணைக்கவும், விவாதிக்கவும், பிழைகளைக் குறைக்கவும், துல்லியத்தை மேம்படுத்தவும், படைப்பாற்றலை வளர்க்கவும் அனுமதிக்கிறது. இது AI-களின் சுய-மேம்பாட்டிற்கும், அறிவைச் சுருக்கவும், வணிகச் சூழல்களில் AI-ன் பயன்பாட்டை அதிகரிக்கவும் வழிவகுக்கும்.</description>
</item>
<item>
  <title>சிம்போனிக் நுண்ணறிவின் சகாப்தம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, உற்பத்திசார் செயற்கை நுண்ணறிவின் (Generative AI) தற்போதைய நிலை மற்றும் எதிர்காலப் பாதையை, 'மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகள்' (iterative work) மற்றும் 'தொடர்நிலை பணிகள்' (flow work) என்ற இரண்டு கண்ணோட்டங்களில் ஆராய்கிறது. மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகளில், உற்பத்திசார் AI ஒரு கருவியாகப் பயன்படுத்தப்படுகிறது. இருப்பினும், இதில் செயல்திறன் ஆதாயங்கள் குறைவாகவும், மனிதர்களின் நேரமே முக்கியத் தடையாகவும் உள்ளது. இந்தப் பணிகளில் உள்ள ஆழ்மனப் பணிகளை ஒழுங்கமைத்து, தொழில்நுட்ப அறிவை (know-how) குறியிடுவது அவசியமாகிறது. இதற்கு, மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகளைத் தரப்படுத்தப்பட்ட தொடர்நிலை பணிகளாக மாற்றி, அமைப்புகளுடன் ஒருங்கிணைக்க வேண்டும். இது உற்பத்திசார் AI இன் செயல்திறனை மேம்படுத்துவதோடு, அறிவைப் பரப்பவும், பணிகளை எளிதாக மாற்றவும் உதவுகிறது. 'மெய்நிகர் நுண்ணறிவு' (Virtual Intelligence) என்பது, ஒரு உற்பத்திசார் AI பல பாத்திரங்களுக்கு இடையில் மாறி மாறி செயலாக்குவதைக் குறிக்கிறது. 'நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு' (Intelligence Orchestration) என்பது, பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளைச் சுதந்திரமாக இணைத்து, பணிகளைச் செய்யும் திறனாகும். இந்த நிலையை அடையும் உற்பத்திசார் AI 'சிம்போனிக் நுண்ணறிவு' (Symphonic Intelligence) எனப்படுகிறது. இது மனித நுண்ணறிவைப் போன்றது. சிம்போனிக் நுண்ணறிவை அடையக்கூடிய உற்பத்திசார் AI, AGI (Artificial General Intelligence) இன் ஒரு வடிவமாக மாறும். இது புதிய பணிகளைக் கற்றுக் கொள்ளவும், அறிவைப் பகிரவும், மனிதர்களைப் போல நெகிழ்வாகச் செயல்படவும் உதவும்.</description>
</item>
<item>
  <title>இடஞ்சார்ந்த புலனுணர்வின் பரிமாணங்கள்: AI இன் சாத்தியம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, மனிதர்கள் தங்கள் மனதில் முப்பரிமாண வெளியை எவ்வாறு புலனுணர்கிறார்கள் என்பதைப் பற்றி ஆராய்கிறது, பெரும்பாலும் இரு பரிமாண காட்சித் தகவல்களைப் பயன்படுத்தி. மனிதர்கள் நான்கு பரிமாண வெளியைப் புலனுணர்வது சாத்தியம் என்று ஆசிரியர் ஊகிக்கிறார், இதை கணினி உருவகப்படுத்துதல்கள் மூலம் அடையலாம். AI இந்தத் திறனைப் பயன்படுத்தி, மனிதர்களால் புரிந்துகொள்ள முடியாத அளவுக்கு சிக்கலான, பல பரிமாண தரவுத் தொகுப்புகளை பகுப்பாய்வு செய்ய முடியும். AI, காட்சித் தகவல்களை உயர் பரிமாணங்களில் நேரடியாகப் புரிந்துகொள்வதன் மூலம், முப்பரிமாண மற்றும் நான்கு பரிமாண வரைபடங்களில் உள்ள மறைக்கப்பட்ட பகுதிகளை மனிதர்களைப் போலல்லாமல் அணுக முடியும். இது தரவு பகுப்பாய்வில் புதிய சாத்தியங்களைத் திறக்கிறது, தரவு வடிவங்கள், போக்குகள் மற்றும் விதிமுறைகளைக் கண்டறிய உதவுகிறது. கட்டுரை, AI-ன் பல பரிமாண புலனுணர்வுத் திறன், அறிவியலில் புதிய கண்டுபிடிப்புகளின் வேகத்தை துரிதப்படுத்தக்கூடும் என்றும், மனிதர்கள் புரிந்து கொள்ள முடியாத புதிய கோட்பாடுகள் மற்றும் விதிகளைக் கண்டறிய வழிவகுக்கும் என்றும் வாதிடுகிறது. AI, உயர் பரிமாண உண்மைகளை மனிதர்களுக்குப் புரியும் வகையில் எளிமைப்படுத்தலாம், ஆனால் மனிதர்களுக்கு ஒருபோதும் முழுமையாகப் புலனாகாத ஒரு எதிர்காலத்தை இந்தக் கட்டுரை விவரிக்கிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>பாய்வு அடிப்படையிலான பணி மற்றும் அமைப்புகள்: உருவாக்கக்கூடிய AI பயன்பாட்டின் சாரம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்த கட்டுரை, உருவாக்கும் AI (Generative AI) பயன்பாட்டில், ஒரு கருவிக்கும் அமைப்புக்கும் உள்ள வேறுபாட்டை வலியுறுத்துகிறது. திரும்பத் திரும்பச் செய்யும் வேலை (iterative work) மற்றும் பாய்வு அடிப்படையிலான வேலை (flow-based work) என பணிகளை வகைப்படுத்தி, பாய்வு அடிப்படையிலான பணிகளை அமைப்புமயமாக்குவதன் முக்கியத்துவத்தை விளக்குகிறது. தொழில்துறை புரட்சி மற்றும் தகவல் தொழில்நுட்பப் புரட்சியைப் போல, உருவாக்கும் AI மூலம் உற்பத்தித்திறனை அதிகரிக்க, பணிகளை பாய்வு அடிப்படையிலான மாற்றத்திற்கு உட்படுத்தி, அவற்றை அமைப்புமயமாக்க வேண்டும் என்று கட்டுரை வாதிடுகிறது. உருவாக்கும் AI ஐ ஒரு கருவியாகப் பயன்படுத்துவது குறைந்த செயல்திறனையே தரும் என்றும், திரும்பத் திரும்பச் செய்யும் பணிகளை பாய்வு அடிப்படையிலான பணிகளாக மாற்றி, பின்னர் அவற்றை அமைப்புமயமாக்குவதே உருவாக்கும் AI இன் உண்மையான மதிப்பை உணர்த்தும் என்றும் இது கூறுகிறது. மனித ஊழியர்களைக் காட்டிலும் உருவாக்கும் AI, பாய்வு அடிப்படையிலான மாற்றத்திற்கு மிகவும் பொருத்தமானது, ஏனெனில் அது பரிசோதனைகள் மற்றும் பிழைகள் மூலம் விரைவாகக் கற்றுக்கொண்டு தழுவிக்கொள்ள முடியும். ஊழியர்களின் விசாரணைகளுக்குப் பதிலளிக்கும் உதாரணத்தைப் பயன்படுத்தி, உருவாக்கும் AI ஐ வெறும் கருவியாகப் பயன்படுத்துவதால் ஏற்படும் குறைந்த ஆதாயங்களையும், அதை ஒரு அமைப்புமயமாக்கப்பட்ட பாய்வு அடிப்படையிலான செயல்முறையின் பகுதியாகப் பயன்படுத்துவதால் ஏற்படும் மிகப்பெரிய செயல்திறன் மேம்பாட்டையும் கட்டுரை விளக்குகிறது. இறுதியாக, உருவாக்கும் AI இன் வணிகப் பயன்பாட்டில் உள்ள பொதுவான தவறான கருத்துக்களைக் களைந்து, பணிகளை பாய்வு அடிப்படையிலான செயல்முறைகளாக மாற்றி, அவற்றை அமைப்புமயமாக்குவதன் மூலம் மட்டுமே உண்மையான திறனை அடைய முடியும் என்பதை வலியுறுத்துகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>உருவக சிந்தனையும் உயிரின் தோற்றமும்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, சிக்கலான நிகழ்வுகளைப் புரிந்துகொள்வதில் உள்ள சிரமங்களையும், அதற்குத் தீர்வாக 'உருவகச் சிந்தனை' (simulation thinking) என்ற ஒரு புதிய சிந்தனை முறையையும் அறிமுகப்படுத்துகிறது. மாதச் சம்பளக் கணக்கீடு போன்ற எளிய உதாரணங்கள் மூலம், குவிதல் மற்றும் இடைவினையின் விளைவுகளைப் படிப்படியாகக் கண்காணித்து, அதன் தர்க்கரீதியான முடிவுகளைப் புரிந்துகொள்வதே உருவகச் சிந்தனை என விளக்கப்படுகிறது. உயிரின் தோற்றம் போன்ற சிக்கலான நிகழ்வுகளைப் புரிந்துகொள்ளவும் இந்த முறை பயன்படுத்தப்படுகிறது. உயிரின் தோற்றத்தின் முதல் படியாக, பூமியில் உள்ள இரசாயனப் பொருட்களின் புழக்கம், வினைபுரிதல், மற்றும் படிநிலை வளர்ச்சி மூலம் சிக்கலான மூலக்கூறுகள் உருவாவதை ஆசிரியர் விவரிக்கிறார். தூசு மேகக் கருதுகோள், பாலிமர்களின் பங்கு, மற்றும் இயற்கையான ஆய்வகங்களாக செயல்பட்ட ஏரிகள்/குளங்கள் போன்ற காரணிகள் இச்செயல்முறைக்கு எவ்வாறு உதவின என்பதையும் ஆராய்கிறது. உருவகச் சிந்தனை என்பது உருவகப்படுத்துதலில் (simulation) இருந்து வேறுபட்டது என்றும், இது இயல்பு மொழியையும் தர்க்கரீதியான அமைப்பையும் அடிப்படையாகக் கொண்டது என்றும் குறிப்பிடப்பட்டுள்ளது. மென்பொருள் மேம்பாட்டில் உருவகச் சிந்தனையின் முக்கியத்துவமும், கொள்கை ரீதியான மற்றும் பொருள் சார்ந்த உருவகச் சிந்தனை என்ற அதன் இரட்டை அடுக்குத் தேவையும் விளக்கப்படுகிறது. மென்பொருள் உருவாக்குநர்கள் போன்ற உருவகச் சிந்தனைத் திறன்களைக் கொண்டவர்கள் எதிர்கால சமூகத்தின் பல்வேறு துறைகளில் முக்கியப் பங்காற்றுவார்கள் என்று கட்டுரை வலியுறுத்துகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>லிக்விட்வேர் காலத்தில் அனைத்துத் திசைகளிலும் செயல்படும் பொறியாளர்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்த கட்டுரை, உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவின் (Generative AI) திறன்கள், குறிப்பாக நிரலாக்கத்தில் அதன் பயன்பாடு பற்றி ஆராய்கிறது. இயந்திரங்கள் படங்களை உருவாக்குவதோடு மட்டுமல்லாமல், மனித மொழித் தேவைகளைப் புரிந்துகொண்டு நிரலாக்க மொழிகளாக மொழிபெயர்க்கும் திறனையும் கொண்டுள்ளன. நிரலாக்கம் என்பது ஒரு அறிவார்ந்த வேலையாகும், இதில் வெளியீட்டின் துல்லியத்தை தானாகவே சரிபார்க்க முடியும். உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவு, சோதனை செய்யும்போதே நிரலாக்கத்தில் முன்னேறி, மனிதர்களுக்கு உதவ முடியும். இருப்பினும், வரம்புகளும் உள்ளன, ஆனால் AI மேம்பாட்டுடன், மனித அறிவுறுத்தல்கள் மேலும் செம்மையாக்கப்படும். வணிகங்களும் AI நிரலாக்கத் திறன்களை மேம்படுத்துவதில் கவனம் செலுத்துவதால், தானியங்கு நிரலாக்கத்தின் பகுதிகள் விரிவடையும். "லிக்விட்வேர்" என்ற கருத்து அறிமுகப்படுத்தப்படுகிறது, இது பயனர்கள் மென்பொருளின் அம்சங்களை வாய்மொழியாக மாற்றுவதைச் சுட்டிக்காட்டுகிறது. இ-காமர்ஸ் தளங்களில் தனிப்பயனாக்குதல் இதற்கு ஒரு எடுத்துக்காட்டு. தற்போதைய வலைப் பயன்பாடுகளில் HTML, CSS, JavaScript கோப்புகளை மாற்றுவதன் மூலம் இது சாத்தியமாகும். "அனைத்துத் திசைகளிலும் செயல்படும் பொறியாளர்" (Omnidirectional Engineer) என்ற புதிய பாத்திரம் தேவைப்படுகிறது, ஏனெனில் AI நிரலாக்கத்தைக் கையாளும்போது, கிளவுட், நெட்வொர்க்குகள், பாதுகாப்பு போன்ற பரந்த அறிவு தேவைப்படுகிறது. பாரம்பரிய ஃபுல்-ஸ்டாக் பொறியாளர்களின் பங்கு மாறி, பல்வேறு சிஸ்டம் ஸ்டேக்குகளை உள்ளடக்கிய கூட்டு அமைப்புகளுக்கு சிறப்பு அறிவு கொண்ட பொறியாளர்கள் தேவைப்படுவார்கள். இறுதியாக, எதிர்காலத்தில் வணிகச் செயல்பாடு, சமூகம் மற்றும் ஒட்டுமொத்த சமூக மேம்பாட்டிற்கு விரிவடையும் "அனைத்துத் திசைகளிலும் செயல்படும்" பொறியியல் கருத்துகள் விவாதிக்கப்படுகின்றன.</description>
</item>
<item>
  <title>சிந்தனையின் விதி: AI மற்றும் மனிதகுலம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, செயற்கை நுண்ணறிவின் (AI) வளர்ச்சியால் மனிதகுலத்தின் அறிவுசார் வேலைகளில் ஏற்படும் மாற்றங்களை ஆராய்கிறது. AI, உடல் உழைப்பில் இருந்து மனிதர்களை விடுவித்தது போல், அறிவுசார் உழைப்பையும் தானியக்கமாக்கும். இதனால், மனிதர்களுக்கு உடல் உழைப்பில் நுட்பமான வேலைகள் தேவைப்பட்டது போல, AI யுகத்திலும் புதிய வகையான அறிவுசார் சிந்தனை தேவைப்படும். இந்தக் கட்டுரை, மென்பொருள் மேம்பாட்டில் 'செயல்முறை-சார்ந்த அணுகுமுறையை' (Process-Oriented Software) முன்மொழிகிறது. இதில், நிரலாக்கத்தின் மைய அலகுகள் (modules) நிகழ்வுகளால் தூண்டப்பட்டு, ஒரு குறிப்பிட்ட வரிசையில் செயல்படும் செயல்முறைகளாக இருக்கும். இந்த அணுகுமுறை, தேவைகள் பகுப்பாய்வு முதல் செயல்படுத்துதல், சோதனை மற்றும் செயல்பாடு வரை மென்பொருளைப் புரிந்துகொள்ள உதவுகிறது. மேலும், AI-யால் இயக்கப்படும் சமூகத்தில், 'உலகளாவிய மேம்படுத்தலில்' இருந்து 'தனிப்பட்ட முறையில் மேம்படுத்தப்பட்ட சமூகத்திற்கு' (Individually Optimized Society) மனநிலை மாறும் என்று ஆசிரியர் கூறுகிறார். இங்கு, விதிவிலக்கான சூழ்நிலைகளில் நெகிழ்வான தீர்ப்புகள் வழங்கப்படுவதற்கு முக்கியத்துவம் அளிக்கப்படும். இந்தத் தனிப்பட்ட மேம்படுத்தலுக்கான அடித்தளமாக 'அகநிலை தத்துவம்' (Subjective Philosophy) அமையும். இங்கு, ஒவ்வொரு நிகழ்வின் தனித்தன்மையைக் கருத்தில் கொண்டு, பொறுப்புடன் தீர்ப்புகள் வழங்கப்பட வேண்டும். மேலும், தனிப்பட்ட மேம்படுத்தலுக்குத் தேவையான கட்டமைப்புகளை (frameworks) வடிவமைக்கும் திறனும் முக்கியமாகும். AI அறிவார்ந்த வேலைகளைச் செய்தாலும், மனிதர்கள் சிந்திக்க வேண்டியது அவசியமாகிறது. இறுதித் தீர்ப்புகள் தனிநபர்களாலேயே எடுக்கப்பட வேண்டும், ஏனெனில் இது 'சிந்தனையின் விதி' (Law of Thinking) என ஆசிரியரால் கூறப்படுகிறது. அதிக உற்பத்தித்திறன் கொண்ட எதிர்காலத்தில், தனிப்பட்ட முறையில் சிந்தித்து தீர்ப்பளிப்பது தவிர்க்க முடியாததாகும்.</description>
</item>
<item>
  <title>வணிகச் செயல்முறை நோக்குநிலைக்கான ஒரு அழைப்பு</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, மென்பொருள் மேம்பாட்டில் ஒரு புதிய அணுகுமுறையான 'வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருள்' (Business Process-Oriented Software) என்ற கருத்தை முன்மொழிகிறது. பொருள் சார்ந்த மென்பொருள் (Object-Oriented Software) மனிதர்களின் புரிதலுக்கு ஏற்ப வடிவமைக்கப்பட்டு, மாற்றியமைப்பதை எளிதாக்குகிறது. இதேபோல், வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருள், நிறுவன நடவடிக்கைகளின் அடிப்படை அலகான வணிகச் செயல்முறைகளை மையமாகக் கொண்டுள்ளது. இது, வணிகக் கையேடுகள், பணிப்பாய்வுகள் மற்றும் உள்ளீட்டுத் தகவல்களை ஒரு ஒத்திசைவான அலகாக ஒருங்கிணைக்கிறது. இந்தக் கோப்பு, மனிதர்களாலும் செயற்கை நுண்ணறிவு (AI) மூலமாகவும் இயக்கப்படக்கூடிய 'இயக்கக்கூடிய மென்பொருளாக' செயல்படுகிறது. AI, இந்த வணிகக் கையேடுகளைப் படித்து, செயலாக்கங்களைச் செய்வதில் மனிதர்களுக்கு உதவலாம் அல்லது தானாகவே செய்யலாம். இது, மனிதர்கள் எளிதாகப் புரிந்துகொள்ளக்கூடிய பயனர் இடைமுகங்களை உருவாக்குவதன் மூலம், கற்றல் மற்றும் தகவமைப்புச் சுமையைக் குறைக்கிறது. இந்தக் கோப்புகள், குறிப்பாக Markdown போன்ற AI-க்கு இணக்கமான வடிவங்களில் இருக்கும்போது, அறிவு குவிப்புக்கும், வணிகச் செயல்முறை மேம்பாட்டிற்கும் உதவுகின்றன. இதன் மூலம், நிறுவனங்கள் விரைவாக புதிய செயல்முறைகளைச் சேர்க்கவும், மாற்றியமைக்கவும் முடியும். இந்த அணுகுமுறை, அறிவை தானாகவே குவித்து, தொடர்ச்சியாக தன்னை மேம்படுத்திக் கொள்ளும் ஒரு 'அதிவேக கற்றல் அமைப்பை' உருவாக்குகிறது. இது, பாரம்பரிய அமைப்புகளை விட திறமையான நிறுவன நடவடிக்கைகளை செயல்படுத்துகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>கட்டமைப்பை வடிவமைப்பது ஒரு அறிவார்ந்த திறன்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, கல்வி மற்றும் வளர்ச்சி ஆகிய இரண்டு அறிவார்ந்த செயல்பாடுகளை வேறுபடுத்துகிறது. அவதானிப்பின் மூலம் உண்மைகளைக் கண்டறிவதே கல்வி, அதேசமயம் வடிவமைப்பு மூலம் புதிய பொருட்கள் மற்றும் அமைப்புகளை உருவாக்குவதே வளர்ச்சி. வளர்ச்சி, பொருள் வளம் மற்றும் தொழில்நுட்ப முன்னேற்றத்தை ஏற்படுத்துகிறது. பொறியியல் போன்ற நடைமுறை அறிவியல்கள், வளர்ச்சியின் போது கண்டறியப்பட்ட அறிவைச் சேகரிக்கின்றன. கல்வித்துறையிலும், அவதானிப்பின் மூலம் மட்டும் அல்லாமல், வடிவமைப்பு மூலமும் அறிவைக் கண்டறியும் செயல்பாடு உள்ளது. இது கட்டமைப்பு வடிவமைப்பு எனப்படுகிறது. புவிமைய மற்றும் சூரியமைய மாதிரிகள், நியூட்டனின் இயக்கவியல், சார்பியல் மற்றும் குவாண்டம் இயக்கவியல் ஆகியவை கட்டமைப்பு வடிவமைப்பிற்கான எடுத்துக்காட்டுகள். இவை சரியானதன்மைக்காக அல்ல, பயன்பாட்டுக்காக மதிப்பிடப்படுகின்றன. இந்த மாற்றங்கள் 'முன்னுதாரண மாற்றங்கள்' அல்லது 'முன்னுதாரண கண்டுபிடிப்புகள்' என அழைக்கப்படுகின்றன. அவதானிப்பின் மூலம் கண்டறிதல் மற்றும் வடிவமைப்பின் மூலம் கண்டறிதல் ஆகியவற்றுக்கு வெவ்வேறு திறன்கள் தேவை. பெரும்பான்மையான கல்வியாளர்கள் அவதானிப்புத் திறன்களில் சிறந்து விளங்குகிறார்கள். மென்பொருள் பொறியாளர்கள், நுண்ம கருத்துக்களை மேட்டா-மட்டத்தில் மறுசீரமைக்கும் பணியை வழக்கமாகச் செய்வதால், கட்டமைப்பு வடிவமைப்பிற்குத் தேவையான திறன்களைப் பெற்றிருக்க வாய்ப்புள்ளது. இதற்கு நுண்ம கருத்துக்களை வடிவமைப்பதில் சிறந்து விளங்குவதும், புதிய வடிவமைப்பு மாதிரிகளை சிந்திக்கும் பழக்கமும் அவசியம்.</description>
</item>
</channel>
</rss>