<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>கடோஷிவின் ஆராய்ச்சி குறிப்புகள்</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/</link>
    <description>ஒரு மென்பொருள் பொறியாளர்/சிஸ்டம் ஆர்கிடெக்ட்/பொறியியலில் Ph.D.யின் ஆராய்ச்சி குறிப்புகள். மென்பொருள் மேம்பாட்டு அனுபவம் மூலம், உயிரின் தோற்றம், உயிர் நிகழ்வுகளின் சாரம் மற்றும் நுண்ணறிவு மற்றும் சமூகத்தின் கட்டமைப்புகளை ஆராய்கிறது.</description>
    <language>ta</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/ta/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>சுவர்கள் இல்லாத காலத்தை நோக்கி: 30-மொழி வலைப்பதிவு தளத்தை உருவாக்குதல்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இந்தக் கட்டுரை, 30 மொழிகளில் கிடைக்கும் ஒரு வலைப்பதிவு தளத்தை உருவாக்கிய அனுபவத்தை விவரிக்கிறது.  ஆசிரியர், ஜெமினி எனப்படும் ஒரு உருவாக்கும் AI ஐப் பயன்படுத்தி, அஸ்ட்ரோ கட்டமைப்பை அடிப்படையாகக் கொண்டு, கட்டுரை வரைவுகளிலிருந்து தானாகவே HTML கோப்புகளை உருவாக்கும் ஒரு நிரலை உருவாக்கினார். ஜெமினியின் உதவியுடன், கட்டுரைகளை வகைப்படுத்தி, குறிச்சொற்கள் இடும் ஒரு நிரலையும் உருவாக்கினார். கடந்த கால கட்டுரைகளிலிருந்து வேட்பாளர் வகைகளையும் குறிச்சொற்களையும் பிரித்தெடுக்கும் ஒரு தனிப்பயன் நிரலும் பயன்படுத்தப்பட்டது.  பன்மொழி ஆதரவுக்கு, ஜெமினி மூலம் பொதுவான சரங்களை மொழிபெயர்ப்பதற்கும், கட்டுரை வரைவுகளை மொழிபெயர்ப்பதற்கும் ஒரு நிரல் உருவாக்கப்பட்டது.  அணுகல்தன்மையை மேம்படுத்த, பார்வைக் குறைபாடுள்ள பயனர்கள் மற்றும் விசைப்பலகை செயல்பாடுகளைப் பயன்படுத்தும் பயனர்களுக்கான மேம்பாடுகள் HTML கோப்புகளில் இணைக்கப்பட்டன. ஆசிரியர், ஜெமினியின் உதவியால் மட்டுமே பல மொழி ஆதரவு மற்றும் அணுகல்தன்மையைச் சேர்க்க முடிந்தது என்பதை வலியுறுத்துகிறார்.  மொழிபெயர்ப்புச் சிக்கல்கள், தேதிகள் மற்றும் அலகுகள் போன்ற மொழிக்கு ஏற்ப மாறுபடும் கூறுகளைச் சரியாகக் கையாள்வது, மற்றும் வலமிருந்து இடமாக எழுதப்படும் மொழிகளுக்கான வலைத்தளத் தளவமைப்பை மாற்றுவது போன்றவற்றை விவாதிக்கிறார்.  ஜெமினி மொழிபெயர்ப்பு மற்றும் அணுகல்தன்மை ஆகியவற்றில்  தனது சொந்த முயற்சிகளால் அடைய முடியாத நுணுக்கங்களை கையாள உதவியது என்கிறார்.  முடிவில், உருவாக்கும் AI வலைப்பதிவு கட்டுரைகள் மூலம் தகவல்களை பரப்புவதில் உள்ள பல தடைகளை நீக்குகிறது என்பதை ஆசிரியர் சுட்டிக்காட்டுகிறார்.  இந்த அமைப்பை உருவாக்க சுமார் இரண்டு வாரங்கள் எடுத்தது.  அவர் தனது நிரலை பகிர்வதற்கு பதிலாக, தனது அனுபவம் மற்றும் வழிமுறைகளை மற்றவர்களுடன் பகிர்ந்து கொள்ள  முன்வருகிறார், இதன் மூலம் உருவாக்கும் AI யை பயன்படுத்தி மற்றவர்களும் இதே போன்ற தளங்களை உருவாக்கலாம் என்பதை ஊக்குவிக்கிறார். மொழி மற்றும் அணுகல்தன்மை தடைகள் மறைந்து வருவதால், கலாச்சாரம் மற்றும் பழக்கவழக்கங்கள் போன்ற பிற தடைகளையும் கடக்க நாம் முன்னேற வேண்டும் என்பதை  ஆசிரியர்  சுட்டிக்காட்டுகிறார்.  சுவர்கள் இல்லாத ஒரு உலகுக்கு நாம் சென்று கொண்டிருப்பதாகவும், அவர் உருவாக்கிய வலைத்தளம் அதற்கான ஒரு எடுத்துக்காட்டாகும் என்றும் கூறுகிறார்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>மேம்பாடு சார்ந்த மேம்பாடு மற்றும் மறுசீரமைப்பு-உந்துதல் சோதனை</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இந்தக் கட்டுரை மென்பொருள் மேம்பாட்டில் உருவாக்கும் AI-யின் தாக்கம் மற்றும் மேம்பாட்டுச் செயல்முறைகளை மேம்படுத்த இரண்டு புதிய அணுகுமுறைகளை அறிமுகப்படுத்துகிறது: மேம்பாடு சார்ந்த மேம்பாடு மற்றும் மறுசீரமைப்பு-உந்துதல் சோதனை.  &apos;மேம்பாடு&apos; என்ற கருத்தை ஆசிரியர் முதலில் தயாரிப்பு வடிவமைப்புகளின் மீண்டும் மீண்டும் பயன்பாடு, தனிப்பட்ட திறன்கள் மற்றும் சமூக முன்னேற்றம் ஆகியவற்றின் விளக்கத்துடன் விளக்குகிறார். உருவாக்கும் AI மென்பொருள் மேம்பாட்டை விரைவுபடுத்துகிறது என்பதை அவர் சுட்டிக்காட்டுகிறார்.  ஆனால், மேம்பாடு சார்ந்த மேம்பாடு என்பது மேம்பாட்டிற்கு உதவும் மென்பொருள் கருவிகளை உருவாக்குவதன் மூலம் மேம்பாட்டை மேம்படுத்துவதாகும்.  இந்தக் கருவிகள் மீண்டும் மீண்டும் பயன்படுத்தப்படலாம் மற்றும் எதிர்கால திட்டங்களில் செயல்திறனை அதிகரிக்கலாம்.  பாரம்பரிய முறைகளை விட, உருவாக்கும் AI இந்தக் கருவிகளை வேகமாகவும் திறமையாகவும் உருவாக்க உதவுகிறது.  மேம்பாடு சார்ந்த மேம்பாடு என்பது மென்பொருள் மேம்பாட்டின் செயல்முறையைத் தொடர்ந்து மேம்படுத்தும் ஒரு இயங்கு சுழற்சியை உருவாக்குகிறது.  இதற்கு,  புறநிலை பார்வையுடன் மென்பொருள் மேம்பாட்டைக் கவனித்து, எந்தப் பணிகளை தானியங்குபடுத்த முடியும் என்பதைக் கண்டறிந்து, உருவாக்கும் AI-யை ஒருங்கிணைக்க கூடிய மென்பொருள் கருவிகளை உருவாக்கும் திறன் தேவை.  அடுத்ததாக, மறுசீரமைப்பு-உந்துதல் சோதனை அறிமுகப்படுத்தப்படுகிறது.  சோதனை-உந்துதல் மேம்பாடு (TDD)க்கு மாறாக, மறுசீரமைப்பு-உந்துதல் சோதனை என்பது மென்பொருள் ஒரு குறிப்பிட்ட நிலைக்கு முன்னேறிய பிறகு மட்டுமே சோதனைகளை உருவாக்குகிறது, குறிப்பாக மறுசீரமைப்பு தேவைப்படும் போது.  இது,  மிகவும் நிலையான மற்றும் முதிர்ச்சியடைந்த குறியீட்டுப் பகுதிகளில் கவனம் செலுத்துவதன் மூலம் நேரத்தையும் முயற்சியையும் சேமிக்கிறது.  இறுதியாக, ஆசிரியர் உருவாக்கும் AI-யின் தாக்கம் மற்றும் மென்பொருள் மேம்பாட்டில் மேம்பாடு சார்ந்த மேம்பாடு மற்றும் மறுசீரமைப்பு-உந்துதல் சோதனை போன்ற புதிய அணுகுமுறைகளின் முக்கியத்துவத்தை வலியுறுத்துகிறார். இது சர்வதிசைப் பொறியாளர்களின் அவசியத்தையும், அனுபவம் மற்றும் நடத்தை சார்ந்த மேம்பாட்டை நோக்கிய நகர்வையும் சுட்டிக்காட்டுகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>நேரச் சுருக்கமும் குருட்டுப் புள்ளிகளும்: **வேகக் கட்டுப்பாடு** தேவை</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை, செயற்கை நுண்ணறிவு (AI) தொழில்நுட்பத்தின் விரைவான முன்னேற்றம் மற்றும் அதன் சமூக விளைவுகள் குறித்து விவாதிக்கிறது.  AI தொழில்நுட்பத்தின் தன்னைத்தானே வலுப்படுத்தும் தன்மையால், அதன் வளர்ச்சி வேகம் அபாயகரமான அளவிற்கு அதிகரித்து வருகிறது என்று கட்டுரை வாதிடுகிறது.  இந்த வேகமான முன்னேற்றம், &apos;காலச் சுருக்கம்&apos; எனக் குறிப்பிடப்படுகிறது, இதனால் சமூகத்தில் AI தொழில்நுட்பத்தின் தாக்கத்தை முழுமையாகப் புரிந்துகொள்ள போதுமான நேரம் கிடைப்பதில்லை. இதனால் &apos;சமூக குருட்டுப் புள்ளிகள்&apos;  உருவாகின்றன, அதாவது AI இன் சாத்தியமான அபாயங்கள் மற்றும் நன்மைகள் முழுமையாக அறியப்படாமல் இருக்கின்றன.  இந்தக் குருட்டுப் புள்ளிகள், எதிர்பாராத அபாயங்களுக்கு வழிவகுக்கலாம், அவை கணிசமான சேதத்தை ஏற்படுத்தும்.கட்டுரை,  AI இன் விரைவான வளர்ச்சியினால் ஏற்படும் &apos;காலக் கலவரச் சமூகம்&apos; என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது. இந்த சமூகத்தில், நேரம் குறித்த புரிதல் தனிநபர்களுக்கு இடையே பெரிதும் வேறுபடுகிறது, மேலும் எதிர்காலத்தை துல்லியமாக கணிப்பது கடினமாக உள்ளது.  AI தொழில்நுட்பம் மற்றும் அதன் பயன்பாடுகள் குறித்த பல புரிதல்கள் மற்றும் கண்ணோட்டங்கள் இருப்பதால், சமூகத்தில் அதன் தாக்கத்தை  முன்கூட்டியே துல்லியமாகக் கணிக்க முடியாது.  இந்தச் சூழ்நிலையை எதிர்கொள்ள, கட்டுரை &apos;காலச் சுருக்கம்&apos; மற்றும் தொழில்நுட்ப சமூக குருட்டுப் புள்ளிகளைப் பற்றிய  சிக்கல்களை நாம் எவ்வாறு கையாளலாம் என்பதை  ஆராய்கிறது. &apos;தொழில்நுட்பத்தின் அபாயங்கள் அதன் நன்மைகளை விட அதிகமாக இல்லை என்பதை உறுதிப்படுத்துதல்&apos; என்பது ஒரு முக்கிய நோக்கமாக முன்வைக்கப்படுகிறது. இந்த நோக்கத்தை அடைவதற்கு, கட்டுரை, AI தொழில்நுட்பத்தின் வேகத்தை ஒழுங்குபடுத்தி, வரம்புகளுக்கு அப்பால் அது துரிதப்படுத்தப்படாமல் கட்டுப்படுத்த முடிந்தால், சிக்கலைத் தீர்ப்பதற்கு நாம் கணிசமாக நெருக்கமாக இருப்போம் என்று கூறுகிறது.  இறுதியாக, AI தொழில்நுட்பத்தை ஒரு தொழில்நுட்ப முடுக்கியாக மட்டுமல்லாமல், ஒரு சமூக உள்ளமைக்கப்பட்ட உறுதிப்படுத்தும் பொறிமுறையாகவும் செயல்படக்கூடிய வழிமுறைகளை நாம் உருவாக்க வேண்டும் என்பதே கட்டுரையின் முக்கிய கருத்தாகும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>அறிவுசார் சுரங்கமாக கிட்ஹப்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை கிட்ஹப்பின் பயன்பாடு மென்பொருள் மேம்பாட்டைத் தாண்டி விரிவடைந்து, திறந்த அறிவிற்கான ஒரு பகிரப்பட்ட இடமாக மாறுவதற்கான சாத்தியக்கூறுகளை ஆராய்கிறது.  காக்னிஷன் நிறுவனத்தின் டீப்விக்கி சேவை, கிட்ஹப்பில் உள்ள மென்பொருள் திட்டங்களுக்கு விக்கி தளங்களை தானாக உருவாக்குகிறது, இதில் 50,000க்கும் மேற்பட்ட பொதுத் திட்டங்கள் உள்ளடங்கும். இதன் மூலம், ஏராளமான பொதுத் திட்டங்கள் ஆவணங்கள் மற்றும் வடிவமைப்பு விவரக்குறிப்புகளை இலவசமாகப் பெறுகின்றன.  டீப்விக்கியின் வெற்றி, AI நிரலாளர்களான டெவின் போன்ற கருவிகளின் பிரபலமயமாக்கலையும் துரிதப்படுத்தும்.  கிட்ஹப், மென்பொருள் நிரல்களுக்கு அப்பால், பல்வேறு ஆவணங்கள் மற்றும் பொருட்களைப் பகிரவும் கூட்டாகத் திருத்தவும் பயன்படுத்தப்படுகிறது, வலைப்பதிவுகள் மற்றும் வலைத்தளங்களையும் உள்ளடக்கியது.  ஆசிரியர் தனது வலைப்பதிவு கட்டுரைகளின் வரம்பை விரிவுபடுத்த &apos;அறிவுசார் தொழிற்சாலை&apos; என்ற தானியங்கி அமைப்பை பயன்படுத்துகிறார், இது மொழிபெயர்ப்பு, வீடியோ உருவாக்கம் மற்றும் வலைப்பதிவு தள மேலாண்மை ஆகியவற்றை உள்ளடக்கியது.  இந்த அமைப்பின் மூலப்பொருட்கள் கிட்ஹப்பில் நிர்வகிக்கப்படுகின்றன, மேலும் எதிர்காலத்தில் அவை பொதுத் திட்டங்களாக மாறலாம்.  டீப்விக்கி மற்றும் ஆசிரியரின் அறிவுசார் தொழிற்சாலை இரண்டும் அடிப்படையில் ஒத்தவை, இரண்டும் உருவாக்க AI ஐப் பயன்படுத்தி பல்வேறு உள்ளடக்க வடிவங்களை உருவாக்குகின்றன.  ஆசிரியர் கிட்ஹப்பை &apos;அறிவுசார் சுரங்கம்&apos; எனக் குறிப்பிடுகிறார், இது திறந்த மூலத் தத்துவத்தையும் திறந்த ஆவணங்கள் என்ற கருத்தையும் பிரதிபலிக்கிறது.  பல்வேறு அறிவுசார் தொழிற்சாலைகள் கிட்ஹப்புடன் இணைந்து செயல்படும்போது, அது மனிதகுலத்தால் பகிரப்பட்ட ஒரு பொது அறிவுத் தளமாக மாறும்.  இந்த அமைப்பில், பல்வேறு வகையான பொதுத் தகவல்கள், கல்விசார் நுண்ணறிவுகள் மற்றும் தரவுகள் சேகரிக்கப்படும், இதன் மூலம் கூட்டு ஆராய்ச்சி மற்றும் அறிவின் விரைவான பரவலை ஊக்குவிக்கும்.  AI, வெவ்வேறு அறிவுத் துண்டுகளை இணைத்து புதிய நுண்ணறிவுகளைக் கண்டுபிடிக்கவும், அறிவின் படிகங்கள் என அழைக்கப்படும் புதிய சிந்தனை கட்டமைப்புகளை உருவாக்கவும் பயன்படுத்தப்படும்.  இந்த அறிவுசார் சுரங்கம், உருவாக்க AI களால் பயன்படுத்தப்படும் ஒரு பெரிய மூளை போல செயல்படும், இதன் மூலம் தூய சிந்தனை மூலம் ஆராயக்கூடிய அறிவு விரைவாகக் கண்டெடுக்கப்படும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>யோசனை கெஸ்டால்ட் சிதைவு</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை &apos;யோசனை கெஸ்டால்ட் சிதைவு&apos; என்ற புதிய கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது. இது ஒரு யோசனையை அதிகம் பகுப்பாய்வு செய்யும்போது, அது தன் அசல் வடிவத்தை இழந்து சிதைந்து போகும் நிகழ்வை குறிக்கிறது.  &apos;நாற்காலி&apos; என்ற யோசனையை எடுத்துக்காட்டாகக் கொண்டு, ஒரு நாற்காலியின் வரையறையை பல கோணங்களில் ஆராய்ந்து, அதன் பண்புகள், வடிவம், பயன்பாடு போன்றவற்றின் அடிப்படையில் அதன் வரையறை எளிதில் சிதைந்து போகலாம் என விளக்குகிறது.  யோசனை கெஸ்டால்ட் சிதைவைத் தடுக்க, செயல்பாடு, உறவினர் தன்மை மற்றும் முழுமைத்தன்மை ஆகியவற்றில் கவனம் செலுத்துவது அவசியம் என்கிறது.  நாற்காலியின் எடுத்துக்காட்டில், &apos;அமரக்கூடிய திறன்&apos; என்ற செயல்பாட்டில் கவனம் செலுத்துவதன் மூலம் அதன் பொருள் அல்லது வடிவம் மாறுவதால் ஏற்படும் சிதைவைத் தவிர்க்கலாம். மேலும், ஒரு செயல்பாடு பல பொருட்களால் வெளிப்படுத்தப்படலாம் என்பதை ஏற்றுக்கொள்வது முக்கியம். கதாபாத்திரங்களின் உணர்வு மற்றும் எதிர்கால ரோபோக்களின் உணர்வு ஆகியவற்றையும் கட்டுரை ஆராய்கிறது.  கற்பனைக் கதாபாத்திரங்களுக்கு உணர்வு இருக்கிறதா என்ற கேள்வி, பார்வையாளரின் பார்வையைப் பொறுத்து மாறுபடும்.  கதையின் உலகில் மூழ்கியிருக்கும்போது, கதாபாத்திரங்களுக்கு உணர்வு இருப்பதாக உணரலாம், ஆனால் புறநிலையாகப் பார்க்கும்போது அப்படி இல்லை. இதேபோல், எதிர்கால ரோபோக்களின் உணர்வு குறித்தும், தற்போதைய AI இன் உணர்வு குறித்தும் கட்டுரை விவாதிக்கிறது.  AIக்கு உணர்வு இல்லை என்று வாதிடுபவர்களின் கருத்துகளை அலசி ஆராய்ந்து, அது யோசனை கெஸ்டால்ட் சிதைவின் ஒரு உதாரணம் எனக் கூறுகிறது. AI இன் உணர்வை செயல்பாடு, சார்புத்தன்மை மற்றும் முழுமைத்தன்மை ஆகியவற்றின் அடிப்படையில் ஆராய்ந்து, நவீன AI உணர்வுள்ள செயல்பாட்டை போதுமான அளவு வெளிப்படுத்துகிறது என்ற முடிவுக்கு வருகிறது.  இறுதியாக, விஞ்ஞானிகள், பொறியியலாளர்கள் மற்றும் தத்துவவாதிகள் அதை வரையறுக்க முடியாவிட்டாலும், நடைமுறைச் சூழலில் உணர்வு என்ற கருத்து எவ்வாறு அனுபவ ரீதியாக புரிந்துகொள்ளப்படுகிறது என்பதை வலியுறுத்தி கட்டுரை முடிவடைகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>அறிவுசார் படிகங்கள்: உள்ளுணர்வுக்கும் தர்க்கத்திற்கும் இடையே</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை உள்ளுணர்வுக்கும் தர்க்கத்திற்கும் இடையேயான இடைவெளியைச் சுட்டிக்காட்டி, அந்த இடைவெளியை மூடுவதற்கான ஒரு வழியாக &quot;அறிவுசார் படிகங்கள்&quot; என்ற கருத்தை முன்வைக்கிறது. உள்ளுணர்வு சரியானதாக இருந்தாலும், அதைத் தர்க்கரீதியாக விளக்க முடியாவிட்டால், அது அகநிலை அல்லது கற்பனையானது என்று முத்திரை குத்தப்படும் அபாயம் உள்ளது.  மறுபுறம், தர்க்கரீதியாக விளக்கப்படும் எதிர் கருத்துக்கள் உள்ளுணர்வு அடிப்படையிலான கருத்துக்களை விட அதிக வலிமையுடையதாகக் கருதப்படுகிறது.  ஆனால், உள்ளுணர்வும் தர்க்கமும் ஒன்றோடொன்று முரண்படவில்லை; அவற்றை இணைப்பதற்கான வழியை நாம் கண்டுபிடிக்க வேண்டும் என்பது கட்டுரையின் முக்கிய வாதமாகும்.  வெவ்வேறு முன்னுரைகள், நோக்கங்கள் மற்றும் அனுமானங்களின் அடிப்படையில் உள்ளுணர்வு சரியானதாக இருக்கும் என்பதையும் கட்டுரை வலியுறுத்துகிறது.  &quot;அறிவுசார் படிகங்கள்&quot; என்பது உள்ளுணர்வைத் தர்க்கரீதியாக விளக்க உதவும் கணிதக் கட்டமைப்புகளை உருவாக்குவதை குறிக்கிறது.  உலக அமைதி மற்றும் தேசிய நலன் ஆகியவற்றுக்கான விவாதம் ஒரு உதாரணமாகப் பயன்படுத்தப்படுகிறது.  தேசிய நலன் என்பது உயிர்வாழ்வு மற்றும் செழிப்புக்கான ஒரு சூழ்நிலை என்றாலும், அதன் கணிக்க முடியாத தன்மை மற்றும் போரின் கருவியாகப் பயன்படுத்துதல் ஆகியவை பகுத்தறிவற்றவை.  மாறாக, நிரந்தர அமைதி, நிர்வாகம், பொருளாதார செழிப்பு மற்றும் இடர் மேலாண்மை ஆகியவற்றை முன்னுரிமைப்படுத்துவது நீண்டகால வாழ்வுக்கும் செழிப்புக்கும் வழிவகுக்கும் என்று கூறுகிறது.  இது ஒரு &quot;முற்போக்கான திரட்சி&quot; என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது, அதாவது, ஒரு நாட்டின் நலனுக்கு சாதகமாக இருக்கும் அறிவு மற்றும் தொழில்நுட்பத்தை உருவாக்குவது.  தேசிய நலன் அடிப்படையிலான வளர்ச்சி இவ்வாறு இல்லாமல், தன்னலத்திற்கு வழிநடத்திச் செல்லும்.  இறுதியாக, கட்டுரை &quot;இயற்கை கணிதம்&quot; என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது, இது இயற்கை மொழியில் வெளிப்படுத்தப்படும் கணித ரீதியாக வலிமையான தர்க்கத்தை குறிக்கிறது.  அத்தகைய &quot;இயற்கை கணிதம்&quot; மூலம் உருவாக்கப்படும் &quot;அறிவுசார் படிகங்கள்&quot;, உள்ளுணர்வுடன் சரியானதாக உணரப்படும் கருத்துக்களைத் தர்க்கரீதியாகவும் பகுத்தறிவுடனும் விளக்க உதவும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>கற்றலைக் கற்றல்: உள்ளார்ந்த நுண்ணறிவு</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை செயற்கை நுண்ணறிவு மற்றும் மனித மூளை இரண்டும் எவ்வாறு கற்றலைக் கற்றுக்கொள்கின்றன என்பதை ஆராய்கிறது. இதில், கற்றல் என்பது உடல்வழி கற்றல் (உடல் அசைவுகள் மற்றும் உணர்வுகள் மூலம் கற்றல்) மற்றும் மொழிவழி கற்றல் (மொழி மூலம் கற்றல்) என இரு வகைகளாகப் பிரிக்கப்படுகிறது. மொழிவழி கற்றலில் மெட்டாகோக்னிட்டிவ் கற்றல் (மீண்டும் மீண்டும் பயிற்சி தேவைப்படும் கற்றல்) மற்றும் மெட்டாபிசிகல் கற்றல் (உடனடி புரிதல் தேவைப்படும் கற்றல்) என இரண்டு உட்பிரிவுகள் உள்ளன.  பெரிய மொழி மாதிரிகள் மெட்டாகோக்னிட்டிவ் கற்றல் மற்றும் மெட்டாபிசிகல் கற்றலை எவ்வாறு செய்கின்றன என்பதையும் ஆராய்கிறது.  மெட்டாபிசிகல் கற்றலுக்கான இடைமுகமாக இயற்கை மொழி செயல்படுகிறது என்பதை விளக்குகிறது. இயற்கை மொழி அல்லாத மற்ற இடைமுகங்களையும் ஆய்வு செய்கிறது. பல்வேறு வகையான கற்றல் முறைகளில் ஒரு கட்டமைப்பு இருப்பதை வலியுறுத்துகிறது, இது மெட்டாகோக்னிட்டிவ் கற்றலிலிருந்து பெறப்பட்ட அறிவின் அடிப்படையில் மெட்டாபிசிகல் கற்றலை சாத்தியமாக்குகிறது. இயற்கை மொழி இந்த கட்டமைப்பை அமைப்பதில் முக்கிய பங்கு வகிக்கிறது.  மேலும், இயற்கை மொழிக்கு மேலாக செயல்படும் மெய்நிகர் கட்டமைப்புகளையும், அவை எவ்வாறு தாய்மொழி கட்டமைப்புகளாக மாறுகின்றன என்பதையும் ஆராய்கிறது.  இந்தக் கட்டமைப்பு கற்றல் செயல்முறையை &apos;இயல்பாகப் பிறந்த கட்டமைப்பாளர்&apos; எனக் கூறுகிறது.  கவனம் செலுத்தும் பொறிமுறை இதில் முக்கியப் பங்கு வகிக்கிறது. கட்டுரையின் முடிவில், மனித மூளையும் இதேபோன்ற இயல்பாகப் பிறந்த கட்டமைப்பாளராக செயல்படுகிறது என்ற முடிவுக்கு வருகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>காலக் கலவரச் சமூகம்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை, உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவின் (AI) வருகையால் ஏற்படும் &quot;காலக் கலவரச் சமூகம்&quot; எனும் புதிய சமூக நிகழ்வை ஆராய்கிறது.  இதில், தனிநபர்களிடையே காலம் குறித்த உணர்வில் குறிப்பிடத்தக்க வேறுபாடுகள் உள்ளன.  இந்த வேறுபாடுகள் தேசியம், கலாச்சாரம், அல்லது தலைமுறை போன்ற எல்லைகளைக் கடந்து, AI தொழில்நுட்பங்களின் புரிதலிலும், அவற்றின் பயன்பாடு மற்றும் தாக்கம் குறித்த அறிவிலும் உள்ள வேறுபாடுகளை உள்ளடக்கியது.  AI தொழில்நுட்பங்களில் ஆழ்ந்த அறிவு இருந்தாலும் கூட, சில தனிநபர்கள் சமீபத்திய தொழில்நுட்ப முன்னேற்றங்களை அறியாமல் இருக்கலாம், இது ஆறு மாதங்கள் அல்லது அதற்கு மேற்பட்ட கால இடைவெளிகளை உருவாக்குகிறது. இந்த இடைவெளி, தொழில்நுட்ப அறிவு மட்டுமல்லாமல், AI தொழில்நுட்பங்கள் ஏற்கனவே பொருளாதாரம் மற்றும் சமூகத்தில் ஏற்படுத்திய உண்மையான மாற்றங்களையும் உள்ளடக்கியது.  தனிநபர்களிடையே தற்போதைய நிலை, எதிர்காலக் கணிப்புகள் மற்றும் அவர்களின் கணிப்புகளில் சார்பு ஆகியவற்றில் உள்ள வேறுபாடுகள் காரணமாக எதிர்காலக் காட்சிகளும் பன்முகத்தன்மை அடைகின்றன.  நேரியல் மற்றும் பன்மடங்கு வளர்ச்சி மாதிரிகள் குறித்த புரிதலில் உள்ள வேறுபாடுகள், எதிர்காலக் கணிப்புகளில் கூடுதல் சிக்கல்களை உருவாக்குகின்றன.  இந்த கால உணர்வு வேறுபாடுகளை எளிதாக சரிசெய்ய முடியாது, எனவே, கால உணர்விலிருந்து சுதந்திரத்தை நோக்கமாகக் கொண்டு, பொதுவான புரிதலுக்கு முக்கியமான பகுதிகளில் மட்டுமே வேறுபாடுகளை சரிசெய்ய முயற்சிப்பது அவசியம்.  முடிவெடுக்கும் போது கால உணர்வைத் தவிர்த்து, அர்த்தமுள்ள விவாதங்களில் ஈடுபட வேண்டியதன் அவசியத்தை இக்கட்டுரை வலியுறுத்துகிறது.  காலக் கலவரச் சமூகம் என்பது ஒரு தற்காலிக நிகழ்வு அல்ல, ஆனால் ஒரு புதிய, நீண்டகால யதார்த்தம்.  கட்டுரையின் இறுதியில், &quot;க்ரோனோ ட்ரிகர்&quot; என்ற விளையாட்டின் அனுபவத்தைப் பகிர்ந்து,  வெவ்வேறு காலங்களில் இருந்து மக்கள் ஒத்துழைக்க வேண்டியதன் அவசியத்தை வலியுறுத்துகிறது, இது காலக் கலவரச் சமூகத்தின் சவால்களைச் சமாளிக்க ஒரு ஒப்புமையாகச் செயல்படுகிறது.  கட்டுரையாளர், காலக் கலவரச் சமூகத்தின் பெயரைத் தேர்ந்தெடுக்கும் முடிவை விளக்கி, க்ரோனோ ட்ரிகர் விளையாட்டின் மேம்பாட்டுத் திட்டத்தின் சவால்கள் மற்றும் ஒத்துழைப்புடன் அதன் ஒற்றுமையைக் குறிப்பிடுகிறார்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனையின் காலம்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவு (AI)  மென்பொருள் மேம்பாட்டில் ஏற்படுத்தும் புரட்சிகர மாற்றங்களை விவரிக்கிறது.  பாரம்பரிய நிரலாக்க முறைகளிலிருந்து வேறுபட்டு,  உருவாக்கும் AI  நிரல்களை தானாக உருவாக்கி,  மிகவும் நெகிழ்வான மற்றும் திரவமான (&apos;லிக்குட்வேர்&apos;) மென்பொருள் மேம்பாட்டை சாத்தியமாக்குகிறது. இதன் மூலம்,  ஆசிரியர் தனது சொந்த வலைப்பதிவு தளம், மொழிபெயர்ப்பு அமைப்புகள் மற்றும் வீடியோ  உருவாக்கம்  ஆகியவற்றை உருவாக்கியுள்ளார். இது &apos;அறிவுசார் தொழிற்சாலை&apos; என குறிப்பிடப்பட்டு, ஒரு வலை பயன்பாட்டின் மூலம் நிர்வகிக்கப்படுகிறது.  மேலும், இது &apos;சர்வதிசை பொறியியல்&apos; எனப்படும் ஒரு அணுகுமுறையை  பின்பற்றுகிறது, இதில்  பல அம்சங்களை ஒருங்கிணைத்து மேம்படுத்தலாம்.  உருவாக்கும் AI  வணிக அமைப்புகளின் மேம்பாட்டிலும்  புரட்சி ஏற்படுத்தும் என ஆசிரியர் கருதுகிறார்.  பாரம்பரிய அணுகுமுறைக்கு மாறாக,  வணிக செயல்முறை சார்ந்த அணுகுமுறை, மென்பொருளை தனிப்பட்ட வணிக செயல்முறைகளாகப் பிரித்து, மேம்பாடு மற்றும் பராமரிப்பை எளிதாக்குகிறது. இந்த அணுகுமுறையில், பயனர் இடைமுகம், முன்முனை, பின்தளம் மற்றும் தொகுப்பு செயல்முறைகள் ஒருங்கிணைக்கப்பட்டு, ஒவ்வொரு வணிக செயல்முறைக்கும் ஒரு கோப்பு அல்லது கோப்புறையில்  நிர்வகிக்கப்படுகின்றன.  கூடுதலாக,  உருவாக்கும் AI உருவகப்படுத்துதல் அமைப்புகளின் மேம்பாட்டையும்  எளிதாக்குகிறது.  இயற்பியல், வேதியியல், உயிரியல் போன்ற பல்வேறு துறைகளில் உருவகப்படுத்துதல் பயன்படுத்தப்படலாம், மேலும் இயற்கை மொழி விளக்கங்களையும் உள்ளடக்கியிருக்கலாம். இது,  நம் சிந்தனை முறை &apos;உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனை&apos;க்கு மாற வழிவகுக்கிறது.  விவாதங்கள்,  தகவல்களை உருவகப்படுத்துதல் அமைப்பில்  இணைப்பதன் மூலம் ஆழப்படுத்தப்பட்டு,  அதிக துல்லியமான மற்றும்  ஆக்கபூர்வமான விவாதங்களை  சாத்தியமாக்குகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>அனுபவம் &amp; நடத்தை</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>பாரம்பரிய மென்பொருள் மேம்பாடு விவரக்குறிப்புகள் மற்றும் செயல்படுத்தல்களை மையமாகக் கொண்டுள்ளது.  ஆனால்,  தற்போது பயனர் அனுபவம் மிகவும் முக்கியத்துவம் பெற்றுள்ளது.  இந்த மாற்றத்தால்,  &apos;அனுபவம் மற்றும் நடத்தை பொறியியல்&apos;  என்ற புதிய அணுகுமுறை தேவைப்படுகிறது.  இந்த அணுகுமுறை,  மென்பொருளின் நடத்தையை பயனர் அனுபவத்தை மேம்படுத்தும் வகையில் வடிவமைக்கிறது.  பாரம்பரிய முறைகளில் இது கடினம், ஏனெனில் விவரக்குறிப்புகளில் கடுமையான எல்லைகள் இல்லாததால்  முழு அமைப்புகளையும் மாற்ற வேண்டியிருக்கலாம்.  ஆனால், AI-ஆல் இயக்கப்படும் மென்பொருள் மேம்பாடு  தானியங்குமயமாக்கலால்,  முழு மென்பொருள் அமைப்புகளையும் மீண்டும் உருவாக்குவது சாத்தியமாகிறது.  இதனால் &apos;லிக்குட்வேர்&apos;  என்ற கருத்து  உருவாகிறது. லிக்குட்வேர் என்பது ஒவ்வொரு பயனருக்கும் தனிப்பயனாக்கப்பட்ட மென்பொருள்.  இந்த மாற்றத்தால்,  விவரக்குறிப்பு மற்றும் செயல்படுத்தல் பொறியியல் காலாவதியாகி, அனுபவம் மற்றும் நடத்தை பொறியியல்  முக்கியத்துவம் பெறும்.  நடத்தையைச் சோதிப்பது என்பது பயனர் அனுபவத்தின் தரத்தின் அடிப்படையில் சோதிப்பது; செயல்பாட்டு இணக்கமும் முக்கியமானது.  உச்சபட்ச பயனர் அனுபவம் என்பது நாம் நம் உடலைக் கட்டுப்படுத்துவது போன்றது -  சிக்கலான அமைப்பையும் எளிதாகக் கட்டுப்படுத்துகிறோம்.  இதே போன்ற அனுபவத்தை லிக்குட்வேர் வழங்க வேண்டும்.  அல்டிமேட் லிக்குட்வேர் நம் உடலின் ஒரு பகுதியாகி,  அதன் திறன்கள் மேம்படும் போது நம் உடல் விரிவடைவது போல உணர வைக்கும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>அறிவுப் படிகமாக்கல்: கற்பனைக்கு அப்பாற்பட்ட சிறகுகள்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை அறிவுப் படிகமாக்கல் என்ற புதிய கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது. இது ஏற்கனவே உள்ள அறிவை ஒழுங்கமைத்து, அதன் உள்ளார்ந்த உறவுகளை வெளிப்படுத்துவதன் மூலம் புதிய புரிதலை அடைவதை நோக்கமாகக் கொண்டுள்ளது. பறத்தல் மற்றும் சிறகுகளின் உதாரணம் பயன்படுத்தப்பட்டு, அறிவுப் படிகமாக்கலின் அடிப்படைத் தத்துவங்கள் விளக்கப்படுகின்றன. சிறகுகள் ஈர்ப்பு விசைக்கு எதிராக செயல்படும் எதிர்ப்பு சக்தியை உருவாக்குகின்றன, காற்றோட்ட வேறுபாடுகளை உருவாக்குகின்றன, மேலும் ஆற்றலை தூக்கு விசையாக மாற்றுகின்றன. இது சிறகுகள் பறத்தலின் அனைத்து அம்சங்களையும் ஒரே வடிவத்தில் ஒருங்கிணைப்பதாகக் காட்டுகிறது. இந்த ஒழுங்கமைப்பு அறிவுப் படிகமாக்கலின் மையக் கருத்தாக உள்ளது.  அறிவுப் படிகமாக்கலின் பயன்பாடு, அறிவுத் தளங்கள் மற்றும் அறிவு ரத்தினப் பெட்டி என்ற கருத்துக்களைப் பயன்படுத்தி விளக்கப்பட்டுள்ளது. அறிவுத் தளம் ஏற்கனவே உள்ள அறிவின் தொகுப்பு, அதேசமயம் அறிவுப் படிகங்கள் புதிய புரிதலையும் நடைமுறைப் பயன்பாடுகளையும் கொண்டிருக்கின்றன. இவை இணைந்து அறிவுச் செயல்பாட்டுப் பெட்டியை உருவாக்குகின்றன, இது பொறியாளர்கள் மற்றும் அறிவுசார் வல்லுநர்கள் பயன்படுத்தக்கூடிய கருவிகள் போன்றது.  இறுதியாக, அறிவுப் படிகமாக்கல் அறிவின் ஜனநாயகமயமாக்கலைக் குறிக்கிறது, ஏனெனில் இது சிறப்புத் திறன்கள் தேவையில்லாமல், யாராலும் மேற்கொள்ளப்படலாம்.  இது செயற்கை நுண்ணறிவால் மேம்படுத்தப்படலாம், மேலும் மனிதகுலத்தின் அறிவை விரிவுபடுத்தும் அளவிட முடியாத திறனை கொண்டுள்ளது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>செயற்கை கற்றல் நுண்ணறிவு அமைப்பு: ALIS கருத்தாக்கம்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இந்த ஆவணம் செயற்கை கற்றல் நுண்ணறிவு அமைப்பு (ALIS) என்ற புதிய கருத்தாக்கத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது. ALIS என்பது உள்ளார்ந்த கற்றல் (உள்ளேயே கற்றல்) மற்றும் பெறப்பட்ட கற்றல் (வெளியிலிருந்து கற்றல்) ஆகிய இரண்டையும் ஒருங்கிணைக்கும் ஒரு அமைப்பு. இதன் முக்கிய அம்சம் அனுமானத்தின் போது மீண்டும் பயன்படுத்தக்கூடிய அறிவைப் பிரித்தெடுத்தல், சேமித்தல் மற்றும் தேர்ந்தெடுத்துப் பயன்படுத்துவதாகும்.  ALIS ஐந்து கூறுகளைக் கொண்டுள்ளது: அறிவுசார் செயலி (அனுமானம் மற்றும் அறிவு பிரித்தெடுத்தல்), அறிவுச் சேமிப்பகம் (பிரித்தெடுக்கப்பட்ட அறிவைச் சேமித்தல்), உலகம் (வெளிப்புற சூழல்), நிலை நினைவகம் (தற்காலிக நினைவகம்), மற்றும் கட்டமைப்பு (சிந்தனை கட்டமைப்பு).  ALIS இன் செயல்பாடு அறிவுசார் செயலி உலகத்துடன் தொடர்பு கொண்டு, அறிவைப் பிரித்தெடுத்து அறிவுச் சேமிப்பகத்தில் சேமிக்கிறது, மேலும் அனுமானத்தின் போது தேவையான அறிவைத் தேர்ந்தெடுத்துப் பயன்படுத்துகிறது. பெறப்பட்ட அறிவு இயற்கை மொழியில் உரை வடிவில் சேமிக்கப்படும். நிலை நினைவகம் மற்றும் கட்டமைப்புகளும் உரை வடிவில் இருக்கும்.  மேம்பட்ட பயன்பாட்டிற்காக, முறையான மொழிகள் அல்லது முறையான மாதிரிகளும் பயன்படுத்தப்படலாம். அறிவை மூன்று வகையாக (வலையமைப்பு அளவுரு அறிவு, இயற்கை அறிவு, முறையான அறிவு) மற்றும் இரண்டு நிலைகளாக (நிலையற்ற, நிலை கொண்ட) வகைப்படுத்தலாம். ALIS ஐ படிப்படியாகவும் சுறுசுறுப்பாகவும் உருவாக்க முடியும்.  ஒரு எளிய ALIS மாதிரி உரையாடல் AI அடிப்படையிலானது, இதில் உரையாடல் வரலாறு அறிவுச் சேமிப்பகத்தில் சேமிக்கப்படுகிறது.  இந்த அறிவு பின்னர் RAG (Retrieval Augmented Generation) போன்ற ஒரு பொறிமுறையைப் பயன்படுத்தி பயனர் உள்ளீட்டை செயலாக்கப் பயன்படுத்தப்படுகிறது. ALIS இன் மேம்பாடு முன் ஆய்வு மற்றும் பின் ஆய்வு கருத்துகள் மற்றும் அறிவுசார் ஒழுங்கமைப்பு (சிறப்பு அறிவுச் சேமிப்பகங்கள்) ஆகியவற்றை உள்ளடக்கும்.  இறுதியாக, ALIS மென்பொருள் மேம்பாட்டிற்கு மட்டுமல்லாமல், பல்வேறு துறைகளிலும் பயன்படுத்தப்படலாம், மேலும் உண்மையான உருக்கொண்ட AI ஆக வளர வாய்ப்புள்ளது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>இயற்கை மொழி இயந்திர கற்றல்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>பாரம்பரிய இயந்திர கற்றல் எண் தரவுகளைப் பயன்படுத்தி கணக்கீடுகளில் சிறந்து விளங்கும் கணினிகளை நம்பியிருக்கிறது. ஆனால் மனிதர்கள் மொழி மூலமும் கற்கிறார்கள். பெரிய மொழி மாதிரிகள் (LLMs) அறிவை வார்த்தைகளில் விவரித்து, வார்த்தைகளைப் படிப்பதன் மூலம் அறிவைப் பயன்படுத்த முடியும். இதன் மூலம், இயற்கை மொழி அடிப்படையிலான இயந்திர கற்றல் சாத்தியமாகிறது. இந்தக் கட்டுரை இயற்கை மொழி இயந்திர கற்றலின் அடிப்படை மாதிரியை விளக்குகிறது.  இந்த மாதிரி, முன் பயிற்சி பெற்ற LLM ஐ ஒரு மேற்பார்வையிடப்பட்ட கற்றல் மாதிரியாகப் பயன்படுத்துகிறது. வகைப்படுத்தல் பிரச்சனைகளுக்கு, உள்ளீட்டு வாக்கியங்கள் மற்றும் அவற்றின் வகைப்பாடுகள் பயிற்சி தரவாகப் பயன்படுத்தப்படுகின்றன. LLM உள்ளீட்டு வாக்கியங்களைப் பெற்று, ஒரு சிஸ்டம் ப்ராம்ட் மூலம் பதிலை உருவாக்குகிறது.  ஒரு கற்பித்தல் அமைப்பு பதிலின் சரியான தன்மையைத் தீர்மானிக்கிறது. பதில் மற்றும் தீர்ப்பு முடிவு, உள்ளீட்டு வாக்கியத்துடன் சேர்த்து, ஒரு அறிவுத் தளத்தில் சேமிக்கப்படுகிறது. இந்த செயல்முறை பயிற்சித் தரவுகளின் பாதி அளவுக்கு மீண்டும் செய்யப்படுகிறது. மீதமுள்ள தரவுகளுக்கு, அறிவுத் தளத்திலிருந்து தகவல்கள் சிஸ்டம் ப்ராம்ட்டில் சேர்க்கப்பட்டு செயல்முறை மீண்டும் செய்யப்படுகிறது. இவ்வாறு, LLM மற்றும் அறிவுத் தளத்தின் கலவையானது, ஒரு நிறுவனத்தின் துறைகளுக்கான பணிப் பிரிப்பைக் கற்றுக்கொள்ள முடியும்.  அடிப்படை மாதிரியின் யதார்த்தம் விவாதிக்கப்படுகிறது.  ஒரு யதார்த்தமான மாதிரியில், ஒரு அறிவுத் தளம் விசாரணைகள் மற்றும் அவற்றின் ஒதுக்கீடுகளைப் பதிவு செய்கிறது.  LLM விசாரணைகளை ஒதுக்கி, மனிதர்கள் பிழைகளைத் திருத்துகின்றனர்.  இயற்கை மொழி இயந்திர கற்றலின் முக்கிய பலம் அதன் கற்றல் செயல்திறன் ஆகும்.  எண் சார்ந்த இயந்திர கற்றலுக்கு அதிக பயிற்சித் தரவுகள், மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் கற்றல் மற்றும் முன்கூட்டிய செயலாக்கம் தேவைப்படுகிறது. ஆனால் இயற்கை மொழி இயந்திர கற்றலுக்குக் குறைவான பயிற்சித் தரவுகள், மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் கற்றல் தேவையில்லை, மற்றும் பெரும்பாலும் முன்கூட்டிய செயலாக்கமும் தேவையில்லை. இயற்கை மொழி கற்றல் மொழியின் சுருக்கம் மற்றும் LLM இன் முன் பயிற்சி பெற்ற அறிவு மற்றும் பகுத்தறிவு திறன்களைப் பயன்படுத்தி, திறமையான கற்றலை அனுமதிக்கிறது. இயற்கை மொழி இயந்திர கற்றல், மெதுவான இயற்கை மொழி செயலாக்கத்திற்கு இடையிலான இடைவெளியை வெகுவாக மீறுகிறது. பெரிய மொழி மாதிரிகள் அளவு விதிமுறைகளின்படி செயல்திறன் மேம்பாட்டின் வரம்புகளை அணுகுவதால், இயற்கை மொழி இயந்திர கற்றல் மூலம் திறன்களை மேம்படுத்துவதில் கவனம் மாறும் என்பது சாத்தியமாகும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>வலைப்பதிவு இடுகைகளிலிருந்து விளக்கக்காட்சி வீடியோவை தானாக உருவாக்குதல்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இந்தக் கட்டுரை, வலைப்பதிவு கட்டுரைகளிலிருந்து தானாகவே விளக்கக்காட்சி வீடியோக்களை உருவாக்கி யூடியூபில் பதிவேற்றும் ஒரு AI அடிப்படையிலான அமைப்பை உருவாக்குவது குறித்த விவரங்களை விளக்குகிறது.  இந்த அமைப்பு, வலைப்பதிவு உள்ளடக்கத்தைப் பயன்படுத்தி SVG வடிவத்தில் விளக்கக்காட்சிப் பொருட்களை உருவாக்க ஒரு உருவாக்கும் AI ஐப் பயன்படுத்துகிறது.  முக்கிய சவாலாக, உருவாக்கப்பட்ட SVG கோப்புகளில் உரை வழிதல் பிரச்சனை இருந்தது.  இதனைத் தீர்க்க, ஆசிரியர் உருவாக்கும் AI க்கு வழிகாட்டுதல்களையும் விதிகளையும் வழங்கினார், மேலும் உரை வழிதலைக் கண்டறிய ஒரு நிரலை உருவாக்கினார்.  இந்த நிரல், வாக்கிய நீளம் மற்றும் எழுத்துரு அளவைப் பயன்படுத்தி உரை வழிதலைக் கண்டறிந்து, அதனைத் தடுக்க உருவாக்கும் AI க்கு அறிவுறுத்தல்களை வழங்குகிறது.  சிக்கலான உருவங்களை AI உருவாக்குவதைத் தவிர்க்க, விதிமீறல் சரிபார்ப்பும் செயல்படுத்தப்பட்டது.  உரை வழிதல் அல்லது விதிமீறல் கண்டறியப்பட்டால், SVG பொருள் நிராகரிக்கப்பட்டு மீண்டும் உருவாக்கப்படும்.  SVG விளக்கக்காட்சிப் பொருள் உருவாக்கப்பட்ட பின், கதை சொல்லும் ஸ்கிரிப்ட் உருவாக்கப்பட்டு, உரையிலிருந்து பேச்சுக்கு மாற்றப்பட்டு, பின்னர் PNG படங்களாக மாற்றப்பட்டு, ffmpeg கருவியைப் பயன்படுத்தி ஆடியோவுடன் இணைக்கப்பட்டு mp4 வீடியோவாக மாற்றப்படுகிறது.  இறுதியாக, இந்த அமைப்பின் வெற்றி மற்றும் கூகிள் போன்ற நிறுவனங்கள் இதேபோன்ற AI கருவிகளை வழங்குவது குறித்து ஆசிரியர் விவாதிக்கிறார்.  இந்தத் திட்டத்தின் மூலம், ஆசிரியர் உருவாக்கும் AI ஐப் பயன்படுத்தி நடைமுறை நிரலை உருவாக்குவதில் பெற்ற அனுபவத்தைப் பகிர்ந்து கொள்கிறார்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>மைக்ரோ மெய்நிகர் நுண்ணறிவாக கவனப் பொறிமுறை</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இந்தக் கட்டுரை, டிரான்ஸ்ஃபார்மர் அடிப்படையிலான உருவாக்கக் கலையின் வளர்ச்சியில் கவனப் பொறிமுறையின் முக்கியத்துவத்தை ஆராய்கிறது. டிரான்ஸ்ஃபார்மர் மாதிரியின் அறிமுகத்திற்கு முன், இயற்கை மொழி செயலாக்கத்தில் பல வழிமுறைகள் பயன்படுத்தப்பட்டு,  அவற்றை இணைப்பதன் மூலம் மேம்பட்ட செயல்திறன் அடைய முடியும் என ஆராய்ச்சியாளர்கள் நம்பினர். ஆனால் டிரான்ஸ்ஃபார்மர், &apos;கவனம் ஒன்றே உனக்குத் தேவை&apos; என்ற கோட்பாட்டை முன்வைத்து, கவனப் பொறிமுறை மட்டும் போதுமானது எனக் கூறியது. கவனப் பொறிமுறை, ஒரு குறிப்பிட்ட வார்த்தையைச் செயலாக்கும் போது, சூழலுக்குப் பொருத்தமான வார்த்தைகளில் கவனம் செலுத்துவதன் மூலம் அதன் பொருளைப் புரிந்துகொள்ள உதவுகிறது. இதனால், தேவையற்ற தகவல்கள் நீக்கப்பட்டு, துல்லியமான புரிதல் மேம்படுத்தப்படுகிறது.  கட்டுரை, &apos;மெய்நிகர் நுண்ணறிவு&apos; என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது.  பெரிய அளவிலான தகவல்களை AI சரியாகச் செயலாக்க முடியாதபோது,  பணிகளுக்கு ஏற்ப அறிவைப் பிரிப்பது  அதிக செயல்திறனை அளிக்கும். மெய்நிகர் நுண்ணறிவு,  ஒரு நுண்ணறிவுக்குள் பல சிறப்பு நுண்ணறிவுகளை இயக்குவதைப் போன்றது. கட்டுரை, &apos;மைக்ரோ மெய்நிகர் நுண்ணறிவு&apos; என்ற கருத்தை முன்வைக்கிறது, இது கவனப் பொறிமுறையை, அறிவுத் தொகுப்பிலிருந்து தொடர்புடைய அறிவைத் தேர்ந்தெடுக்கும் ஒரு பொறிமுறையாகக் கருதுகிறது. இறுதியாக, &apos;வெளிப்படையான கவனப் பொறிமுறை&apos; என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது.  இது இயற்கை மொழியில் எழுதப்பட்ட அறிக்கையாக இருக்கும், இது ஒரு பணிக்குத் தேவையான அறிவைத் தெளிவுபடுத்துகிறது.  இந்த அறிக்கையை உருவாக்க AI பயன்படுத்தப்படலாம்.  கட்டுரை முடிவில், கவனப் பொறிமுறையானது உருவாக்க AI இன் திறன்களை மேம்படுத்தியுள்ளது என்றும்,  மெய்நிகர் நுண்ணறிவு மற்றும் வெளிப்படையான கவன அறிவு போன்ற கருத்துகள், பல்வேறு அடுக்குகளில் நுண்ணறிவை தொடர்ச்சியாக மேம்படுத்துவதற்கான திறவுகோலாகும் என்றும் கூறுகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>இடஞ்சார்ந்த புரிதலின் பரிமாணங்கள்: AI இன் சாத்தியக்கூறுகள்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை இடஞ்சார்ந்த புரிதலின் பரிமாணங்கள் மற்றும் அதன் மீது செயற்கை நுண்ணறிவின் (AI) தாக்கம் குறித்து விவாதிக்கிறது.  மனிதர்கள் இருபரிமாணத் தகவல்களிலிருந்து முப்பரிமாண உலகத்தை எவ்வாறு புரிந்துகொள்கிறார்கள் என்பதை விளக்கி, நான்கு பரிமாணங்களைப் புரிந்துகொள்ளும் திறனை  மனிதர்களுக்குக் கற்பிப்பது கடினம், பயனற்றதாக இருக்கலாம் என்று கூறுகிறது. ஆனால் AI க்கு, இத்தகைய உயர் பரிமாணப் புரிதல் அதிக பயனுள்ளதாக இருக்கும்.  AI க்கு முப்பரிமாண அல்லது நான்கு பரிமாண இடஞ்சார்ந்த காட்சியை மெய்நிகராக அளித்து பயிற்சி அளிக்க முடியும் என்பதை வலியுறுத்துகிறது. இதன் மூலம் AI பல பரிமாண வரைபடங்களை பரிமாண-சுதேசியமாகவும், பரந்த பார்வையுடனும் புரிந்துகொள்ள முடியும். இதனால் போக்கு பகுப்பாய்வு, அளவு ஒப்பீடுகள், தரவு வடிவங்களை அடையாளம் காணுதல், ஒழுங்குமுறைகளையும் விதிகளையும் கண்டறிதல் போன்ற பணிகள் எளிதாகும்.  இயல்பான உயர் பரிமாண தரவுகளைப் புரிந்துகொள்ளும் AI யின் திறன், அறிவியல் கண்டுபிடிப்புகளை விரைவுபடுத்தும்; சூரிய மையக் கோட்பாடு, சார்பியல் கோட்பாடு, குவாண்டம் இயக்கவியல் ஆகியவை அதற்கு எடுத்துக்காட்டுகள்.  இருப்பினும், உயர் பரிமாண கோட்பாடுகளை மனிதர்கள் முழுமையாகப் புரிந்துகொள்ள முடியாமல் போகலாம், அதன் அடிப்படைக் கொள்கைகளைப் புரிந்துகொள்ளாவிட்டாலும், அதன் பயன்களை அனுபவிக்கலாம் என்று கட்டுரை முடிவடைகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>சிம்போனிக் நுண்ணறிவின் சகாப்தம்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவின் (AI) பயன்பாட்டின் தற்போதைய நிலையையும் எதிர்கால வாய்ப்புகளையும் மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகள் மற்றும் ஓட்டப் பணிகள் என்ற இரு கண்ணோட்டங்களில் ஆராய்கிறது.  மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகள் என்பவை மனிதர்கள் பல குறிப்பிட்ட பணிகளை முயற்சி மற்றும் பிழை மூலம் செய்யும் பணிகள். இதற்கு கருவிகள் பொருத்தமானவை. தற்போது, வணிகத்தில் உருவாக்கும் AI பெரும்பாலும் ஒரு கருவியாகவே பயன்படுத்தப்படுகிறது. இருப்பினும், மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணியில் கருவிகளால் கிடைக்கும் செயல்திறன் ஆதாயங்கள் குறைவாகவே உள்ளன, மேலும் மனிதர்களே செயல்திறன் வரம்புக்கு உள்ளாகிறார்கள். அனுபவம் வாய்ந்த மற்றும் புதிய ஊழியர்கள் இடையே செயல்திறன் இடைவெளி இருக்கிறது. இதனைத் தீர்ப்பதற்கு, ஓட்டப் பணியை அமைப்புமயமாக்குவது முக்கியம். ஓட்டப் பணியில் உருவாக்கும் AI மற்றும் மனிதர்களின் பங்களிப்பு பிரிக்கப்பட்டு, அமைப்புடன் இணைக்கப்படுகிறது. இதனால் ஒவ்வொரு பணியிலும் AI செயல்திறன் மேம்படுகிறது, பல ஊழியர்கள் AI க்கு அறிவு சேர்க்கலாம், மேலும் படிப்படியாக AI பணிகளை மாற்ற முடியும். மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணியை ஓட்டப் பணியாக மாற்றி, ஒவ்வொரு பணிக்கும் தேவையான அறிவை அமைப்பாக குவிப்பதன் மூலம், அறிவுசார் பணி தானியங்குமயமாக்கப்படுகிறது. இறுதியில், உருவாக்கும் AI இன் மேம்பட்ட அடிப்படை செயல்திறன் மற்றும் சிறப்பு அறிவு ஆகியவை முழு ஓட்டப் பணியையும் தானியங்கி செயல்முறையாக மாற்ற உதவுகின்றன.  மேலும், கட்டுரை &apos;மெய்நிகர் நுண்ணறிவு&apos; என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது. இதில், ஒரு ஒற்றை AI பல பாத்திரங்களுக்கு இடையில் மாறி மாறி பணிகளைச் செயலாக்குகிறது, இது அமைப்பின் தேவையை நீக்குகிறது மற்றும் நெகிழ்வுத்தன்மையை அதிகரிக்கிறது.  இந்தத் திறனை &apos;நுண்ணறிவு ஒழுங்கமைப்பு&apos; என்றும் குறிப்பிடுகிறது. இது பல மெய்நிகர் இயந்திரங்களை நிர்வகிக்கும் ஒரு ஒழுங்கமைப்பு தொழில்நுட்பத்தைப் போன்றது. இறுதியாக, &apos;சிம்போனிக் நுண்ணறிவு&apos; என்ற புதிய கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது. இது பல AI கள் அல்லது  ஒரு AI இன் மெய்நிகர் நுண்ணறிவு  ஒருங்கிணைந்து சிக்கலான அறிவுசார் பணிகளைச் செய்யும் திறனை குறிக்கிறது. இது மனித நுண்ணறிவின் ஒரு உருவகமாகக் கருதப்படுகிறது. இறுதியாக, சிம்போனிக் நுண்ணறிவு கொண்ட உருவாக்கும் AI, பல மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகளைக் கையாளும் திறன் பெறுகிறது, மேலும் பொதுவான விதிகள் மற்றும் அறிவைப் புரிந்துகொள்ளும். இறுதியில், ஒரு மனிதனின் சுருக்கமான விளக்கத்துடன் கூட புதிய பணிகளைக் கற்றுக்கொள்ளும் திறனைப் பெறுகிறது, இது AGI இன் ஒரு வடிவமாகக் கருதப்படலாம்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>மெய்நிகர் நுண்ணறிவு ஒழுங்கமைப்பு</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>மெய்நிகர் இயந்திர தொழில்நுட்பம் உண்மையான கணினிகளுக்கு மேல் மெய்நிகர் கணினிகளை உருவாக்குகிறது. இதேபோல், மெய்நிகர் நுண்ணறிவு (Virtual Intelligence) உண்மையான நுண்ணறிவுக்கு மேல் மெய்நிகர் நுண்ணறிவை உருவாக்குகிறது. மனிதர்கள் உரையாடல் அல்லது பல்வேறு பாத்திரங்களில் நடிக்கும் போது மெய்நிகர் நுண்ணறிவை வெளிப்படுத்துகின்றனர்.  உரையாடல் AIகளும் இந்த திறனைப்  பிரதிபலிக்கின்றன. கணினி அமைப்புகளில், அமைப்பு ஒழுங்கமைப்பு (System Orchestration) பல்வேறு கணினிகளை இணைத்து கூட்டு அமைப்புகளை உருவாக்குகிறது.  இது விநியோகிக்கப்பட்ட கூட்டு அமைப்புகளின் நெகிழ்வான மாற்றத்தை அனுமதிக்கிறது. தற்போது, பல AIகளை வெவ்வேறு பாத்திரங்களுடன் இணைத்து ஒழுங்கமைக்கப்பட்ட பணிகளைச் செய்ய முறைகள் உள்ளன. நுண்ணறிவு ஒழுங்கமைப்பு (Intelligence Orchestration), ஒரு தனி AIயை நிறுவனமாகப் பயன்படுத்துகிறது, ஆனால் அதன் செயலாக்கத்தில் பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளை ஒழுங்கமைக்கிறது. இது அமைப்பு மேம்பாட்டின் தேவையை நீக்குகிறது. வழிமுறைகளை வழங்குவதன் மூலம், ஒழுங்கமைக்கப்பட்ட பணிகளை நுண்ணறிவு ஒழுங்கமைப்பு மூலம் அடைய முடியும்.  நுண்ணறிவு ஒழுங்கமைப்பு அமைப்பு ஒழுங்கமைப்பை விட நெகிழ்வான மற்றும் விரைவானது.  நுண்ணறிவு ஒழுங்கமைப்பைப் பயன்படுத்தி AIக்கு சிந்திக்க அறிவுறுத்துவதன் மூலம், பரிசீலனை தூண்டப்படுகிறது.  இது பல கண்ணோட்டங்களை இணைப்பதன் மூலம்  வரும்.  பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளின் பாத்திரங்கள் மற்றும் கட்டமைப்புகளை மீண்டும் மீண்டும் செம்மைப்படுத்தலாம். இது உச்சக்கட்ட பரிசீலனை (Meta-Cognition) ஆகும். இது சிந்தனையின் துல்லியத்தை மேம்படுத்துகிறது, அதன் வரம்பை விரிவுபடுத்துகிறது, மேலும் புதிய கண்டுபிடிப்புகள் மற்றும் படைப்பாற்றலை வெளிப்படுத்துகிறது. மெய்நிகர் நுண்ணறிவு மூலம், ஒரு ஒற்றை AI மாதிரி, பாத்திரங்களுக்கும் பணிகளுக்குத் தேவையான அறிவுக்கும் இடையில் மாறுவதன் மூலம் பரிசீலனையில் ஈடுபட முடியும். இது அமைப்பு ஒழுங்கமைப்பு தேவையின்றி அதிநவீன நிறுவன அறிவுசார் செயல்பாடுகளைச் செயல்படுத்துகிறது. நிறுவன பரிசீலனை AI க்கு தோல்வி அனுபவங்களை பகுப்பாய்வு செய்து சேகரிக்க அனுமதிக்கிறது. இது அறிவை சுருக்கவும் காலாவதியான தகவல்களை ஒழுங்கமைக்கவும் முடியும். இதன் விளைவாக, வணிகத்தில் செயற்கை நுண்ணறிவு உண்மையிலேயே மனித மாற்றாக செயல்படக்கூடிய நிகழ்வுகள் வியத்தகு முறையில் அதிகரிக்கும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனையும் உயிரின் தோற்றமும்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை உயிரின் தோற்றம் குறித்த புதிய பார்வையை முன்வைக்கிறது.  &apos;உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனை&apos; எனப்படும் புதிய சிந்தனை முறையை அறிமுகப்படுத்தி, அதன் மூலம் உயிரின் தோற்றத்தை விளக்க முயற்சிக்கிறது.  கட்டுரை, குவிந்த இடைவினைகளின் முக்கியத்துவத்தை வலியுறுத்தி, ஒரு யென்னில் தொடங்கி தினமும் இரட்டிப்பாக்கும் சன்மானம் சில நாட்களில் எவ்வாறு கோடிகளாக உயர்கிறது என்பதை உதாரணமாகக் காட்டுகிறது.  அதேபோல, பூமியின் ஆரம்பகால நிலையில் எளிய இரசாயனப் பொருட்களிலிருந்து சிக்கலான செல்கள் தோன்றுவதையும் குவிந்த இடைவினை மூலம் விளக்க முயல்கிறது. பூமியில் நீர், காற்று ஆகியவற்றின் சுழற்சி இரசாயனப் பொருட்களின் இடைவினையை அதிகரித்து, படிப்படியாக சிக்கலான இரசாயனப் பொருட்கள் உருவாக வழிவகுத்தது எனக் கூறப்படுகிறது.  இந்தச் சிக்கலான இரசாயனப் பொருட்கள் சுய-பராமரிப்பு, இனப்பெருக்கம் மற்றும் வளர்சிதை மாற்றம் போன்ற உயிரின் அடிப்படைப் பண்புகளைக் கொண்டிருந்தன.  கட்டுரை, தூசுகளின் மேகம் கருதுகோளை முன்வைத்து, பண்டைய பூமியில் எரிமலைச் சாம்பல் மற்றும் தூசுகளின் மேகம் எவ்வாறு ஒருபடிப் பொருட்களின் உற்பத்திக்கு உதவியது என்பதையும் விளக்குகிறது.  இந்த தூசுகளின் மேகம் சூரிய ஆற்றலைப் பயன்படுத்தி 24 மணி நேரமும் ஒருபடிப் பொருட்களை உற்பத்தி செய்தது.  உயிரின் தோற்றத்திற்கான அடுத்தடுத்த படிகள், பலபடிகளின் பரிணாமம் மற்றும் பூமியில் உள்ள ஏரிகள் மற்றும் குளங்கள் போன்ற தனிமைப்படுத்தப்பட்ட சூழல்களின் பங்கு ஆகியவற்றையும் கட்டுரை விவாதிக்கிறது.  இறுதியாக, கட்டுரை &apos;உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனை&apos;யின் முக்கியத்துவத்தை வலியுறுத்தி, மென்பொருள் மேம்பாடு உள்ளிட்ட பல துறைகளில் இந்த சிந்தனை முறையின் பயன்பாட்டையும் விவரிக்கிறது.  மென்பொருள் மேம்பாட்டில் வாடிக்கையாளர்களின் தேவைகளை இயற்கை மொழி உரைகளிலிருந்து கணினி அமைப்புகளாக மாற்றுவதில் உருவகப்படுத்துதல் சிந்தனை மிக முக்கிய பங்கு வகிக்கிறது என்று கூறப்படுகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>பணிப்பாய்வு மாற்றமும் அமைப்புகளும்: உருவாக்க AI பயன்பாட்டின் சாரம்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை பணிப்பாய்வு மாற்றம் மற்றும் அமைப்புகளின் முக்கியத்துவத்தை, குறிப்பாக உருவாக்கக் கருவிகளின் பயன்பாட்டில், வலியுறுத்துகிறது.  கருவிகள் தனிப்பட்ட பணிகளுக்குப் பயன்படுத்தப்படும் போது, அமைப்புகள் ஒரு தொடர்ச்சியான பணிப்பாய்வை நிர்வகித்து, உற்பத்தித்திறனையும் தரத்தையும் மேம்படுத்துகின்றன.  இரண்டு முக்கியமான பணி வகைகள் இதில் விவாதிக்கப்படுகின்றன: மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணி (நெகிழ்வான, படிப்படியான வெளியீடுகள்) மற்றும் ஓட்டப் பணி (படிப்படியான முன்னேற்றம், இறுதி வெளியீடு).  தொழில்துறை புரட்சி மற்றும் தகவல் தொழில்நுட்ப புரட்சி ஆகிய இரண்டும் மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகளை ஓட்டப் பணியாக மாற்றி அமைப்புமயமாக்குவதன் மூலம் உற்பத்தித்திறனை அதிகரித்த எடுத்துக்காட்டுகளாகக் கூறப்பட்டுள்ளன.  உருவாக்க AI இன் பயன்பாடு இந்தக் கருத்தை வலுப்படுத்துகிறது.  AI ஒரு கருவியாக மட்டுமே பயன்படுத்தப்படுவது போதாது; அதன் உண்மையான மதிப்பு ஓட்டப் பணி மாற்றம் மற்றும் அமைப்புமயமாக்கலில் உள்ளது.  மனிதர்களைப் போலல்லாமல், உருவாக்க AI முந்தைய படிகளை மறந்துவிட்டு புதிய நடைமுறைகளுக்கு விரைவாகத் தகவமைத்துக் கொள்ள முடியும், இது ஓட்டப் பணி மாற்றத்திற்கு சிறந்தது.  ஒரு உதாரணமாக, உள் நிறுவன விதிகள் குறித்த பணியாளர் விசாரணைகளுக்குப் பதிலளிக்கும் பணி எடுத்துக்காட்டப்படுகிறது.  முதலில், மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணியாக இது கையாளப்படுகிறது; பின்னர், ஓட்டப் பணியாக மாற்றப்பட்டு அமைப்புமயமாக்கப்படுகிறது.  இந்த அமைப்புமயமாக்கல், விசாரணைகளைக் கையாளும் செயல்முறையை விரிவாக விவரிக்கிறது, ஓட்டப் பணியின் ஒவ்வொரு படியையும் அடையாளம் காட்டுகிறது.  பணிப்பாய்வு நிர்வாகம், வரைவு பதில்களை உருவாக்குதல், ஒப்புதல் பெறுதல் மற்றும் அடிக்கடி கேட்கப்படும் கேள்விகளுக்குப் பதிலளித்தல் ஆகியவை அடங்கும்.  இறுதியாக, உருவாக்க AI ஐ வெறுமனே ஒரு கருவியாகப் பயன்படுத்துவதன் மூலம் கிடைக்கும் குறைந்த திறனை விட, ஓட்டப் பணி மாற்றம் மற்றும் அமைப்புமயமாக்கலின் முக்கியத்துவம் வலியுறுத்தப்பட்டு, இது நீண்டகாலத் திறன் மேம்பாட்டை அடைய உதவுகிறது என்று முடிவுக்கு வருகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>லிக்குட்வேர் சகாப்தத்தில் சர்வதிசைப் பொறியாளர்கள்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவு (AI) தொழில்நுட்பத்தின் வளர்ச்சியால் ஏற்படும் மென்பொருள் பொறியியல் துறையின் மாற்றங்களை ஆராய்கிறது.  AI மூலம் தானியங்கு நிரலாக்கம்  வளர்ந்து வரும் நிலையில், மென்பொருள் உருவாக்கத்தில்  நிரலாக்கத்தின் முக்கியத்துவம் குறைந்து வருகிறது.  இதன் விளைவாக, முழு-ஸ்டாக் பொறியாளர்களின்  தேவை அதிகரித்து வருகிறது.  இந்த முழு-ஸ்டாக் பொறியாளர்கள்  பல்வேறு அமைப்பு அடுக்குகளில் (வலை, மொபைல்,  உட்பொதிக்கப்பட்ட  மென்பொருள்  போன்றவை) அறிவு மற்றும் திறன்களைப் பெற்றிருப்பது முக்கியமாகிறது.  இந்த  மாற்றம்  &apos;சர்வதிசைப் பொறியாளர்கள்&apos; (omni-stack engineers) எனப்படும் புதிய வகை  பொறியாளர்களின்  உருவாக்கத்திற்கு வழிவகுக்கிறது.  சர்வதிசைப் பொறியாளர்கள்  பல்வேறு  அமைப்பு  அடுக்குகளைக்  கடந்து, முழு  மென்பொருள்  அமைப்பையும்  ஒருங்கிணைத்து  மேம்படுத்த  திறன்  பெற்றவர்களாக  இருப்பார்கள்.  கட்டுரை  மேலும்  &apos;லிக்குட்வேர்&apos; (liquidware) என்ற  புதிய  மென்பொருள்  கருத்தாக்கத்தை  அறிமுகப்படுத்துகிறது. லிக்குட்வேர் என்பது பயனர்களால்  தனிப்பயனாக்கம்  செய்யக்கூடிய  மென்பொருள்,  இது  AI  மூலம்  சாத்தியமாகிறது.  பயனர்கள்  தங்களின்  தேவைகளுக்கு  ஏற்ப  மென்பொருளின்  செயல்பாடுகள்  மற்றும்  திரை  வடிவமைப்புகளை  மாற்ற  முடியும்.  இந்த  லிக்குட்வேர்  சகாப்தத்தில்,  மென்பொருள்  மேம்பாட்டின்  நோக்கம்  மற்றும்  அணுகுமுறை  மாற்றம்  அடையும்.  சர்வதிசைப்  பொறியாளர்களின்  பங்கு  மிகவும்  முக்கியமானது  ஆகும்,  ஏனெனில்  அவர்கள்  பல்வேறு  அமைப்பு  அடுக்குகளை  ஒருங்கிணைத்து,  லிக்குட்வேர்  மென்பொருளின்  வளர்ச்சியையும்  மேம்பாட்டையும்  கையாள  முடியும். கட்டுரை,  தற்போதுள்ள  மின்வணிக  வலை  பயன்பாட்டில்  லிக்குட்வேர்  அம்சங்களை  எவ்வாறு  செயல்படுத்த  முடியும்  என்பதற்கான  ஒரு  உதாரணத்தையும்  வழங்குகிறது. இறுதியாக,  கட்டுரை  சர்வதிசைப்  பொறியாளர்கள்  எதிர்கால  தகவல்  தொழில்நுட்ப  துறையின்  முக்கிய  கதாநாயகர்களாக  இருப்பார்கள்  எனவும்,  அவர்களின்  பங்கு  தகவல்  தொழில்நுட்ப  அமைப்புகளின்  எல்லைக்கு  அப்பால்  சென்று,  வாடிக்கையாளர்கள்,  உள்  ஊழியர்கள்  மற்றும்  AI  ஆகியோரை  ஒருங்கிணைப்பதன்  மூலம்,  நிறுவனச்  செயல்பாடுகளையே  வடிவமைப்பதாக  இருக்கும்  எனவும்  முடிவுக்கு  வருகிறது.  சர்வதிசை  சமூகப்  பொறியியல்  எனப்படும்  ஒரு  புதிய  துறையின்  உருவாக்கத்தையும்  கட்டுரை  கணித்துள்ளது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>சிந்தனையின் விதி: AI மற்றும் மனிதநேயம்</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை செயற்கை நுண்ணறிவு (AI) இன் வளர்ச்சியால் மனித சிந்தனை எவ்வாறு பாதிக்கப்படும் என்பதை ஆராய்கிறது. AI அறிவுசார் உழைப்பை ஏற்றுக்கொண்டாலும், மனிதர்கள் சிந்திப்பதை நிறுத்த முடியாது என்பது கட்டுரையின் முக்கிய வாதம்.  இயந்திரமயமாக்கல் உடல் உழைப்பிலிருந்து மனிதர்களை விடுவித்தது போலவே, AI அறிவுசார் உழைப்பிலிருந்து விடுவிக்கும், ஆனால் புதிய வகையான சிந்தனைத் திறன்களைத் தேவைப்படும்.  கட்டுரையாளர், மென்பொருள் மேம்பாட்டில் ஒரு &apos;செயல்முறை சார்ந்த&apos; அணுகுமுறையை முன்மொழிகிறார், இதில் நிரலாக்கத்தின் மையம் செயல்முறைகளாகக் கருதப்படுகிறது.  இந்த செயல்முறைகள் நிகழ்வுகள் அல்லது நிபந்தனைகளால் தொடங்கப்பட்டு, ஒரு குறிப்பிட்ட வரிசையில் செயல்படுத்தப்பட்டு, முடிவடைகின்றன.  இது மனித உள்ளுணர்வுடன் நன்கு பொருந்துகிறது என்று கட்டுரையாளர் வாதிடுகிறார்.  AI இன் வளர்ச்சியால், ஒட்டுமொத்த மேம்பாட்டிலிருந்து தனிப்பட்ட மேம்பாட்டிற்கு மாறுவதாகவும், ஒவ்வொரு சூழ்நிலையையும் தனித்தனியாக மதிப்பீடு செய்வதற்கான &apos;தனிநபர் மேம்பாட்டுச் சமூகம்&apos; உருவாகும் என்று கட்டுரை கூறுகிறது.  கட்டுரையாளர் இந்த நெறிமுறைப் பார்வையை &apos;அகநிலைத் தத்துவம்&apos; என்று அழைக்கிறார்.  ஒரு தீர்ப்பு எதிர்பாராத எதிர்மறையான விளைவுகளுக்கு வழிவகுத்தாலும், பல கோணங்களிலிருந்தும் போதுமான அளவு விவாதிக்கப்பட்டு பொறுப்புக்கூறல் பூர்த்தி செய்யப்பட்டிருந்தால், அது நெறிமுறையானது என்று அவர் வாதிடுகிறார்.  தனிப்பட்ட உகந்ததாக்கலை அடைவதற்கு, பல்வேறு கண்ணோட்டங்களில் இருந்து விஷயங்களைப் புரிந்துகொள்ளவும் மதிப்பீடு செய்யவும் கட்டமைப்புகளை உருவாக்கும் திறன் பலருக்கும் தேவைப்படும்.  கட்டுரையின் இறுதி வாதம் &apos;சிந்தனையின் விதி&apos; என்பதாகும்.  AI அறிவுசார் உழைப்பை கையாண்டாலும், மனிதர்கள் தொடர்ந்து சிந்திக்க வேண்டும், மேலும் அதிகமான தனிநபர் மதிப்பீட்டில் ஈடுபட வேண்டும்.  AI தகவல்களை வழங்கலாம் அல்லது ஆலோசனை வழங்கலாம், ஆனால் இறுதி முடிவு மனிதர்களால் மட்டுமே எடுக்கப்பட வேண்டும்.  மேம்பட்ட செயல்திறனைக் கொண்ட சகாப்தத்தில், சிந்தனையிலிருந்து தப்பிக்க முடியாது என்பதை இந்தக் கட்டுரை வலியுறுத்துகிறது.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருளுக்கான அழைப்பு</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருள் என்ற புதிய கருத்தாக்கத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது.  நிறுவனங்கள் பல்வேறு வணிகச் செயல்முறைகளால் இயங்குகின்றன, மேலும் ஒவ்வொரு செயல்முறையும் பல பணிகளாகப் பிரிக்கப்பட்டுள்ளது.  பொருள் சார்ந்த மென்பொருளின் கோட்பாட்டை அடிப்படையாகக் கொண்டு, தொடர்புடைய தரவுகளையும் செயல்பாடுகளையும் ஒரே பிரிவில் வைப்பதன் மூலம், வணிகச் செயல்முறைகளை மிகவும் திறமையாக நிர்வகிக்க முடியும் என்று கட்டுரை வாதிடுகிறது.  பொருள் சார்ந்த மென்பொருளில், தரவு மற்றும் செயலாக்கம் பொருள்கள் எனப்படும் பிரிவுகளில் வைக்கப்படுகிறது, இது மென்பொருள் மேம்பாட்டை எளிதாக்குகிறது.  இதேபோல், வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருளில், வணிகச் செயல்முறையின் அனைத்து கூறுகளும் (கையேடு, உள்ளீட்டு தகவல், பணிப் பாய்வு) ஒரு கோப்பில் ஒருங்கிணைக்கப்படுகின்றன.  இந்தக் கோப்பு மனிதர்களால் அல்லது செயற்கை நுண்ணறிவால் செயல்படுத்தப்படும் &apos;செயல்படுத்தக்கூடிய மென்பொருள்&apos; ஆகும்.  நிரல்கள் அல்லது அமைப்புகளை உருவாக்குவதை விட, இந்த கோப்பைப் பயன்படுத்துவதன் மூலம், வணிகச் செயல்முறைகளை எளிதில் மாற்றியமைக்கலாம் மற்றும் மேம்படுத்தலாம்.  செயற்கை நுண்ணறிவு இந்தக் கோப்பை செயல்படுத்துவதற்கும், மனிதர்களுக்கு தேவையான தகவல்களை வழங்குவதற்கும் பயன்படுத்தப்படலாம்.  மார்க் டவுன் போன்ற AI-நட்பு கோப்பு வடிவங்கள் பயனுள்ளதாக இருக்கும்.  இந்த அமைப்பு அறிவுத் திரட்சியை ஊக்குவிக்கிறது, ஏனெனில் கேள்விகள், பதில்கள் மற்றும் மேம்பாட்டு கோரிக்கைகள் அனைத்தும் ஒருங்கிணைக்கப்படுகின்றன.  முடிவில், வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருள் மற்றும் AI உதவியுடன், ஒரு வேகமாக கற்கும் அமைப்பு உருவாக்கப்படலாம், இதன் மூலம் நிறுவனங்கள் திறமையாகவும் நெகிழ்வாகவும் இயங்க முடியும்.  மனிதர்கள் குறைந்தபட்ச வேலைகளைச் செய்ய வேண்டும், அதே நேரத்தில் AI புதிய வணிகக் கையேடுகளுக்கு விரைவாகத் தகவமைக்க முடியும்.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>அறிவார்ந்த திறனாகக் கட்டமைப்பு வடிவமைப்பு</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>இக்கட்டுரை அறிவியல் மற்றும் கல்வித்துறையின் அறிவு குவிப்பு முறைகளையும், மேம்பாடு மற்றும் வடிவமைப்பின் மூலம் புதிய பொருட்கள் மற்றும் அமைப்புகளை உருவாக்கும் செயல்முறையையும் ஆராய்கிறது. கல்வித்துறையில் அவதானிப்பு மூலம் உண்மைகளைக் கண்டறிதல் மற்றும் மேம்பாடு வடிவமைப்பு மூலம் புதியனவற்றை உருவாக்குதல் ஆகிய இரண்டு முக்கிய அறிவுசார் செயல்பாடுகள்  முன்வைக்கப்படுகின்றன.  இந்த இரண்டு செயல்பாடுகளுக்குமிடையே உள்ள தொடர்பு  விளக்கப்பட்டு, பயன்பாட்டு அறிவியல் மற்றும் அடிப்படை அறிவியல் ஆகியவற்றுக்கிடையேயான வேறுபாடு எடுத்துக்காட்டப்படுகிறது.  கட்டுரை, கல்வித்துறையினுள்ளேயே வடிவமைப்பின் மூலம் அறிவை உருவாக்கும் ஒரு முக்கிய அம்சமாக &apos;கட்டமைப்பு வடிவமைப்பு&apos; என்ற கருத்தை அறிமுகப்படுத்துகிறது.  புவிமைய மற்றும் சூரிய மையக் கோட்பாடுகள், நியூட்டனின் இயக்கவியல், சார்பியல் கோட்பாடு மற்றும் குவாண்டம் இயக்கவியல் ஆகியவை கட்டமைப்பு வடிவமைப்பிற்கு எடுத்துக்காட்டுகளாகக் கூறப்படுகின்றன. இவை அவதானிப்பின் மூலம் கண்டறியப்பட்டவை அல்ல, மாறாக வடிவமைப்பு மூலம் உருவாக்கப்பட்ட கருத்தியல் கட்டமைப்புகள் என்பது விளக்கப்பட்டு, அவற்றை &apos;கோட்பாட்டு கண்டுபிடிப்புகள்&apos; அல்லது &apos;கோட்பாட்டுப் புதுமைகள்&apos; என்று அழைப்பது பொருத்தமானது என்றும் கூறப்படுகிறது.  அவதானிப்பு மூலம் கண்டறிதல் மற்றும் வடிவமைப்பு மூலம் கண்டுபிடித்தல் ஆகியவை வெவ்வேறு அறிவுசார் செயல்பாடுகள் என்பதாலும், ஒவ்வொன்றிற்கும் தனித்துவமான திறன் தொகுப்புகள் தேவை என்பதாலும், அவதானிப்பு மூலம் கண்டறிதலில் சிறந்து விளங்குபவர்களுக்கும் வடிவமைப்பு மூலம் கண்டுபிடிப்பில் சிறந்து விளங்குபவர்களுக்கும் இடையேயான வேறுபாடு  கூறப்படுகிறது.  இறுதியாக, மென்பொருள் பொறியாளர்கள், அருவமான கருத்துக்களை மெட்டா-மட்டத்தில் மறுசீரமைப்பதன் மூலம் வடிவமைப்பது அவர்களின் வழக்கமான பணியின் ஒரு பகுதியாக இருப்பதால், கல்வி கட்டமைப்பு வடிவமைப்பிற்குத் தேவையான திறன் தொகுப்பைக் கொண்டிருக்க வாய்ப்புள்ளது என்று  கூறப்பட்டுள்ளது.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>