<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (ta)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/rss.xml</link>
<description>Latest articles (ta)</description>
<item>
  <title>மெய்நிகர் நுண்ணறிவின் ஒருங்கிணைப்பு (Orchestration)</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை மெய்நிகர் நுண்ணறிவு (Virtual Intelligence) மற்றும் நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு (Intelligence Orchestration) பற்றிய புதிய கருத்துக்களை அறிமுகப்படுத்துகிறது. மெய்நிகர் இயந்திர தொழில்நுட்பத்தைப் போலவே, மெய்நிகர் நுண்ணறிவும் ஒரு உண்மையான நுண்ணறிவு அமைப்பில் பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளை இணைப்பதன் மூலம் உணரப்படுகிறது. மனிதர்கள் உரையாடல்களில் அல்லது பாத்திரங்களை நடிப்பது மூலம் மெய்நிகர் நுண்ணறிவின் திறன்களை வெளிப்படுத்துகிறார்கள், மேலும் தற்போதைய உரையாடல் AI-களும் இந்தத் திறனைக் கொண்டுள்ளன. அமைப்பு ஒருங்கிணைப்பு (system orchestration) என்பது பல கணினிகளை இணைத்து விநியோகிக்கப்பட்ட கூட்டு அமைப்புகளை உருவாக்குவதாகும், அதேசமயம் நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு என்பது ஒரே AI அமைப்பிற்குள் பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளை ஒருங்கிணைப்பதாகும். அமைப்பு மேம்பாடு தேவைப்படும் அமைப்பு ஒருங்கிணைப்பிலிருந்து வேறுபட்டு, நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு உடனடி அறிவுறுத்தல்களால் செயல்படுத்தப்படலாம், இது நெகிழ்வான மற்றும் விரைவான மேம்பாடுகளுக்கு வழிவகுக்கிறது. நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு, AI-களை 'சிந்திக்க' அறிவுறுத்துவதன் மூலம், பல கண்ணோட்டங்களை ஒன்றிணைக்கவும், விவாதிக்கவும், பிழைகளைக் குறைக்கவும், துல்லியத்தை மேம்படுத்தவும், படைப்பாற்றலை வளர்க்கவும் அனுமதிக்கிறது. இது AI-களின் சுய-மேம்பாட்டிற்கும், அறிவைச் சுருக்கவும், வணிகச் சூழல்களில் AI-ன் பயன்பாட்டை அதிகரிக்கவும் வழிவகுக்கும்.</description>
</item>
<item>
  <title>சிம்போனிக் நுண்ணறிவின் சகாப்தம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, உற்பத்திசார் செயற்கை நுண்ணறிவின் (Generative AI) தற்போதைய நிலை மற்றும் எதிர்காலப் பாதையை, 'மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகள்' (iterative work) மற்றும் 'தொடர்நிலை பணிகள்' (flow work) என்ற இரண்டு கண்ணோட்டங்களில் ஆராய்கிறது. மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகளில், உற்பத்திசார் AI ஒரு கருவியாகப் பயன்படுத்தப்படுகிறது. இருப்பினும், இதில் செயல்திறன் ஆதாயங்கள் குறைவாகவும், மனிதர்களின் நேரமே முக்கியத் தடையாகவும் உள்ளது. இந்தப் பணிகளில் உள்ள ஆழ்மனப் பணிகளை ஒழுங்கமைத்து, தொழில்நுட்ப அறிவை (know-how) குறியிடுவது அவசியமாகிறது. இதற்கு, மீண்டும் மீண்டும் செய்யும் பணிகளைத் தரப்படுத்தப்பட்ட தொடர்நிலை பணிகளாக மாற்றி, அமைப்புகளுடன் ஒருங்கிணைக்க வேண்டும். இது உற்பத்திசார் AI இன் செயல்திறனை மேம்படுத்துவதோடு, அறிவைப் பரப்பவும், பணிகளை எளிதாக மாற்றவும் உதவுகிறது. 'மெய்நிகர் நுண்ணறிவு' (Virtual Intelligence) என்பது, ஒரு உற்பத்திசார் AI பல பாத்திரங்களுக்கு இடையில் மாறி மாறி செயலாக்குவதைக் குறிக்கிறது. 'நுண்ணறிவு ஒருங்கிணைப்பு' (Intelligence Orchestration) என்பது, பல மெய்நிகர் நுண்ணறிவுகளைச் சுதந்திரமாக இணைத்து, பணிகளைச் செய்யும் திறனாகும். இந்த நிலையை அடையும் உற்பத்திசார் AI 'சிம்போனிக் நுண்ணறிவு' (Symphonic Intelligence) எனப்படுகிறது. இது மனித நுண்ணறிவைப் போன்றது. சிம்போனிக் நுண்ணறிவை அடையக்கூடிய உற்பத்திசார் AI, AGI (Artificial General Intelligence) இன் ஒரு வடிவமாக மாறும். இது புதிய பணிகளைக் கற்றுக் கொள்ளவும், அறிவைப் பகிரவும், மனிதர்களைப் போல நெகிழ்வாகச் செயல்படவும் உதவும்.</description>
</item>
<item>
  <title>இடஞ்சார்ந்த புலனுணர்வின் பரிமாணங்கள்: AI இன் சாத்தியம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, மனிதர்கள் தங்கள் மனதில் முப்பரிமாண வெளியை எவ்வாறு புலனுணர்கிறார்கள் என்பதைப் பற்றி ஆராய்கிறது, பெரும்பாலும் இரு பரிமாண காட்சித் தகவல்களைப் பயன்படுத்தி. மனிதர்கள் நான்கு பரிமாண வெளியைப் புலனுணர்வது சாத்தியம் என்று ஆசிரியர் ஊகிக்கிறார், இதை கணினி உருவகப்படுத்துதல்கள் மூலம் அடையலாம். AI இந்தத் திறனைப் பயன்படுத்தி, மனிதர்களால் புரிந்துகொள்ள முடியாத அளவுக்கு சிக்கலான, பல பரிமாண தரவுத் தொகுப்புகளை பகுப்பாய்வு செய்ய முடியும். AI, காட்சித் தகவல்களை உயர் பரிமாணங்களில் நேரடியாகப் புரிந்துகொள்வதன் மூலம், முப்பரிமாண மற்றும் நான்கு பரிமாண வரைபடங்களில் உள்ள மறைக்கப்பட்ட பகுதிகளை மனிதர்களைப் போலல்லாமல் அணுக முடியும். இது தரவு பகுப்பாய்வில் புதிய சாத்தியங்களைத் திறக்கிறது, தரவு வடிவங்கள், போக்குகள் மற்றும் விதிமுறைகளைக் கண்டறிய உதவுகிறது. கட்டுரை, AI-ன் பல பரிமாண புலனுணர்வுத் திறன், அறிவியலில் புதிய கண்டுபிடிப்புகளின் வேகத்தை துரிதப்படுத்தக்கூடும் என்றும், மனிதர்கள் புரிந்து கொள்ள முடியாத புதிய கோட்பாடுகள் மற்றும் விதிகளைக் கண்டறிய வழிவகுக்கும் என்றும் வாதிடுகிறது. AI, உயர் பரிமாண உண்மைகளை மனிதர்களுக்குப் புரியும் வகையில் எளிமைப்படுத்தலாம், ஆனால் மனிதர்களுக்கு ஒருபோதும் முழுமையாகப் புலனாகாத ஒரு எதிர்காலத்தை இந்தக் கட்டுரை விவரிக்கிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>பாய்வு அடிப்படையிலான பணி மற்றும் அமைப்புகள்: உருவாக்கக்கூடிய AI பயன்பாட்டின் சாரம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்த கட்டுரை, உருவாக்கும் AI (Generative AI) பயன்பாட்டில், ஒரு கருவிக்கும் அமைப்புக்கும் உள்ள வேறுபாட்டை வலியுறுத்துகிறது. திரும்பத் திரும்பச் செய்யும் வேலை (iterative work) மற்றும் பாய்வு அடிப்படையிலான வேலை (flow-based work) என பணிகளை வகைப்படுத்தி, பாய்வு அடிப்படையிலான பணிகளை அமைப்புமயமாக்குவதன் முக்கியத்துவத்தை விளக்குகிறது. தொழில்துறை புரட்சி மற்றும் தகவல் தொழில்நுட்பப் புரட்சியைப் போல, உருவாக்கும் AI மூலம் உற்பத்தித்திறனை அதிகரிக்க, பணிகளை பாய்வு அடிப்படையிலான மாற்றத்திற்கு உட்படுத்தி, அவற்றை அமைப்புமயமாக்க வேண்டும் என்று கட்டுரை வாதிடுகிறது. உருவாக்கும் AI ஐ ஒரு கருவியாகப் பயன்படுத்துவது குறைந்த செயல்திறனையே தரும் என்றும், திரும்பத் திரும்பச் செய்யும் பணிகளை பாய்வு அடிப்படையிலான பணிகளாக மாற்றி, பின்னர் அவற்றை அமைப்புமயமாக்குவதே உருவாக்கும் AI இன் உண்மையான மதிப்பை உணர்த்தும் என்றும் இது கூறுகிறது. மனித ஊழியர்களைக் காட்டிலும் உருவாக்கும் AI, பாய்வு அடிப்படையிலான மாற்றத்திற்கு மிகவும் பொருத்தமானது, ஏனெனில் அது பரிசோதனைகள் மற்றும் பிழைகள் மூலம் விரைவாகக் கற்றுக்கொண்டு தழுவிக்கொள்ள முடியும். ஊழியர்களின் விசாரணைகளுக்குப் பதிலளிக்கும் உதாரணத்தைப் பயன்படுத்தி, உருவாக்கும் AI ஐ வெறும் கருவியாகப் பயன்படுத்துவதால் ஏற்படும் குறைந்த ஆதாயங்களையும், அதை ஒரு அமைப்புமயமாக்கப்பட்ட பாய்வு அடிப்படையிலான செயல்முறையின் பகுதியாகப் பயன்படுத்துவதால் ஏற்படும் மிகப்பெரிய செயல்திறன் மேம்பாட்டையும் கட்டுரை விளக்குகிறது. இறுதியாக, உருவாக்கும் AI இன் வணிகப் பயன்பாட்டில் உள்ள பொதுவான தவறான கருத்துக்களைக் களைந்து, பணிகளை பாய்வு அடிப்படையிலான செயல்முறைகளாக மாற்றி, அவற்றை அமைப்புமயமாக்குவதன் மூலம் மட்டுமே உண்மையான திறனை அடைய முடியும் என்பதை வலியுறுத்துகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>உருவக சிந்தனையும் உயிரின் தோற்றமும்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, சிக்கலான நிகழ்வுகளைப் புரிந்துகொள்வதில் உள்ள சிரமங்களையும், அதற்குத் தீர்வாக 'உருவகச் சிந்தனை' (simulation thinking) என்ற ஒரு புதிய சிந்தனை முறையையும் அறிமுகப்படுத்துகிறது. மாதச் சம்பளக் கணக்கீடு போன்ற எளிய உதாரணங்கள் மூலம், குவிதல் மற்றும் இடைவினையின் விளைவுகளைப் படிப்படியாகக் கண்காணித்து, அதன் தர்க்கரீதியான முடிவுகளைப் புரிந்துகொள்வதே உருவகச் சிந்தனை என விளக்கப்படுகிறது. உயிரின் தோற்றம் போன்ற சிக்கலான நிகழ்வுகளைப் புரிந்துகொள்ளவும் இந்த முறை பயன்படுத்தப்படுகிறது. உயிரின் தோற்றத்தின் முதல் படியாக, பூமியில் உள்ள இரசாயனப் பொருட்களின் புழக்கம், வினைபுரிதல், மற்றும் படிநிலை வளர்ச்சி மூலம் சிக்கலான மூலக்கூறுகள் உருவாவதை ஆசிரியர் விவரிக்கிறார். தூசு மேகக் கருதுகோள், பாலிமர்களின் பங்கு, மற்றும் இயற்கையான ஆய்வகங்களாக செயல்பட்ட ஏரிகள்/குளங்கள் போன்ற காரணிகள் இச்செயல்முறைக்கு எவ்வாறு உதவின என்பதையும் ஆராய்கிறது. உருவகச் சிந்தனை என்பது உருவகப்படுத்துதலில் (simulation) இருந்து வேறுபட்டது என்றும், இது இயல்பு மொழியையும் தர்க்கரீதியான அமைப்பையும் அடிப்படையாகக் கொண்டது என்றும் குறிப்பிடப்பட்டுள்ளது. மென்பொருள் மேம்பாட்டில் உருவகச் சிந்தனையின் முக்கியத்துவமும், கொள்கை ரீதியான மற்றும் பொருள் சார்ந்த உருவகச் சிந்தனை என்ற அதன் இரட்டை அடுக்குத் தேவையும் விளக்கப்படுகிறது. மென்பொருள் உருவாக்குநர்கள் போன்ற உருவகச் சிந்தனைத் திறன்களைக் கொண்டவர்கள் எதிர்கால சமூகத்தின் பல்வேறு துறைகளில் முக்கியப் பங்காற்றுவார்கள் என்று கட்டுரை வலியுறுத்துகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>லிக்விட்வேர் காலத்தில் அனைத்துத் திசைகளிலும் செயல்படும் பொறியாளர்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்த கட்டுரை, உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவின் (Generative AI) திறன்கள், குறிப்பாக நிரலாக்கத்தில் அதன் பயன்பாடு பற்றி ஆராய்கிறது. இயந்திரங்கள் படங்களை உருவாக்குவதோடு மட்டுமல்லாமல், மனித மொழித் தேவைகளைப் புரிந்துகொண்டு நிரலாக்க மொழிகளாக மொழிபெயர்க்கும் திறனையும் கொண்டுள்ளன. நிரலாக்கம் என்பது ஒரு அறிவார்ந்த வேலையாகும், இதில் வெளியீட்டின் துல்லியத்தை தானாகவே சரிபார்க்க முடியும். உருவாக்கும் செயற்கை நுண்ணறிவு, சோதனை செய்யும்போதே நிரலாக்கத்தில் முன்னேறி, மனிதர்களுக்கு உதவ முடியும். இருப்பினும், வரம்புகளும் உள்ளன, ஆனால் AI மேம்பாட்டுடன், மனித அறிவுறுத்தல்கள் மேலும் செம்மையாக்கப்படும். வணிகங்களும் AI நிரலாக்கத் திறன்களை மேம்படுத்துவதில் கவனம் செலுத்துவதால், தானியங்கு நிரலாக்கத்தின் பகுதிகள் விரிவடையும். "லிக்விட்வேர்" என்ற கருத்து அறிமுகப்படுத்தப்படுகிறது, இது பயனர்கள் மென்பொருளின் அம்சங்களை வாய்மொழியாக மாற்றுவதைச் சுட்டிக்காட்டுகிறது. இ-காமர்ஸ் தளங்களில் தனிப்பயனாக்குதல் இதற்கு ஒரு எடுத்துக்காட்டு. தற்போதைய வலைப் பயன்பாடுகளில் HTML, CSS, JavaScript கோப்புகளை மாற்றுவதன் மூலம் இது சாத்தியமாகும். "அனைத்துத் திசைகளிலும் செயல்படும் பொறியாளர்" (Omnidirectional Engineer) என்ற புதிய பாத்திரம் தேவைப்படுகிறது, ஏனெனில் AI நிரலாக்கத்தைக் கையாளும்போது, கிளவுட், நெட்வொர்க்குகள், பாதுகாப்பு போன்ற பரந்த அறிவு தேவைப்படுகிறது. பாரம்பரிய ஃபுல்-ஸ்டாக் பொறியாளர்களின் பங்கு மாறி, பல்வேறு சிஸ்டம் ஸ்டேக்குகளை உள்ளடக்கிய கூட்டு அமைப்புகளுக்கு சிறப்பு அறிவு கொண்ட பொறியாளர்கள் தேவைப்படுவார்கள். இறுதியாக, எதிர்காலத்தில் வணிகச் செயல்பாடு, சமூகம் மற்றும் ஒட்டுமொத்த சமூக மேம்பாட்டிற்கு விரிவடையும் "அனைத்துத் திசைகளிலும் செயல்படும்" பொறியியல் கருத்துகள் விவாதிக்கப்படுகின்றன.</description>
</item>
<item>
  <title>சிந்தனையின் விதி: AI மற்றும் மனிதகுலம்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, செயற்கை நுண்ணறிவின் (AI) வளர்ச்சியால் மனிதகுலத்தின் அறிவுசார் வேலைகளில் ஏற்படும் மாற்றங்களை ஆராய்கிறது. AI, உடல் உழைப்பில் இருந்து மனிதர்களை விடுவித்தது போல், அறிவுசார் உழைப்பையும் தானியக்கமாக்கும். இதனால், மனிதர்களுக்கு உடல் உழைப்பில் நுட்பமான வேலைகள் தேவைப்பட்டது போல, AI யுகத்திலும் புதிய வகையான அறிவுசார் சிந்தனை தேவைப்படும். இந்தக் கட்டுரை, மென்பொருள் மேம்பாட்டில் 'செயல்முறை-சார்ந்த அணுகுமுறையை' (Process-Oriented Software) முன்மொழிகிறது. இதில், நிரலாக்கத்தின் மைய அலகுகள் (modules) நிகழ்வுகளால் தூண்டப்பட்டு, ஒரு குறிப்பிட்ட வரிசையில் செயல்படும் செயல்முறைகளாக இருக்கும். இந்த அணுகுமுறை, தேவைகள் பகுப்பாய்வு முதல் செயல்படுத்துதல், சோதனை மற்றும் செயல்பாடு வரை மென்பொருளைப் புரிந்துகொள்ள உதவுகிறது. மேலும், AI-யால் இயக்கப்படும் சமூகத்தில், 'உலகளாவிய மேம்படுத்தலில்' இருந்து 'தனிப்பட்ட முறையில் மேம்படுத்தப்பட்ட சமூகத்திற்கு' (Individually Optimized Society) மனநிலை மாறும் என்று ஆசிரியர் கூறுகிறார். இங்கு, விதிவிலக்கான சூழ்நிலைகளில் நெகிழ்வான தீர்ப்புகள் வழங்கப்படுவதற்கு முக்கியத்துவம் அளிக்கப்படும். இந்தத் தனிப்பட்ட மேம்படுத்தலுக்கான அடித்தளமாக 'அகநிலை தத்துவம்' (Subjective Philosophy) அமையும். இங்கு, ஒவ்வொரு நிகழ்வின் தனித்தன்மையைக் கருத்தில் கொண்டு, பொறுப்புடன் தீர்ப்புகள் வழங்கப்பட வேண்டும். மேலும், தனிப்பட்ட மேம்படுத்தலுக்குத் தேவையான கட்டமைப்புகளை (frameworks) வடிவமைக்கும் திறனும் முக்கியமாகும். AI அறிவார்ந்த வேலைகளைச் செய்தாலும், மனிதர்கள் சிந்திக்க வேண்டியது அவசியமாகிறது. இறுதித் தீர்ப்புகள் தனிநபர்களாலேயே எடுக்கப்பட வேண்டும், ஏனெனில் இது 'சிந்தனையின் விதி' (Law of Thinking) என ஆசிரியரால் கூறப்படுகிறது. அதிக உற்பத்தித்திறன் கொண்ட எதிர்காலத்தில், தனிப்பட்ட முறையில் சிந்தித்து தீர்ப்பளிப்பது தவிர்க்க முடியாததாகும்.</description>
</item>
<item>
  <title>வணிகச் செயல்முறை நோக்குநிலைக்கான ஒரு அழைப்பு</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, மென்பொருள் மேம்பாட்டில் ஒரு புதிய அணுகுமுறையான 'வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருள்' (Business Process-Oriented Software) என்ற கருத்தை முன்மொழிகிறது. பொருள் சார்ந்த மென்பொருள் (Object-Oriented Software) மனிதர்களின் புரிதலுக்கு ஏற்ப வடிவமைக்கப்பட்டு, மாற்றியமைப்பதை எளிதாக்குகிறது. இதேபோல், வணிகச் செயல்முறை சார்ந்த மென்பொருள், நிறுவன நடவடிக்கைகளின் அடிப்படை அலகான வணிகச் செயல்முறைகளை மையமாகக் கொண்டுள்ளது. இது, வணிகக் கையேடுகள், பணிப்பாய்வுகள் மற்றும் உள்ளீட்டுத் தகவல்களை ஒரு ஒத்திசைவான அலகாக ஒருங்கிணைக்கிறது. இந்தக் கோப்பு, மனிதர்களாலும் செயற்கை நுண்ணறிவு (AI) மூலமாகவும் இயக்கப்படக்கூடிய 'இயக்கக்கூடிய மென்பொருளாக' செயல்படுகிறது. AI, இந்த வணிகக் கையேடுகளைப் படித்து, செயலாக்கங்களைச் செய்வதில் மனிதர்களுக்கு உதவலாம் அல்லது தானாகவே செய்யலாம். இது, மனிதர்கள் எளிதாகப் புரிந்துகொள்ளக்கூடிய பயனர் இடைமுகங்களை உருவாக்குவதன் மூலம், கற்றல் மற்றும் தகவமைப்புச் சுமையைக் குறைக்கிறது. இந்தக் கோப்புகள், குறிப்பாக Markdown போன்ற AI-க்கு இணக்கமான வடிவங்களில் இருக்கும்போது, அறிவு குவிப்புக்கும், வணிகச் செயல்முறை மேம்பாட்டிற்கும் உதவுகின்றன. இதன் மூலம், நிறுவனங்கள் விரைவாக புதிய செயல்முறைகளைச் சேர்க்கவும், மாற்றியமைக்கவும் முடியும். இந்த அணுகுமுறை, அறிவை தானாகவே குவித்து, தொடர்ச்சியாக தன்னை மேம்படுத்திக் கொள்ளும் ஒரு 'அதிவேக கற்றல் அமைப்பை' உருவாக்குகிறது. இது, பாரம்பரிய அமைப்புகளை விட திறமையான நிறுவன நடவடிக்கைகளை செயல்படுத்துகிறது.</description>
</item>
<item>
  <title>கட்டமைப்பை வடிவமைப்பது ஒரு அறிவார்ந்த திறன்</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ta/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>இந்தக் கட்டுரை, கல்வி மற்றும் வளர்ச்சி ஆகிய இரண்டு அறிவார்ந்த செயல்பாடுகளை வேறுபடுத்துகிறது. அவதானிப்பின் மூலம் உண்மைகளைக் கண்டறிவதே கல்வி, அதேசமயம் வடிவமைப்பு மூலம் புதிய பொருட்கள் மற்றும் அமைப்புகளை உருவாக்குவதே வளர்ச்சி. வளர்ச்சி, பொருள் வளம் மற்றும் தொழில்நுட்ப முன்னேற்றத்தை ஏற்படுத்துகிறது. பொறியியல் போன்ற நடைமுறை அறிவியல்கள், வளர்ச்சியின் போது கண்டறியப்பட்ட அறிவைச் சேகரிக்கின்றன. கல்வித்துறையிலும், அவதானிப்பின் மூலம் மட்டும் அல்லாமல், வடிவமைப்பு மூலமும் அறிவைக் கண்டறியும் செயல்பாடு உள்ளது. இது கட்டமைப்பு வடிவமைப்பு எனப்படுகிறது. புவிமைய மற்றும் சூரியமைய மாதிரிகள், நியூட்டனின் இயக்கவியல், சார்பியல் மற்றும் குவாண்டம் இயக்கவியல் ஆகியவை கட்டமைப்பு வடிவமைப்பிற்கான எடுத்துக்காட்டுகள். இவை சரியானதன்மைக்காக அல்ல, பயன்பாட்டுக்காக மதிப்பிடப்படுகின்றன. இந்த மாற்றங்கள் 'முன்னுதாரண மாற்றங்கள்' அல்லது 'முன்னுதாரண கண்டுபிடிப்புகள்' என அழைக்கப்படுகின்றன. அவதானிப்பின் மூலம் கண்டறிதல் மற்றும் வடிவமைப்பின் மூலம் கண்டறிதல் ஆகியவற்றுக்கு வெவ்வேறு திறன்கள் தேவை. பெரும்பான்மையான கல்வியாளர்கள் அவதானிப்புத் திறன்களில் சிறந்து விளங்குகிறார்கள். மென்பொருள் பொறியாளர்கள், நுண்ம கருத்துக்களை மேட்டா-மட்டத்தில் மறுசீரமைக்கும் பணியை வழக்கமாகச் செய்வதால், கட்டமைப்பு வடிவமைப்பிற்குத் தேவையான திறன்களைப் பெற்றிருக்க வாய்ப்புள்ளது. இதற்கு நுண்ம கருத்துக்களை வடிவமைப்பதில் சிறந்து விளங்குவதும், புதிய வடிவமைப்பு மாதிரிகளை சிந்திக்கும் பழக்கமும் அவசியம்.</description>
</item>
</channel>
</rss>