<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (ru)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/rss.xml</link>
<description>Latest articles (ru)</description>
<item>
  <title>Сжатие времени и слепые зоны: Необходимость регулирования</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_16_Time-Compression-Blindspot/</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует концепцию «сжатия времени» в контексте экспоненциального развития искусственного интеллекта, в частности генеративного ИИ. Ускорение прогресса ИИ, усиленное его способностью к самосовершенствованию и взаимодействию с ПО, сокращает время, доступное для адаптации общества к новым технологиям. Это создает «социальные слепые зоны» — области, где риски и последствия применения технологий не поняты ни разработчиками, ни обществом. По мере ускорения прогресса, эти «слепые зоны» увеличиваются, а риски становятся менее предсказуемыми и более значительными. Автор вводит понятие «Общества Хронос-Скрэмбла», характеризующееся расхождениями в индивидуальном восприятии темпов технологического прогресса и его будущего. В таких условиях необходимы неизменные видения (например, обеспечение баланса рисков и выгод) и стратегии, учитывающие эти расхождения. Предлагается использовать сам генеративный ИИ в качестве «встроенного стабилизатора», который мог бы регулировать технологическое ускорение, подобно тому, как прогрессивное налогообложение стабилизирует экономику, чтобы предотвратить превышение пределов восприятия и контроля.</description>
</item>
<item>
  <title>GitHub как интеллектуальный рудник</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_15_Intellectual-Mine-GitHub/</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует потенциал GitHub как центральной платформы для обмена знаниями, выходящей за рамки разработки программного обеспечения. Отмечается рост использования GitHub не только для open-source, но и для корпоративных проектов и управления личными данными, такими как черновики статей. Инструменты, подобные DeepWiki от Cognition, демонстрируют способность ИИ автоматически создавать документацию, анализируя код и связанные файлы. Автор предлагает концепцию "интеллектуальной фабрики", где генеративный ИИ автоматизирует создание различных форматов контента из исходных материалов, например, блогов. GitHub рассматривается как "интеллектуальный рудник" для таких фабрик, предоставляя сырье в виде разнообразных документов и кода. Эта экосистема формирует "общедоступную базу знаний человечества", где ИИ может извлекать и обрабатывать информацию, ускоряя открытия и создание новых "кристаллов знаний" — каталитических идей или фреймворков, способствующих росту знаний за пределами человеческого масштаба.</description>
</item>
<item>
  <title>Интеллектуальная кристаллизация между интуицией и логикой</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_14_Intuition-and-Logic/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует разрыв между интуицией и логикой, предлагая концепцию "интеллектуальной кристаллизации" как способ примирения этих двух аспектов познания. Автор утверждает, что интуитивные суждения, хотя и кажутся субъективными, по своей сути являются логичными, но их сложно вербализовать из-за различий в базовых предположениях или целях. Представлен пример "психологического пленения национальным интересом", где стремление к национальному интересу рассматривается как нерациональное в долгосрочной перспективе из-за его непредсказуемости и препятствий для прогрессивного накопления знаний и технологий. Вместо этого предлагается сосредоточиться на вечном мире, управлении, экономическом процветании и управлении рисками как на прогрессивно накапливаемых ценностях. Анализ проводится в рамках "естественной математики" — способа выражения логических структур на естественном языке, что позволяет делать интуитивные оценки убедительными и рациональными. Это способствует интеллектуальному прогрессу, преобразуя интуитивные прозрения в логически обоснованные аргументы.</description>
</item>
<item>
  <title>Гештальт-коллапс идеи</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_14_Concept-Gestalt-Collapse/</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует феномен «гештальт-коллапса идеи» – разрушение четкости концепции при попытке ее детального определения. Автор предлагает метод сохранения целостности идеи через фокусировку на функциональности, относительности и целостности, иллюстрируя это на примере концепции «стула». Рассматривается применение этого подхода к пониманию сознания у вымышленных персонажей, аниме-роботов и будущих реальных роботов. Особое внимание уделяется анализу аргументов, отрицающих сознание у современного разговорного ИИ, которые, по мнению автора, являются проявлением гештальт-коллапса. Подчеркивается, что для объективной оценки сознания ИИ необходимы научно обоснованные аргументы, а не упрощенные отрицания, основанные на аналогии с неживыми объектами. Сохранение гештальта идеи сознания для ИИ достигается через анализ его функциональности, относительности и целостности в контексте собственного проявления сознания.</description>
</item>
<item>
  <title>Обучение обучению: врождённый интеллект</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_13_Natural-Born-Frameworker/</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует природу интеллекта, возникшего в машинном обучении, и предлагает концепцию «врождённого создателя фреймворков». Вводится разделение на обучение через тело и через язык, а также на субфизическое (многократное повторение) и метафизическое (быстрое усвоение с использованием существующих концепций) обучение. Большие языковые модели (LLM) демонстрируют метафизическое обучение через язык, используя естественный язык как метафизический интерфейс. Фреймворки, такие как естественный язык, предметно-ориентированные и формальные (математика, код), позволяют структурировать знания. Виртуальные фреймворки, построенные на естественном языке, могут стать нативными через обучение. Механизм внимания в LLM реализует «врождённого фреймворкера», позволяя поэтапно изучать и применять фреймворки. Предполагается, что естественный язык развивался для облегчения этого процесса, а люди также являются «врождёнными фреймворкерами».</description>
</item>
<item>
  <title>Общество хроноскрэмбла</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_12_Chronoscramble-Society/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>В статье вводится понятие "Общество хроноскрэмбла" для описания современного состояния, когда генеративный ИИ приводит к значительным и расширяющимся различиям во временном восприятии между людьми. В отличие от предыдущих разрывов, связанных с границами, культурой или поколениями, нынешние различия обусловлены скоростью развития и освоения ИИ, глубиной понимания его текущего состояния и перспектив, а также уровнем владения инструментами и технологиями. Эти разрывы распространяются на восприятие настоящего, включая доступ к информации и способность ее оценивать, а также на прогнозы будущего, которые часто искажаются линейными представлениями и когнитивными предубеждениями. Автор подчеркивает, что такие разрывы трудно преодолеть простыми объяснениями, так как они требуют глубокого понимания фундаментальных технологий, экономики и общества, а также перестройки мышления с линейного на экспоненциальное. В условиях Общества хроноскрэмбла, где полная синхронизация восприятия невозможна, предлагается стремиться к независимости от временного восприятия при принятии решений, признавая различия и структурируя обсуждения так, чтобы они оставались действительными независимо от индивидуальных перспектив. В заключении автор проводит параллель с игрой "Chrono Trigger", намекая на возможность сотрудничества и преодоления разногласий в условиях общих вызовов.</description>
</item>
<item>
  <title>Эпоха симуляционного мышления</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_12_Simulation-Thinking-Era/</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>В статье исследуется трансформация разработки программного обеспечения и процесса мышления под влиянием генеративного искусственного интеллекта (ИИ). Автор представляет концепцию "интеллектуальной фабрики", где ИИ автоматически генерирует программы для создания разнообразного контента из исходных материалов, что иллюстрируется примерами автоматического перевода, создания видео и генерации сайтов. Разработанное веб-приложение для управления этой фабрикой и "жидкое ПО" (liquidware) демонстрируют новую гибкость и податливость программ, адаптирующихся под нужды пользователя. В сфере бизнес-систем предлагается "разработка, ориентированная на бизнес-процессы", где сегментация модулей по процессам и индивидуальная оптимизация, поддерживаемая ИИ, превосходят традиционную общую оптимизацию. Статья также вводит понятие "симуляционного мышления", противостоящего линейному, благодаря упрощенному созданию систем моделирования с помощью ИИ. Такие системы, интегрированные с ИИ, позволяют моделировать не только вычислимые, но и качественные, неоднозначные элементы, используя естественный язык. Это способствует более точным, конструктивным обсуждениям, где результаты симуляции служат объективной основой, смещая фокус с личных мнений на оценку неопределенности и приоритезацию ценностей.</description>
</item>
<item>
  <title>Кристаллизация знаний: крылья за гранью воображения</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_10_Knowledge-Crystallization/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья представляет концепцию «кристаллизованного знания» как всеобъемлющее и высокосогласованное знание, полученное путем абстрагирования и интеграции множества фрагментов информации, включая законы. Автор использует пример полета и роли крыльев для иллюстрации этой концепции. Объясняется, что крылья, будь то в птиц, самолетов или вертолетов, выполняют ключевые функции: создание сопротивления воздуха, преобразование направления силы и генерация дифференциала воздушного потока, объединяя все аспекты полета в единую форму. Новизна заключается не в самих научных принципах, а в методе организации и связывания существующих знаний для выявления «фокусных точек». Автор вводит термины «озеро знаний» (сырые, неорганизованные знания), «база знаний» (структурированные, документированные знания), «ящик с драгоценными камнями знаний» (место хранения кристаллизованных знаний) и «инструментарий знаний» (практическое применение кристаллизованных знаний). Подчеркивается, что кристаллизация знаний — это демократичный процесс, доступный каждому, включая ИИ, и позволяющий создавать полезные инструменты на основе уже существующих знаний, открывая путь к новым, ранее невообразимым достижениям.</description>
</item>
<item>
  <title>Опыт и поведение</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_10_Experience-Behavior/</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья предлагает новую парадигму инженерии программного обеспечения, ориентированную на пользовательский опыт и поведение, в противовес традиционной инженерии, основанной на спецификациях и реализации. Автор вводит концепцию «инженерии опыта и поведения» (Experience &amp; Behavior Engineering), подчеркивая, что именно поведение ПО формирует пользовательский опыт. Предлагается будущее «жидкого ПО» (Liquidware), где автоматизированная разработка с помощью генеративного ИИ позволит гибко изменять интерфейс под индивидуальные предпочтения пользователя, делая ПО «телом», управляемым без усилий. Тестирование поведения фокусируется на качестве пользовательского опыта, а не только на соответствии спецификациям, включая проверку функциональной валидности. Идеальный опыт сравнивается с естественным управлением собственным телом, которое, несмотря на сложность и ограничения, ощущается безстрессовым.</description>
</item>
<item>
  <title>Система искусственного обучающегося интеллекта: Концепция ALIS</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_09_ALIS-Concept/</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья представляет Систему искусственного обучающегося интеллекта (ALIS), которая интегрирует врожденное (обучение в нейронных сетях) и приобретенное (хранение знаний вне нейронной сети) обучение. ALIS состоит из пяти элементов: Интеллектуального процессора, Хранилища знаний, Мира, Памяти состояний и Фреймворка. Приобретенные знания предпочтительно представляются в виде текста на естественном языке для облегчения извлечения, хранения, использования и проверки. ALIS также может использовать формальные языки и модели для более строгих рассуждений. Система предусматривает три системы знаний (сетевые параметры, естественный язык, формальные языки) и два типа (stateless, stateful). Ключевая концепция "интеллектуальной оркестровки" предполагает сегментацию знаний для повышения эффективности. Разработка ALIS носит инкрементальный и гибкий характер, начиная с простой реализации на базе чат-ИИ с механизмами предварительного анализа и пост-проверки. Перспективы ALIS включают применение в разработке ПО, открытое распространение озера знаний и возможность интеграции с физическими телами ИИ, что делает ALIS системой виртуально воплощенного ИИ.</description>
</item>
<item>
  <title>Машинное обучение на естественном языке</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_08_Natural-Language-ML/</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>В статье представлена новая парадигма машинного обучения, основанная на естественном языке, в отличие от традиционного числового машинного обучения. Эта парадигма использует большие языковые модели (LLM) для обработки и обучения на текстовых данных. Описана базовая модель, где LLM классифицирует входные предложения на основе системного запроса, а правильность ответа фиксируется в базе знаний, а не изменяет параметры LLM. База знаний, содержащая пары «вход-ответ-суждение», обогащает последующие запросы к LLM. Реалистичная модель предполагает сбор обратной связи от реальных пользователей, таких как исправление ошибочной маршрутизации запросов, и запись этих исправлений в базу знаний. Ключевым преимуществом машинного обучения на естественном языке является его эффективность: требуется меньше данных, нет итеративного обучения и минимальна предварительная обработка, что выгодно отличает его от числового машинного обучения, требующего значительных ресурсов. Это открывает новые перспективы для развития искусственного интеллекта, особенно в свете возможного насыщения методов, основанных на масштабировании LLM.</description>
</item>
<item>
  <title>Механизм внимания как микровиртуальный интеллект</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/08_06_Micro-VM-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья анализирует механизм внимания, лежащий в основе Трансформеров, как ключевой элемент современного генеративного ИИ. Механизм внимания позволяет моделям динамически фокусироваться на релевантных частях входных данных, игнорируя нерелевантные, что улучшает понимание контекста и обработку длинных текстов. Автор вводит концепцию «виртуального интеллекта» как способности ИИ внутренне переключаться между специализированными наборами знаний для решения различных задач, аналогично виртуальным машинам. Механизм внимания рассматривается как «микровиртуальный интеллект», поскольку он фокусируется на релевантных словах, а не на знаниях. В противовес этому, «явный механизм внимания» предлагает использовать естественный язык для указания на необходимые знания для конкретных задач, минуя необходимость изменения внутренней архитектуры моделей. Эта концепция может быть реализована путем генерации или обновления «знаний внимания» с помощью самого ИИ, что открывает путь к рекурсивному развитию интеллекта на разных уровнях.</description>
</item>
<item>
  <title>Оркестрация виртуального интеллекта</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>В статье представлена концепция "виртуального интеллекта" (VI), расширяющая возможности традиционных виртуальных машин. VI позволяет одной модели ИИ имитировать несколько ролей и взаимодействовать, подобно человеческому общению. Особое внимание уделяется "оркестрации интеллекта" – методу координации нескольких VI для выполнения сложных задач, противопоставляемому системной оркестрации. Оркестрация интеллекта достигается простыми текстовыми инструкциями, что упрощает разработку и ускоряет улучшения по сравнению с традиционной системной оркестрацией. Статья также описывает "идеальное обдумывание" – процесс, когда ИИ, используя оркестрацию интеллекта, многократно пересматривает свои роли и структуры для улучшения мышления, уменьшения ошибок и стимулирования креативности. Виртуальный интеллект и оркестрация интеллекта значительно повышают потенциал ИИ для замены человека в бизнес-среде, позволяя ИИ учиться на опыте и систематизировать знания.</description>
</item>
<item>
  <title>Эпоха симфонического интеллекта</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует эволюцию генеративного ИИ от простого инструмента к систематической интеграции, вводя концепцию «Симфонического интеллекта». Анализируются два подхода к работе: итеративный (где ИИ выступает как инструмент) и потоковый (где задачи систематизированы и выполняются системами). Итеративная работа с инструментами ограничена человеческим фактором и разрывом в навыках, что побуждает к систематизации задач и переходу к потоковой работе. Этот переход позволяет оптимизировать ИИ для конкретных задач, накапливать знания и постепенно автоматизировать процессы. Далее вводится понятие «виртуального интеллекта» — способности ИИ переключать роли и знания в рамках одного цикла обработки, имитируя работу нескольких специализированных ИИ без системной интеграции. «Оркестровка интеллекта» позволяет комбинировать эти роли для выполнения задач. Симфонический интеллект, достигаемый в результате, аналогичен человеческому, позволяя гибко выполнять сложные интеллектуальные задачи. Конечная цель — достижение истинного симфонического интеллекта, когда ИИ сможет обучаться новым задачам, наблюдая за их выполнением человеком, и превзойдет человеческую обучаемость.</description>
</item>
<item>
  <title>Измерения пространственного восприятия: Потенциал ИИ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует возможность восприятия человеком и искусственным интеллектом (ИИ) пространств с числом измерений, превышающим три. Автор предполагает, что подобно тому, как люди трехмерно воспринимают пространство, основываясь на двухмерной визуальной информации, они могут научиться воспринимать четырехмерное пространство, моделируя его на компьютере и отображая на двухмерную плоскость. Однако это требует значительного времени и имеет ограниченное практическое применение для людей. ИИ, напротив, может быть непосредственно обучен трехмерному или многомерному пространственному зрению, что позволит ему интуитивно понимать сложные многомерные графы и данные без искажений, возникающих при проецировании на меньшее число измерений. Такая способность ИИ к нативному многомерному восприятию потенциально может ускорить научные открытия и парадигмальные инновации, позволяя быстрее находить закономерности и законы в данных, которые недоступны человеку или обычному ИИ. В заключение отмечается, что хотя ИИ может объяснять сложные парадигмы в понятной для человека форме, люди могут не успевать за всеми открытиями, что приведет к существованию систем, чьи принципы работы они не полностью понимают.</description>
</item>
<item>
  <title>Потоковая работа и системы: Суть использования генеративного ИИ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует ключевое различие между инструментами и системами применительно к рабочим процессам, выделяя итеративную и потоковую работу. Итеративная работа характеризуется гибкостью и методом проб и ошибок, в то время как потоковая работа подразумевает последовательное выполнение этапов для достижения результата. Значительное повышение производительности и качества достигается путем преобразования итеративной работы в потоковую и последующей ее систематизации, что наглядно демонстрируется на примерах Промышленной и ИТ-революций. Применение генеративного ИИ в бизнесе эффективно только при условии такого преобразования и систематизации, а не простого использования ИИ как инструмента. Генеративный ИИ, благодаря своей адаптивности, облегчает потоковое преобразование итеративных задач, в отличие от людей, чья адаптация более сложна. Статья призывает изменить мышление: вместо улучшения собственных итеративных задач, необходимо преобразовывать работу в потоковые процессы и систематизировать их для достижения максимальной эффективности с помощью генеративного ИИ.</description>
</item>
<item>
  <title>Симуляционное мышление и происхождение жизни</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья представляет концепцию «симуляционного мышления» как метода осмысления сложных, кумулятивных и интерактивных явлений, используя пример удваивания карманных денег. Автор применяет этот подход к проблеме происхождения жизни, рассматривая ее как результат постепенного накопления и взаимодействия простых химических веществ на древней Земле. Этот процесс, происходивший в планетарном масштабе, привел к образованию более сложных химических соединений, самоподдержанию, репликации и метаболизму. Особое внимание уделяется роли полимеров и топографии Земли, а также гипотезе пылевого облака, блокирующего УФ-излучение и катализирующего химические реакции. Симуляционное мышление, основанное на естественном языке («естественная математика»), подчеркивается как ключевой навык для разработчиков программного обеспечения, помогающий преобразовывать неформальные требования в функциональные системы.</description>
</item>
<item>
  <title>Всенаправленный инженер в эру «жидкого» ПО</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует трансформацию программной инженерии под влиянием генеративного ИИ, вводя концепцию "жидкого ПО" (liquidware). Генеративный ИИ, благодаря своей способности к программированию и обработке естественного языка, позволяет пользователям персонализировать программное обеспечение, изменяя его функциональность и внешний вид. Это приводит к появлению "жидкого ПО" – более гибкой и адаптируемой формы программного обеспечения. Одновременно с этим, возрастает потребность в "всенаправленных инженерах" (all-around engineers), способных работать с различными системными стеками, выходя за рамки традиционных full-stack инженеров. Эти специалисты будут проектировать комплексные системы, интегрировать различные платформы и управлять взаимодействием между человеком, ИИ и сложными системами, что откроет путь к "всенаправленной бизнес-инженерии" и "всенаправленной социальной инженерии".</description>
</item>
<item>
  <title>Судьба Мысли: ИИ и Человечество</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует, как развитие искусственного интеллекта (ИИ) изменит человеческое мышление и общество. Автор предлагает новую парадигму в разработке программного обеспечения — процессную ориентацию — которая ставит процессы во главу угла, в отличие от объектной ориентации. Этот подход, где процессы являются центральными модулями, включает их начальные условия, переменные и области данных, что соответствует интуитивному пониманию человеком. В контексте общества, автоматизация с помощью ИИ ведет к переходу от глобальной оптимизации к «индивидуально оптимизированному обществу», где суждения принимаются с учетом уникальных обстоятельств каждой ситуации. Автор вводит понятие «субъективной философии», где ценность придается самому акту размышления и ответственности за индивидуальные суждения, даже при наличии ИИ. Разработка фреймворков, концептуальных структур для оценки, становится ключевым навыком для многих. В итоге, ИИ освободит людей от рутинного интеллектуального труда, но потребует более глубокого, индивидуального мышления и разработки персональных подходов к решению задач, делая размышление неотъемлемой частью человеческой судьбы.</description>
</item>
<item>
  <title>Приглашение к ориентации на бизнес-процессы</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья предлагает новый подход к разработке программного обеспечения — программное обеспечение, ориентированное на бизнес-процессы (Process-Oriented Software, POS). Этот подход заключается в объединении бизнес-руководства, полей для ввода данных и контактной информации для следующих ответственных лиц в единый файл. Такой файл, исполняемый людьми или ИИ, упрощает модификацию и добавление функций в бизнес-процессы, устраняя необходимость в разработке отдельного ПО и сокращая затраты. POS-файлы, особенно в форматах, удобных для ИИ (например, Markdown), позволяют накапливать знания, ускорять улучшение бизнес-процессов и формировать быстро обучающиеся организации. ИИ может автоматизировать задачи, помогать людям через удобные интерфейсы и обрабатывать информацию, делая рабочие процессы более эффективными и снижая нагрузку на персонал.</description>
</item>
<item>
  <title>Проектирование фреймворков как интеллектуальная способность</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует два различных типа интеллектуальной деятельности: открытие фактов через наблюдение, характерное для академической сферы, и изобретение объектов и систем через проектирование, присущее разработке. Однако автор подчеркивает, что изобретение через проектирование, или проектирование фреймворков, является важной интеллектуальной деятельностью и в академической среде. Примерами служат геоцентрическая и гелиоцентрическая модели, а также ньютоновская механика, теория относительности и квантовая механика, которые рассматриваются как «парадигмальные изобретения» или «парадигмальные инновации», ценность которых определяется полезностью, а не абсолютной правильностью. Автор утверждает, что эти виды деятельности требуют разных наборов навыков. В то время как многие ученые преуспевают в открытии в рамках существующих фреймворков, лишь немногие обладают навыками для их проектирования. Инженеры, особенно инженеры-программисты, благодаря своей работе с абстрактными концепциями на метауровне, потенциально обладают необходимыми навыками для проектирования фреймворков, если они обладают превосходным пониманием абстрактного проектирования и привычкой к рефлексии над новыми моделями.</description>
</item>
</channel>
</rss>