<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Articles (ru)</title>
<link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/rss.xml</link>
<description>Latest articles (ru)</description>
<item>
  <title>Оркестрация виртуального интеллекта</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Virtual-Intelligence-Orchestration/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>В статье представлена концепция "виртуального интеллекта" (VI), расширяющая возможности традиционных виртуальных машин. VI позволяет одной модели ИИ имитировать несколько ролей и взаимодействовать, подобно человеческому общению. Особое внимание уделяется "оркестрации интеллекта" – методу координации нескольких VI для выполнения сложных задач, противопоставляемому системной оркестрации. Оркестрация интеллекта достигается простыми текстовыми инструкциями, что упрощает разработку и ускоряет улучшения по сравнению с традиционной системной оркестрацией. Статья также описывает "идеальное обдумывание" – процесс, когда ИИ, используя оркестрацию интеллекта, многократно пересматривает свои роли и структуры для улучшения мышления, уменьшения ошибок и стимулирования креативности. Виртуальный интеллект и оркестрация интеллекта значительно повышают потенциал ИИ для замены человека в бизнес-среде, позволяя ИИ учиться на опыте и систематизировать знания.</description>
</item>
<item>
  <title>Эпоха симфонического интеллекта</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Symphonic-Intelligence/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует эволюцию генеративного ИИ от простого инструмента к систематической интеграции, вводя концепцию «Симфонического интеллекта». Анализируются два подхода к работе: итеративный (где ИИ выступает как инструмент) и потоковый (где задачи систематизированы и выполняются системами). Итеративная работа с инструментами ограничена человеческим фактором и разрывом в навыках, что побуждает к систематизации задач и переходу к потоковой работе. Этот переход позволяет оптимизировать ИИ для конкретных задач, накапливать знания и постепенно автоматизировать процессы. Далее вводится понятие «виртуального интеллекта» — способности ИИ переключать роли и знания в рамках одного цикла обработки, имитируя работу нескольких специализированных ИИ без системной интеграции. «Оркестровка интеллекта» позволяет комбинировать эти роли для выполнения задач. Симфонический интеллект, достигаемый в результате, аналогичен человеческому, позволяя гибко выполнять сложные интеллектуальные задачи. Конечная цель — достижение истинного симфонического интеллекта, когда ИИ сможет обучаться новым задачам, наблюдая за их выполнением человеком, и превзойдет человеческую обучаемость.</description>
</item>
<item>
  <title>Измерения пространственного восприятия: Потенциал ИИ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_30_Space-Dimension-AI/</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует возможность восприятия человеком и искусственным интеллектом (ИИ) пространств с числом измерений, превышающим три. Автор предполагает, что подобно тому, как люди трехмерно воспринимают пространство, основываясь на двухмерной визуальной информации, они могут научиться воспринимать четырехмерное пространство, моделируя его на компьютере и отображая на двухмерную плоскость. Однако это требует значительного времени и имеет ограниченное практическое применение для людей. ИИ, напротив, может быть непосредственно обучен трехмерному или многомерному пространственному зрению, что позволит ему интуитивно понимать сложные многомерные графы и данные без искажений, возникающих при проецировании на меньшее число измерений. Такая способность ИИ к нативному многомерному восприятию потенциально может ускорить научные открытия и парадигмальные инновации, позволяя быстрее находить закономерности и законы в данных, которые недоступны человеку или обычному ИИ. В заключение отмечается, что хотя ИИ может объяснять сложные парадигмы в понятной для человека форме, люди могут не успевать за всеми открытиями, что приведет к существованию систем, чьи принципы работы они не полностью понимают.</description>
</item>
<item>
  <title>Потоковая работа и системы: Суть использования генеративного ИИ</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Tool-vs-System/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует ключевое различие между инструментами и системами применительно к рабочим процессам, выделяя итеративную и потоковую работу. Итеративная работа характеризуется гибкостью и методом проб и ошибок, в то время как потоковая работа подразумевает последовательное выполнение этапов для достижения результата. Значительное повышение производительности и качества достигается путем преобразования итеративной работы в потоковую и последующей ее систематизации, что наглядно демонстрируется на примерах Промышленной и ИТ-революций. Применение генеративного ИИ в бизнесе эффективно только при условии такого преобразования и систематизации, а не простого использования ИИ как инструмента. Генеративный ИИ, благодаря своей адаптивности, облегчает потоковое преобразование итеративных задач, в отличие от людей, чья адаптация более сложна. Статья призывает изменить мышление: вместо улучшения собственных итеративных задач, необходимо преобразовывать работу в потоковые процессы и систематизировать их для достижения максимальной эффективности с помощью генеративного ИИ.</description>
</item>
<item>
  <title>Симуляционное мышление и происхождение жизни</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_29_Simulation-Thinking/</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья представляет концепцию «симуляционного мышления» как метода осмысления сложных, кумулятивных и интерактивных явлений, используя пример удваивания карманных денег. Автор применяет этот подход к проблеме происхождения жизни, рассматривая ее как результат постепенного накопления и взаимодействия простых химических веществ на древней Земле. Этот процесс, происходивший в планетарном масштабе, привел к образованию более сложных химических соединений, самоподдержанию, репликации и метаболизму. Особое внимание уделяется роли полимеров и топографии Земли, а также гипотезе пылевого облака, блокирующего УФ-излучение и катализирующего химические реакции. Симуляционное мышление, основанное на естественном языке («естественная математика»), подчеркивается как ключевой навык для разработчиков программного обеспечения, помогающий преобразовывать неформальные требования в функциональные системы.</description>
</item>
<item>
  <title>Всенаправленный инженер в эру «жидкого» ПО</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_28_Liquidware-Allrounder/</guid>
  <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует трансформацию программной инженерии под влиянием генеративного ИИ, вводя концепцию "жидкого ПО" (liquidware). Генеративный ИИ, благодаря своей способности к программированию и обработке естественного языка, позволяет пользователям персонализировать программное обеспечение, изменяя его функциональность и внешний вид. Это приводит к появлению "жидкого ПО" – более гибкой и адаптируемой формы программного обеспечения. Одновременно с этим, возрастает потребность в "всенаправленных инженерах" (all-around engineers), способных работать с различными системными стеками, выходя за рамки традиционных full-stack инженеров. Эти специалисты будут проектировать комплексные системы, интегрировать различные платформы и управлять взаимодействием между человеком, ИИ и сложными системами, что откроет путь к "всенаправленной бизнес-инженерии" и "всенаправленной социальной инженерии".</description>
</item>
<item>
  <title>Судьба Мысли: ИИ и Человечество</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_12_Fate-of-Thinking/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует, как развитие искусственного интеллекта (ИИ) изменит человеческое мышление и общество. Автор предлагает новую парадигму в разработке программного обеспечения — процессную ориентацию — которая ставит процессы во главу угла, в отличие от объектной ориентации. Этот подход, где процессы являются центральными модулями, включает их начальные условия, переменные и области данных, что соответствует интуитивному пониманию человеком. В контексте общества, автоматизация с помощью ИИ ведет к переходу от глобальной оптимизации к «индивидуально оптимизированному обществу», где суждения принимаются с учетом уникальных обстоятельств каждой ситуации. Автор вводит понятие «субъективной философии», где ценность придается самому акту размышления и ответственности за индивидуальные суждения, даже при наличии ИИ. Разработка фреймворков, концептуальных структур для оценки, становится ключевым навыком для многих. В итоге, ИИ освободит людей от рутинного интеллектуального труда, но потребует более глубокого, индивидуального мышления и разработки персональных подходов к решению задач, делая размышление неотъемлемой частью человеческой судьбы.</description>
</item>
<item>
  <title>Приглашение к ориентации на бизнес-процессы</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/07_11_Business-Process-Oriented/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья предлагает новый подход к разработке программного обеспечения — программное обеспечение, ориентированное на бизнес-процессы (Process-Oriented Software, POS). Этот подход заключается в объединении бизнес-руководства, полей для ввода данных и контактной информации для следующих ответственных лиц в единый файл. Такой файл, исполняемый людьми или ИИ, упрощает модификацию и добавление функций в бизнес-процессы, устраняя необходимость в разработке отдельного ПО и сокращая затраты. POS-файлы, особенно в форматах, удобных для ИИ (например, Markdown), позволяют накапливать знания, ускорять улучшение бизнес-процессов и формировать быстро обучающиеся организации. ИИ может автоматизировать задачи, помогать людям через удобные интерфейсы и обрабатывать информацию, делая рабочие процессы более эффективными и снижая нагрузку на персонал.</description>
</item>
<item>
  <title>Проектирование фреймворков как интеллектуальная способность</title>
  <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</link>
  <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025/06_29_Framework-Design-Ability/</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <description>Статья исследует два различных типа интеллектуальной деятельности: открытие фактов через наблюдение, характерное для академической сферы, и изобретение объектов и систем через проектирование, присущее разработке. Однако автор подчеркивает, что изобретение через проектирование, или проектирование фреймворков, является важной интеллектуальной деятельностью и в академической среде. Примерами служат геоцентрическая и гелиоцентрическая модели, а также ньютоновская механика, теория относительности и квантовая механика, которые рассматриваются как «парадигмальные изобретения» или «парадигмальные инновации», ценность которых определяется полезностью, а не абсолютной правильностью. Автор утверждает, что эти виды деятельности требуют разных наборов навыков. В то время как многие ученые преуспевают в открытии в рамках существующих фреймворков, лишь немногие обладают навыками для их проектирования. Инженеры, особенно инженеры-программисты, благодаря своей работе с абстрактными концепциями на метауровне, потенциально обладают необходимыми навыками для проектирования фреймворков, если они обладают превосходным пониманием абстрактного проектирования и привычкой к рефлексии над новыми моделями.</description>
</item>
</channel>
</rss>