<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Записки исследователя Катоши</title>
    <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/</link>
    <description>Записки исследователя от инженера-программиста/системного архитектора/кандидата технических наук. Изучение механизмов происхождения жизни, сущности жизненных явлений и структур интеллекта и общества через опыт разработки программного обеспечения.</description>
    <language>ru</language>
    <atom:link href="https://katoshi-mfacet.github.io/ru/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>На пути к эпохе без барьеров: создание блога на 30 языках</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_24_wall-free-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_24_wall-free-era/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Автор статьи описывает создание многоязычного блога (30 языков) с использованием генеративного ИИ Gemini.  Ключевым элементом является автоматизированная система, основанная на фреймворке Astro, которая генерирует HTML-файлы из черновиков статей на японском языке.  Gemini используется на всех этапах: автоматическая категоризация и тегирование статей (с помощью пользовательской программы и API Gemini), многоязычный перевод (как для контента сайта, так и для самих статей), и даже для улучшения доступности сайта для пользователей с нарушениями зрения. Автор подчеркивает, что Gemini не только выполняет переводы, но и помогает учитывать нюансы разных языков (например, склонение существительных, написание справа налево),  а также улучшает доступность, предлагая функции, о которых автор мог бы не подумать.  В заключении автор отмечает, что генеративный ИИ преодолел языковые и технические барьеры, которые сделали бы создание такого блога невозможным без ИИ, и  делает доступным создание подобных проектов даже для людей без опыта веб-разработки.  Он считает, что использование Gemini позволило ему сосредоточиться на идеях и механизмах, а не на деталях программирования, что открывает новые возможности для обмена информацией, преодолевая барьеры языка и доступности, предвосхищая эпоху без информационных барьеров.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Разработка, управляемая развитием, и тестирование, управляемое рефакторингом</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_19_dev-development/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_19_dev-development/</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья посвящена трансформации разработки программного обеспечения с использованием генеративного ИИ. Автор вводит концепцию &quot;Разработки, управляемой развитием&quot;, где полезные инструменты создаются в процессе разработки, повышая эффективность и качество последующих проектов.  Этот подход подразумевает постоянное наблюдение за процессом и делегирование ИИ рутинных задач.  В статье также предлагается подход &quot;Тестирование, управляемое рефакторингом&quot;,  где тестирование сосредоточено на стабильных частях кода после этапа рефакторинга, а не до него, что особенно актуально для проектов с изменяющимися UI/UX.  Автор утверждает, что эти два подхода — ключ к новым горизонтам в разработке ПО,  позволяя создавать всенаправленные системы, ориентированные на пользовательский опыт и поведение, а не только на спецификации.  В отличие от простого использования генеративного ИИ,  предложенные методы ведут к накоплению улучшений в последующих проектах, создавая значительное преимущество для команд, их применяющих.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сжатие времени и слепые зоны: необходимость **調速** (регулирования скорости)</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_16_time-compression-blindspot/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья рассматривает проблему ускоряющегося технологического прогресса, особенно в области искусственного интеллекта (ИИ), и связанное с этим явление &quot;сжатия времени&quot;.  Ускорение развития ИИ обусловлено как внутренними факторами (улучшение моделей, расширение приложений), так и внешними (рост инвестиций, увеличение числа специалистов).  Автор утверждает, что чрезмерное ускорение приводит к появлению &quot;социальных слепых пятен&quot; —  непредсказуемых рисков, связанных с новыми технологиями, которые не успевают быть адекватно оценены обществом.  Это &quot;сжатие времени&quot; искажает восприятие темпов прогресса у разных людей, создавая &quot;Общество хроноскрамбла&quot;, где представления о будущем сильно разнятся.  Для решения проблемы автор предлагает использовать долгосрочное видение, основанное на неизменных ценностях (например, баланс рисков и выгод), и стратегию,  включающую  использование самого ИИ для регулирования скорости его развития, подобно &quot;встроенным стабилизаторам&quot; в экономике.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub как интеллектуальная шахта</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_15_intellectual-mine-github/</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует потенциал GitHub как централизованного хранилища знаний, именуемого &quot;Интеллектуальной шахтой&quot;. Автор описывает собственную систему автоматизации контента, &quot;Интеллектуальную фабрику&quot;, использующую генеративный ИИ для обработки контента, размещенного на GitHub.  В качестве примера приводится сервис DeepWiki, который автоматически генерирует вики-сайты для проектов на GitHub.  Автор предполагает, что GitHub может стать платформой для обмена не только кодом, но и различными документами, статьями, и академическими материалами.  Использование генеративного ИИ позволит обрабатывать этот контент, генерируя различные форматы (переводы, видео, подкасты), создавая таким образом динамичную базу знаний.  Это, в свою очередь, позволит ИИ обнаруживать новые связи и взаимосвязи между знаниями, что ускорит научное и технологическое развитие.  Автор вводит понятие &quot;Интеллектуального кристалла&quot; – знаний, которые выступают катализаторами для новых открытий.  В заключение, автор прогнозирует будущее, где GitHub станет центральным хранилищем знаний, обрабатываемым генеративным ИИ, ускоряющим рост новых знаний и их доступность для человечества.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Коллапс гештальта идей</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_14_concept-gestalt-collapse/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует концепцию &quot;коллапса гештальта идей&quot;, иллюстрируя ее на примерах понятия &quot;стул&quot; и вопроса о сознании у вымышленных и потенциально будущих искусственных существ.  Автор утверждает, что попытка жестко определить идею, опираясь на конкретные материальные или структурные характеристики, приводит к разрушению целостного восприятия (коллапсу гештальта). Вместо этого предлагается подход, основанный на функциональности, относительности и целостности.  Функциональность фокусируется на основной цели объекта (например, сидеть на стуле). Относительность учитывает контекст и перспективу наблюдателя (стул для человека, гнома или великана). Целостность рассматривает объект в контексте его окружения и взаимодействия (сидящий человек и стул как единое целое). Применительно к вопросу о сознании ИИ, автор критикует аргументы, отрицающие его наличие, как пример коллапса гештальта.  Он утверждает, что современные ИИ демонстрируют признаки функционального сознания, проявляя его в отношении самого себя, и что отрицание этого основано на неполном понимании и  неадекватных критериях, подобно тому, как неадекватные критерии могут разрушить понятие «стула».  Вместо этого автор призывает к более целостному и функциональному подходу к определению сознания, избегая упрощенного и жесткого определения, которое может привести к необоснованному отрицанию.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Интеллектуальные кристаллы: между интуицией и логикой</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_14_intuition-and-logic/</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует проблему несоответствия между интуитивными представлениями и логическими объяснениями, особенно в политике и международных отношениях. Автор утверждает, что интуиция не противоречит логике, а лишь нуждается в формализации. Для этого он предлагает концепцию «интеллектуальных кристаллов» — скрытых логических структур, позволяющих выразить интуицию в явной логической форме. В качестве примера разбирается проблема «национальных интересов», часто используемая как оправдание для военных действий. Автор показывает, что следование национальным интересам, понимаемым как максимизация выживания и процветания нации в краткосрочной перспективе, может быть нерационально в долгосрочной перспективе, так как оно не гарантирует прогрессивного накопления знаний и технологий. Он противопоставляет эту стратегию подходу, основанному на вечном мире, хорошем управлении, экономическом процветании и управлении рисками. Автор вводит понятие «прогрессивного накопления» как ключевого фактора долгосрочного развития, отличающего стратегию, основанную на вышеперечисленных факторах, от стратегии, ориентированной на сиюминутные национальные интересы.  Он утверждает, что подобный анализ представляет собой «естественную математику» – логическую модель, выраженную на естественном языке, и призывает к раскрытию интеллектуальных кристаллов для преодоления разрыва между интуицией и логикой.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Обучение обучению: Врожденный интеллект</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_13_natural-born-frameworker/</guid>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует природу обучения у искусственного интеллекта (ИИ) и человека, вводя концепцию &quot;Прирожденного разработчика фреймворков&quot;.  Автор разделяет обучение на два типа: &quot;обучение через тело&quot; и &quot;обучение через язык&quot;.  Далее вводятся понятия метакогнитивного обучения (требующего многократного повторения) и метафизического обучения (быстрого усвоения с использованием предварительных знаний).  Большие языковые модели (LLM) иллюстрируют метафизическое обучение через обработку естественного языка, в отличие от традиционного машинного обучения.  Естественный язык рассматривается как метафизический интерфейс, позволяющий осваивать фреймворки – структуры, определяющие взаимосвязи знаний.  Фреймворки могут быть виртуальными (изучаемыми через язык) и нативными (освоенными до автоматизма).  Автор утверждает, что механизм внимания в LLM реализует &quot;Прирожденного разработчика фреймворков&quot;, позволяя инкрементально строить фреймворки, начиная с простых и заканчивая нативными.  Это объясняет способность LLM к быстрому обучению и предполагает аналогичный механизм у людей.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Общество хроноскрамбла</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_12_chronoscramble-society/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья рассматривает феномен &quot;Общества хроноскрамбла&quot;, характеризующегося значительными расхождениями в восприятии времени у людей из-за стремительного развития генеративного ИИ.  Автор утверждает, что эти расхождения выходят за рамки традиционных границ (национальность, культура, поколение), затрагивая даже исследователей ИИ.  Различия возникают из-за неодинакового доступа к информации, понимания потенциала ИИ (бесплатные vs. платные модели, использование подсказок), а также способности оценивать экономические и социальные последствия.  Предсказание будущего также осложняется линейными vs. экспоненциальными проекциями и когнитивными предубеждениями. Автор подчеркивает сложность преодоления этих расхождений из-за различий в базовых знаниях и когнитивных привычках, предлагая фокусироваться на независимости от восприятия времени при принятии решений, структурируя обсуждения таким образом, чтобы они оставались актуальными вне зависимости от того, чья временная перспектива верна.  В заключении автор проводит аналогию с игрой Chrono Trigger, где герои из разных эпох сотрудничают против общего врага, предлагая модель сотрудничества в Обществе хроноскрамбла, несмотря на различия во временном восприятии.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Эпоха симуляционного мышления</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_12_simulation-thinking-era/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья посвящена трансформации разработки программного обеспечения и мышления благодаря генеративному ИИ. Автор описывает создание собственной системы, названной &quot;Интеллектуальной фабрикой&quot;, которая использует генеративный ИИ для автоматической генерации различных видов контента (перевод статей, создание видеороликов, генерация веб-сайтов). Эта система управляется веб-приложением, разработанным автором, и характеризуется как &quot;Всенаправленная инженерия&quot; и &quot;Liquidware&quot;, подразумевая гибкость и адаптивность.  Далее автор предлагает новую методологию разработки бизнес-систем, ориентированную на бизнес-процессы, вместо общей оптимизации, что упрощает разработку и позволяет легко добавлять новые функции с помощью генеративного ИИ.  Центральной идеей является переход к &quot;симуляционному мышлению&quot;, где генеративный ИИ используется для создания и запуска симуляционных моделей, облегчая анализ сложных проблем и обеспечивая более объективное и конструктивное обсуждение. Это изменяет сам подход к решению задач, заменяя интуитивные суждения и споры на основе данных, полученных из симуляций. Автор утверждает, что эта технология уже применяется, а не является лишь будущей концепцией.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Опыт и поведение</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_10_experience-behavior/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_10_experience-behavior/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует сдвиг в парадигме разработки программного обеспечения от &quot;Инженерии, основанной на спецификациях и реализации&quot;, к &quot;Инженерии опыта и поведения&quot;. Традиционный подход фокусируется на соответствии реализации спецификациям, в то время как новый подход ставит во главу угла пользовательский опыт и поведение системы.  Автор вводит концепцию &quot;Liquidware&quot; – гибкого программного обеспечения, адаптирующегося к индивидуальным предпочтениям пользователя, что становится возможным благодаря развитию автоматизированной разработки на основе генеративного ИИ.  Тестирование поведения в этом контексте выходит за рамки проверки соответствия спецификациям, оценивая качество пользовательского опыта.  В качестве идеала приводится пример управления собственным телом:  несмотря на сложность и ограничения, здоровое тело управляется легко и интуитивно.  Автор утверждает, что &quot;высший Liquidware&quot; будет обеспечивать такой же беспрепятственный и естественный опыт, интегрируясь с пользователем на уровне ощущения расширения собственных возможностей.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Кристаллизация знаний: Крылья за пределами воображения</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_10_knowledge-crystallization/</guid>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует концепцию «кристаллизации знаний», предлагая новый подход к организации и применению существующих знаний. Автор использует аналогию с полетом и крылом, демонстрируя, как различные аспекты полета (планирование, использование внешней и внутренней энергии) объединены в структуре крыла.  Это объединение, по мнению автора, является примером «кристаллизации знаний» — процесса уточнения комбинаций знаний и обнаружения точек конденсации, приводящего к новым пониманиям.  Вводится модель «Озеро знаний» (неорганизованные знания), «База знаний» (организованные знания) и «Хранилище знаний Gembox» (кристаллизованные знания), а также «Набор инструментов для работы со знаниями»,  полученные из кристаллов знаний.  Автор утверждает, что кристаллизация знаний не требует новых открытий, а фокусируется на организации существующих данных, открывая возможности для  инноваций и создания новых инструментов.  Этот процесс, доступный каждому,  способствует демократизации знаний и открывает путь к достижению ранее недоступных результатов,  используя потенциал искусственного интеллекта.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Система искусственного обучающегося интеллекта: Концепция ALIS</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_09_alis-concept/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_09_alis-concept/</guid>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья посвящена концепции ALIS (Система искусственного обучающегося интеллекта), которая расширяет возможности современных генеративных ИИ, таких как большие языковые модели (LLM).  ALIS сочетает врожденное обучение (обучение нейронной сети) и приобретенное обучение, где знания накапливаются и используются вне нейронной сети.  Система ALIS описывается через пять элементов: интеллектуальный процессор (LLM или части мозга), хранилище знаний (параметры нейронной сети или долговременная память), мир (внешняя среда), память состояния (скрытые состояния или кратковременная память) и фреймворк (структура мышления). ALIS извлекает, хранит, выбирает и использует знания для адаптивного поведения. Предлагается использовать естественный язык для представления приобретенных знаний, фреймворков и памяти состояния, что упрощает взаимодействие с людьми и другими LLM. Рассматриваются формальные языки и модели для повышения точности.  Статья предлагает классификацию знаний (сетевые параметры, естественные знания, формальные знания) и состояний (без сохранения состояния, с сохранением состояния).  Вводится концепция «интеллектуальной оркестровки», где знания разделяются на специализированные хранилища для разных задач. Предлагается поэтапная разработка ALIS, начиная с простого чат-бота с механизмом извлечения знаний из истории диалога, а затем добавляя комментарии предварительной и пост-проверки для улучшения выбора знаний.  В перспективе ALIS планируется расширить на различные области, рассматривая ее как потенциальную основу для воплощенного ИИ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Машинное обучение на естественном языке</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_08_natural-language-ml/</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья посвящена машинному обучению на естественном языке (МОЕЯ), представляющему собой новый подход, использующий предварительно обученные большие языковые модели (LLM).  В отличие от традиционного числового машинного обучения, где компьютеры обучаются на числовых данных, МОЕЯ использует LLM для обработки и анализа текстовой информации.  Статья описывает базовую модель МОЕЯ как обучение с учителем для задач классификации, где LLM обрабатывает входные предложения, а результаты оцениваются и сохраняются в базе знаний.  Эта база знаний, а не параметры LLM, хранит результаты обучения.  Авторы отмечают нереалистичность базовой модели, предлагая более реалистичный сценарий, где база знаний пополняется данными о переназначении запросов между отделами.  Ключевым преимуществом МОЕЯ является высокая эффективность обучения: требуется меньше данных, отсутствует необходимость итеративного обучения и предварительной обработки данных.  В то время как числовое машинное обучение требует огромных объемов данных и итераций, МОЕЯ использует абстракцию языка и предварительно обученные знания LLM для эффективного обучения.  Авторы заключают, что МОЕЯ может стать ключевым направлением развития машинного обучения, особенно учитывая приближение к пределам улучшения производительности числовых моделей за счет простого масштабирования.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Автоматическая генерация видеопрезентаций из записей в блогах</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_06_auto-presentation-video/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Автор разработал систему автоматической генерации видеопрезентаций из блог-постов с использованием генеративного ИИ.  Система генерирует презентационные материалы в формате SVG, что представляет собой сложную задачу из-за частых проблем с переполнением текста. Для решения этой проблемы автор разработал многоступенчатый подход:  предоставление ИИ инструкций по предотвращению переполнения (ограничение сложности фигур, контроль размера шрифта, предварительная проверка), итеративное уточнение запросов к ИИ, а также создание специальной программы для пост-обработки и выявления переполнения текста в SVG файлах.  Дополнительные проверки предотвращают создание ИИ слишком сложных диаграмм. После генерации материалов, ИИ создает сценарий и озвучку, а затем всё объединяется в видеоролик с помощью ffmpeg.  Несмотря на успех, автор отмечает появление аналогичных функций у Google NotebookLM, предсказывая будущее появление подобных сервисов от крупных компаний.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Механизм внимания как микровиртуальный интеллект</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_08_06_micro-vm-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья рассматривает механизм внимания в трансформерах как микровиртуальный интеллект.  Автор утверждает, что успех трансформеров обусловлен именно механизмом внимания, позволяющим ИИ фокусироваться на релевантных словах в контексте обработки естественного языка.  Механизм внимания фильтрует нерелевантную информацию, обеспечивая точное понимание даже в длинных текстах.  Далее, автор вводит концепцию виртуального интеллекта — способности ИИ выбирать необходимые знания для решения конкретной задачи без предварительной сегментации знаний человеком.  Механизм внимания представляется как аналог микровиртуального интеллекта, работающего на уровне отдельных слов, в отличие от виртуального интеллекта, оперирующего более крупными блоками знаний.  Предлагается концепция явного механизма внимания — использование естественноязыковых утверждений, которые указывают, какие знания необходимы для решения конкретной задачи.  Эти утверждения, или «Знания внимания», могут генерироваться и обновляться ИИ, обеспечивая рекурсивное повышение интеллектуальных возможностей. В заключение, автор подчеркивает ключевую роль механизма внимания в развитии генеративного ИИ, представляя его как фундаментальный принцип эффективной обработки информации.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Измерения пространственного восприятия: Потенциал ИИ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_30_space-dimension-ai/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует потенциал искусственного интеллекта (ИИ) в восприятии многомерных пространств, что недоступно человеку.  Автор утверждает, что так же, как человек воспринимает трехмерное пространство, интерпретируя двухмерные изображения, ИИ может быть обучен «размерностно-нативному» восприятию данных в четырех и более измерениях.  Это достигается путем моделирования многомерных пространств и объектов и обучения ИИ их интерпретации без необходимости сведения к низшим размерностям. Такое «многомерное зрение» ИИ позволит проводить трендовый анализ, сравнивать размеры, выявлять закономерности и паттерны в данных, недоступные для традиционных методов анализа.  Автор приводит примеры, как такое понимание могло бы ускорить научные открытия, аналогично тому, как переход от геоцентрической к гелиоцентрической модели ускорил прогресс в астрономии.  Ключевым является то, что ИИ сможет  «панорамно» воспринимать данные во всех измерениях, что позволит обнаруживать новые законы и теории. В заключение автор отмечает, что, хотя некоторые высокомерные парадигмы могут остаться непонятными для человека, ИИ сможет использовать их для создания эффективных продуктов и систем.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Эпоха симфонического интеллекта</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_30_symphonic-intelligence/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья посвящена эволюции использования генеративного ИИ в бизнес-процессах, переходу от использования его как инструмента к созданию систем. Автор вводит термин &quot;Симфонический интеллект&quot;, описывающий новый уровень развития генеративного ИИ.  Анализируются два подхода: итерационная работа (человек использует ИИ как инструмент для решения задач методом проб и ошибок) и потоковая работа (стандартизированные процессы, где ИИ и человек взаимодействуют в рамках системы).  Итерационная работа ограничена человеческим фактором, что стимулирует переход к потоковой работе, позволяющей систематизировать задачи и кристаллизовать знания, необходимые ИИ.  Потоковая работа позволяет оптимизировать эффективность ИИ для каждой задачи и делиться знаниями между сотрудниками.  Далее вводится понятие &quot;виртуального интеллекта&quot;, под которым понимается способность ИИ переключаться между ролями и знаниями в процессе выполнения задачи.  Это позволяет гибко обрабатывать информацию, подобно человеческому мышлению.  &quot;Оркестровка интеллекта&quot; – способность ИИ комбинировать роли и знания, подобно оркестру, управляющему инструментами.  Симфонический интеллект – это высшая ступень развития генеративного ИИ, сочетающая виртуальный интеллект и оркестровку интеллекта, позволяющая ему самостоятельно осваивать новые итерационные задачи,  постигая закономерности и автоматически накапливая знания, превосходя, в конечном счете, человеческие возможности и представляя собой форму сверхинтеллекта (ОИИ).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Оркестровка виртуального интеллекта</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_30_virtual-intelligence-orchestration/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья посвящена концепции &quot;виртуального интеллекта&quot; – способности ИИ имитировать множество личностей или точек зрения, подобно тому, как человек может представлять себя в разных ролях.  Автор проводит аналогию с виртуальными машинами в компьютерных системах, показывая, как несколько виртуальных интеллектов могут быть объединены в рамках одной ИИ-модели.  Этот подход, названный &quot;интеллектуальной оркестровкой&quot;, противопоставляется традиционной &quot;оркестровке системы&quot;, где управление распределенными ИИ требует сложной инфраструктуры. Интеллектуальная оркестровка достигается с помощью инструкций-подсказок, обеспечивая гибкость и быстроту улучшения системы.  Ключевое преимущество – возможность &quot;высшего обдумывания&quot;, где ИИ, переключаясь между ролями и знаниями, итеративно совершенствует свой подход к решению задач, минимизируя ошибки и стимулируя креативность.  В заключении утверждается, что виртуальный интеллект и интеллектуальная оркестровка значительно расширяют возможности ИИ, приближая его к замене человека в различных сферах деятельности.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Имитационное мышление и происхождение жизни</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_29_simulation-thinking/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует проблему понимания происхождения жизни, утверждая, что трудности связаны не с недостатком знаний, а с методом мышления. Автор вводит понятие &quot;имитационного мышления&quot;, подразумевая последовательное отслеживание накопления и взаимодействия для понимания результатов. Применительно к происхождению жизни, автор предлагает рассматривать его как кумулятивный процесс, где простые химические вещества на древней Земле постепенно, благодаря глобальной циркуляции, образуют более сложные соединения. Этот процесс, по мнению автора, включает элементы самоподдержания, репликации и метаболизма, хотя и в примитивной форме.  Автор подчеркивает роль полимеров, топографии Земли (озер, прудов) и защитного слоя пыли, ослабляющего ультрафиолетовое излучение, в этом процессе.  В качестве аналогии используется задача об удваивающихся карманных деньгах, демонстрирующая, как постепенное накопление приводит к огромным результатам.  Автор противопоставляет «имитационное мышление» компьютерному моделированию,  отмечая, что первое основано на логике, научных фактах и опыте, выражаемых на естественном языке (&quot;естественная математика&quot;), и что именно оно, в частности, необходимо разработчикам программного обеспечения для преобразования неоформленных требований заказчика в работающие программы,  и умение такого мышления может быть использовано в различных областях.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Преобразование итеративной работы в потоковую и системы: Суть использования генеративного ИИ</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_29_tool-vs-system/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья посвящена эффективному использованию генеративного ИИ в бизнесе, подчеркивая важность перехода от итеративной работы к потоковой. Автор утверждает, что простое использование ИИ как инструмента для итеративных задач не принесет значительного повышения эффективности. Вместо этого необходимо преобразовать итеративные процессы в потоковые, четко структурируя этапы выполнения.  Промышленная и ИТ-революции приводятся как примеры успешного перехода от итеративной к потоковой работе, сопровождаемой систематизацией.  Автор утверждает, что генеративный ИИ, в отличие от человека, способен легко адаптироваться к изменениям в потоковой работе, забывая предыдущие шаги и быстро осваивая новые.  В качестве примера рассматривается обработка запросов сотрудников о внутренних правилах компании.  Использование ИИ как инструмента для обработки запросов ограничено, поскольку не устраняет необходимость человеческого вмешательства.  Однако преобразование этой задачи в потоковую работу с четкой последовательностью действий и использованием ИИ для автоматизации этапов значительно повышает эффективность.  Автор описывает детализацию процесса обработки запросов, превращая итеративную работу в потоковую.  Систематизация предполагает объединение каналов запросов или сохранение всех каналов с централизованной системой обработки.  Основная идея статьи заключается в необходимости смены парадигмы: вместо попыток оптимизировать итеративную работу, следует стремиться к преобразованию в потоковую и последующей систематизации, используя генеративный ИИ не как инструмент, а как компонент системы.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Всенаправленные инженеры в эпоху Liquidware</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_28_liquidware-allrounder/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья рассматривает влияние генеративного ИИ на разработку программного обеспечения и появление новой парадигмы — Liquidware, где пользователи могут модифицировать функциональность приложений с помощью ИИ. Автор утверждает, что генеративный ИИ значительно упрощает программирование, позволяя даже непрограммистам создавать приложения.  Это приводит к снижению роли узкоспециализированных программистов и росту спроса на всенаправленных инженеров — специалистов с широким кругозором, способных работать с различными системными стеками и проектировать сложные системы.  Liquidware представляет собой более гибкую и адаптируемую модель программного обеспечения, где пользователи могут настраивать интерфейс и функциональность с помощью ИИ, что меняет подход к разработке и пользовательскому опыту.  Автор демонстрирует актуальность концепции Liquidware на примере веб-приложения электронной коммерции, показывая, как ИИ может помочь в реализации индивидуальных настроек пользовательского интерфейса.  В заключение подчеркивается, что всенаправленные инженеры, способные интегрировать различные технологии и управлять проектами высокой сложности, станут ключевыми фигурами в новой эре разработки программного обеспечения, расширяя свою деятельность за пределы ИТ и охватывая бизнес-инженерию и социальную инженерию.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Судьба мышления: ИИ и человечество</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_12_fate-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует влияние искусственного интеллекта (ИИ) на человеческое мышление и предсказывает смену парадигм в разработке программного обеспечения и обществе. Автор предлагает &quot;процессно-ориентированный&quot; подход к программированию, где основной модуль – это процесс, запускаемый событиями и обрабатываемый различными ролями.  Этот подход, по мнению автора, более интуитивен и позволяет легко добавлять функциональность с помощью плагинов.  Вместо общей оптимизации и стандартизации, автор отстаивает &quot;индивидуальную оптимизацию&quot;,  что позволяет индивидуально настраивать схожие процессы даже при дублировании кода.  Это аналогично переходу общества к &quot;обществу индивидуальной оптимизации&quot;, где вместо общих стандартов ценятся индивидуальные суждения и решения, учитывающие конкретные обстоятельства.  Автор вводит понятие &quot;субъективной философии&quot;,  где глубокое обдумывание и принятие на себя ответственности за индивидуальные решения имеют первостепенное значение, независимо от результата.  В заключение, автор утверждает, что ИИ освободит людей от рутинного интеллектуального труда, но одновременно потребует более глубокого и индивидуального мышления, разработки индивидуальных фреймворков для решения задач и принятия ответственности за каждое решение, что делает &quot;судьбу мышления&quot; неизбежной.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Приглашение к программному обеспечению, ориентированному на бизнес-процессы</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_07_11_business-process-oriented/</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья предлагает новый подход к разработке программного обеспечения, ориентированный на бизнес-процессы.  Вместо традиционного объектно-ориентированного подхода, предлагается использовать единый файл, содержащий руководство по бизнес-процессу и поля для ввода данных. Этот файл, исполняемый как людьми, так и искусственным интеллектом,  является основой предлагаемого программного обеспечения. Искусственный интеллект помогает в обработке информации, уведомляя людей о необходимых действиях и предоставляя удобные интерфейсы.  В результате,  изменения бизнес-процессов становятся простыми и быстрыми, знания накапливаются, и организация становится &quot;быстро обучающейся&quot;,  эффективно адаптируясь к изменениям и минимизируя  затраты времени и ресурсов на обучение персонала.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проектирование фреймворков как интеллектуальная способность</title>
      <link>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</link>
      <guid>https://katoshi-mfacet.github.io/ru/articles/2025_06_29_framework-design-ability/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <description>Статья исследует проектирование фреймворков как особую форму интеллектуальной деятельности, отличную от научного открытия посредством наблюдения. Автор утверждает, что создание геоцентрической и гелиоцентрической моделей, а также ньютоновской механики, теории относительности и квантовой механики — это примеры проектирования, выбора концептуальных основ на основе полезности, а не абсолютной истинности.  Эти «изобретения парадигм» важны для академического прогресса.  Статья подчеркивает, что эти две интеллектуальные деятельности (открытие и проектирование) требуют разных навыков. Ученые, обычно сосредоточенные на наблюдении, часто не обладают навыками проектирования фреймворков, в отличие от инженеров, особенно программистов, чья работа часто предполагает создание абстрактных концепций и мета-уровневую реконфигурацию.  Хотя не все инженеры могут проектировать академические фреймворки, программисты обладают потенциалом для этой специализированной деятельности, требующей высоких навыков проектирования абстрактных концепций и постоянного поиска новых моделей.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>